\chapter{Espectros de luz y el mensaje de la luz}\label{ch:g10:light-spectra}

Un rayo de luz estelar es la única muestra de una estrella que jamás tendremos, y
resulta ser generoso. Extienda el haz en su \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} --- a
lo hace un prisma de vidrio, lo hace una cortina de gotas de lluvia\dots y la luz
se convierte en un mensaje: un fondo de arco iris continuo anuncia la estrella
temperatura, y un código de barras de líneas finas explica, elemento por elemento,
de qué está hecha la estrella. Este capítulo aprende a leer ambas partes del
mensaje --- primero en las lamps de laboratorio, luego en el Sol.

\section{La luz blanca y su espectro.}

\begin{definition}[Descomposicion de la luz blanca]\label{def:g10:light-spectra:white}
Cuando un estrecho haz de luz solar atraviesa un prisma de vidrio, emerge extendido
en una banda continua de colores, del rojo al violeta. Esta banda es la
\emph{espectro}\index{espectro} de la luz. Luz que contiene todos los
Los colores visibles, como la luz del sol o la luz de una bombilla común, se llaman
\emph{luz blanca}\index{luz blanca}. Luz de un solo color puro, que
ningún prisma puede dividirse más, es
\emph{monocromo}\index{luz monocromática} (un rayo láser, por
instancia); una mezcla de varios colores es
\emph{policromo}\index{luz policromática}. Un instrumento que
realiza la descomposición y lee la composición de una luz es un
\emph{espectroscopio}\index{espectroscopio}.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[thick, fill=blue!6] (0,0) -- (1.4,2.6) -- (2.8,0) -- cycle;
  \draw[line width=1.6pt] (-2.4,1.95) -- (0.75,1.4)
    node[pos=0.22, above] {white light};
  \draw[gray] (0.75,1.4) -- (2.05,1.05);
  \draw[red, thick]              (2.05,1.05) -- (5.4,0.30);
  \draw[orange, thick]           (2.05,1.05) -- (5.36,0.08);
  \draw[yellow!75!black, thick]  (2.05,1.05) -- (5.31,-0.14);
  \draw[green!65!black, thick]   (2.05,1.05) -- (5.25,-0.36);
  \draw[blue, thick]             (2.05,1.05) -- (5.17,-0.58);
  \draw[violet, thick]           (2.05,1.05) -- (5.08,-0.80);
  \node[right] at (5.4,0.30)  {red (deviated least)};
  \node[right] at (5.08,-0.80) {violet (deviated most)};
\end{tikzpicture}

{\small Un prisma aviva un haz de \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca} hacia su \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}; en un
pantalla, el ventilador pinta una banda continua de arcoíris.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Prismas y gotas de lluvia]\label{rem:g10:light-spectra:rainbow}
El prisma funciona porque el vidrio desvía un poco más la luz violeta que la roja
luz --- \emph{por qué} lo hace pertenece al estudio de la refracción, en
\cref{ch:g10:refraction}; Aquí solo usamos el efecto. El agua hace lo mismo.
trabajo: cada gota de lluvia que pasa actúa como un pequeño prisma, recibiendo
luz blanca del sol y devolviéndola ordenada por color. Un arcoiris es el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
del Sol, dibujado a través del cielo.
\end{remark}

\begin{definition}[Longitud de onda, la tarjeta de identidad de una radiación]\label{def:g10:light-spectra:wavelength}
Cada radiación \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromo} se caracteriza por un número, su
\emph{longitud de onda}\index{longitud de onda} $\lambda$, medido en nanómetros
($\qty{1}{nm} = \qty{e-9}{m}$). La longitud de onda es la tarjeta de identidad del
radiación: dale $\lambda$ y habrás dicho todo lo que hay que decir
sobre el color puro. El ojo responde a longitudes de onda entre aproximadamente
$\qty{400}{nm}$ (violeta) y $\qty{800}{nm}$ (rojo) --- el \emph{visible
espectro}\index{espectro visible}. Más allá de los dos extremos la radiación
continúa, invisible para nosotros: \emph{ultravioleta}\index{ultravioleta} a continuación
$\qty{400}{nm}$, \emph{infrarrojo}\index{infrarrojo} arriba de $\qty{800}{nm}$.
Lo que realmente mide la longitud de onda: la longitud de una onda de una
onda de luz --- se explica en \cref{ch:g10:signals-and-waves}; en esto
capítulo, el número en sí es lo que importa.
\end{definition}

\begin{example}[Lectura de longitudes de onda]\label{ex:g10:light-spectra:classify}
Un puntero láser verde emite en $\qty{532}{nm}$: dentro del rango visible,
en el verde. Una lamp germicida de mercurio emite en $\qty{254}{nm}$:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}, invisible (y peligroso para la vista precisamente porque
invisibles). El diodo del control remoto de un televisor emite en $\qty{940}{nm}$:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} --- apunta a la cámara de un teléfono, cuyo sensor ve un poco más allá
$\qty{800}{nm}$, y los destellos invisibles aparecen en la pantalla.
\end{example}

\section{Espectros continuos y temperatura.}

\begin{definition}[Espectro continuo]\label{def:g10:light-spectra:continuous}
Materia densa y caliente: el filamento de una bombilla, el acero fundido, la superficie de
una estrella --- brilla, y su luz contiene \emph{cada} \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} sobre un
Amplia gama: una banda ininterrumpida de color a la que no le falta nada. tal
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} es un \emph{espectro continuo}\index{espectro continuo}. eso
no lleva ningún rastro de la naturaleza química del cuerpo: una barra de hierro candente
y una barra de cobre al rojo vivo brillan por igual. Lo que codifica --- completamente
--- es la temperatura.
\end{definition}

\begin{definition}[Temperatura absoluta]\label{def:g10:light-spectra:kelvin}
Para las leyes de radiación, el \emph{temperatura absoluta}\index{absoluto
temperatura} no se cuenta desde el punto de congelación del agua sino desde
el estado más frío posible,
$\qty{-273}{\degreeCelsius}$. El \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidad} es el \emph{kelvin}\index{kelvin}
(símbolo $\unit{K}$), con el mismo tamaño de grado:
\[
T \text{ (in } \unit{K}) = \theta \text{ (in } \unit{\degreeCelsius}) + 273 .
\]
Así, una habitación en $\qty{20}{\degreeCelsius}$ está en $\qty{293}{K}$, y la
superficie del Sol, cerca de $\qty{5500}{\degreeCelsius}$, está cerca
$\qty{5800}{K}$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Más caliente significa más brillante y más azul (ley de Wien)]\label{prop:g10:light-spectra:wien}
Cuando la temperatura de un cuerpo denso y brillante aumenta,
\begin{enumerate}
  \item irradia más en \emph{cada} \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda}: todo \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
        ilumina;
  \item el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} $\lambda_{\max}$ al que más irradia
        se desliza fuertemente hacia el lado \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda corta} (azul),
        según
        \[
        \lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K},
        \]
        donde $T$ es \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{temperatura absoluta} en \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{kelvin}.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[De donde viene esta ley]\label{rem:g10:light-spectra:wienorigin}
La ley de Wien resume mediciones cuidadosas en hornos y filamentos fabricados
a finales del siglo XIX. Derivarlo requiere el cuanto
teoría de la radiación --- este \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} es, de hecho, precisamente lo que
la física clásica podría explicar \emph{no}, y el enigma que obligó a
Planck inventó el cuanto. La derivación honesta se lleva a cabo en el
Volumen del año 3.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \foreach \y in {0, 1.1, 2.2}
    \foreach \xa/\xb/\c in {0/0.6/violet, 0.6/1.35/blue,
        1.35/2.4/green!75!black, 2.4/2.85/yellow, 2.85/3.45/orange,
        3.45/6/red}
      \fill[\c] (\xa,\y) rectangle (\xb,\y+0.55);
  \foreach \xa/\xb/\o in {0/0.6/0.85, 0.6/1.35/0.7, 1.35/2.4/0.5,
      2.4/2.85/0.35, 2.85/3.45/0.25, 3.45/6/0.1}
    \fill[black, opacity=\o] (\xa,0) rectangle (\xb,0.55);
  \foreach \xa/\xb/\o in {0/0.6/0.5, 0.6/1.35/0.35, 1.35/2.4/0.2,
      2.4/2.85/0.12, 2.85/3.45/0.08, 3.45/6/0.08}
    \fill[black, opacity=\o] (\xa,1.1) rectangle (\xb,1.65);
  \node[left] at (-0.15, 0.275) {$\qty{3000}{K}$};
  \node[left] at (-0.15, 1.375) {$\qty{4500}{K}$};
  \node[left] at (-0.15, 2.475) {$\qty{6000}{K}$};
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (6.7,-0.5)
    node[right] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/400, 1.5/500, 3/600, 4.5/700, 6/800}
    \draw (\x,-0.42) -- (\x,-0.58) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small La banda visible de un \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} a tres temperaturas:
cuanto más fría es la fuente, más tenue es la banda --- y el extremo azul se desvanece
primero.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Tomando la temperatura del Sol]\label{ex:g10:light-spectra:suntemp}
El \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} del Sol es más intenso cerca
$\lambda_{\max} = \qty{500}{nm}$. La ley de Wien da su superficie.
temperatura:
\[
T = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.00e-7}{m}} = \qty{5800}{K},
\]
aproximadamente $\qty{5500}{\degreeCelsius}$ --- medido desde $150$ millones
kilómetros de distancia, con un prisma y una división.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=9.4cm, height=5.6cm,
    xlabel={$\lambda$ (\unit{nm})}, ylabel={intensity (arbitrary units)},
    xmin=0, xmax=2150, ymin=0, ymax=9.5,
    xtick={400, 800, 1200, 1600, 2000}, ytick=\empty]
  \fill[gray, opacity=0.12] (axis cs:400,0) rectangle (axis cs:800,9.5);
  \node[gray, anchor=south] at (axis cs:600,8.4) {visible};
  \addplot[omThm, thick, domain=180:2050, samples=160]
    {3e16 * x^(-5) / (exp(2400/x) - 1)};
  \addplot[omDef, thick, domain=180:2050, samples=160]
    {3e16 * x^(-5) / (exp(3600/x) - 1)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:480,0) -- (axis cs:480,8.0);
  \draw[dashed, omDef] (axis cs:725,0) -- (axis cs:725,1.05);
  \node[omThm, anchor=south west] at (axis cs:620,6.4)
    {hot star, $\qty{6000}{K}$};
  \node[omDef, anchor=south west] at (axis cs:950,1.3)
    {cool star, $\qty{4000}{K}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Intensidad contra \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} para dos estrellas: la más caliente
irradia más en cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} y su pico $\lambda_{\max}$ (discontinuo)
se sienta en un \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} más corto.}
\end{omfigure}

\section{Espectros lineales de gases excitados.}

\begin{definition}[Espectro de línea de emisión]\label{def:g10:light-spectra:emission}
Un gas a baja presión, excitado por una descarga eléctrica (como en un tubo de neón).
o una farola de sodio), también brilla --- pero a través de un \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscopio} su
la luz no se parece en nada a un arco iris. Sólo unos pocos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} aislados son
presente: finas líneas brillantes sobre fondo negro, llamado \emph{espectral
lineas}\index{línea espectral}. Tal \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} es un \emph{línea de emisión
espectro}\index{espectro de emisión}\index{espectro de líneas}.
\end{definition}

\begin{example}[Hidrógeno y sodio]\label{ex:g10:light-spectra:hydrogen}
El hidrógeno excitado emite exactamente cuatro líneas en el visible: una línea roja en
$\qty{656}{nm}$, una línea azul-verde en $\qty{486}{nm}$ y dos violetas.
líneas en $\qty{434}{nm}$ y $\qty{410}{nm}$. El sodio excitado emite
esencialmente una línea fuerte de color amarillo anaranjado en $\qty{589}{nm}$ --- que es
por qué las farolas más antiguas bañan barrios enteros con ese único color:
su luz no contiene casi nada más.
\end{example}

\begin{proposition}[La huella digital de los elementos.]\label{prop:g10:light-spectra:fingerprint}
Cada elemento químico emite su propio catálogo fijo de \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{líneas espectrales}, el
mismo en cada laboratorio y en cada época, y no hay dos elementos que compartan
el mismo catálogo. Por lo tanto, un \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de líneas} identifica el emisor
elemento, como una huella dactilar identifica a una persona.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[¿Por qué líneas?]\label{rem:g10:light-spectra:whylines}
Por qué un átomo emite solo ciertos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} --- y por qué esos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda}
traicionar el elemento --- se explica por la teoría cuántica del átomo, en
El último año de este volumen: cada elemento posee una escalera de energía.
niveles, y cada línea marca un salto entre peldaños. Por ahora usamos el
huellas dactilares como lo hacen los detectives: sin preguntar a los dedos cómo crecieron.
\end{remark}

\section{Espectros de absorción}

\begin{definition}[Espectro de absorción]\label{def:g10:light-spectra:absorption}
Envíe a \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca} \emph{a través de} un gas frío a baja presión y disperse
lo que sale: reaparece el arcoíris continuo, pero rayado por finas y oscuras
líneas. El gas ha eliminado ciertos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} de la luz de cruce.
Tal \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} --- un fondo continuo menos un conjunto de líneas --- es
un \emph{espectro de absorción}\index{espectro de absorción}.
\end{definition}

\begin{proposition}[Las líneas de emisión y absorción coinciden]\label{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}
Un gas absorbe exactamente el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} que es capaz de emitir: la oscuridad
Las líneas del \omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{espectro de absorción} de un elemento se ubican en el mismo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} que
las líneas brillantes de su \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de emisión}. La huella digital de
Por lo tanto, \cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint} se puede leer en el
oscuro como en el brillante.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[Un mecanismo, dos señales]\label{rem:g10:light-spectra:mechanism}
La coincidencia no es casualidad: absorber en $\lambda$ sube lo mismo
peldaño de energía que emite en $\lambda$ desciende --- los capítulos cuánticos
al final de este volumen explique esto. Fundado por Kirchhoff y
Bunsen en 1859, es la llave que abre toda la siguiente sección.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[black] (0,1.5) rectangle (6,2.1);
  \draw[violet, line width=1.6pt] (0.15,1.5) -- (0.15,2.1);
  \draw[blue, line width=1.6pt]   (0.51,1.5) -- (0.51,2.1);
  \draw[cyan, line width=1.6pt]   (1.29,1.5) -- (1.29,2.1);
  \draw[red, line width=1.6pt]    (3.84,1.5) -- (3.84,2.1);
  \node[left] at (-0.15,1.8) {emission};
  \foreach \xa/\xb/\c in {0/0.6/violet, 0.6/1.35/blue,
      1.35/2.4/green!75!black, 2.4/2.85/yellow, 2.85/3.45/orange,
      3.45/6/red}
    \fill[\c] (\xa,0) rectangle (\xb,0.6);
  \foreach \x in {0.15, 0.51, 1.29, 3.84}
    \draw[black, line width=1.6pt] (\x,0) -- (\x,0.6);
  \node[left] at (-0.15,0.3) {absorption};
  \foreach \x in {0.15, 0.51, 1.29, 3.84}
    \draw[dashed, gray] (\x,0.6) -- (\x,1.5);
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (6.7,-0.5)
    node[right] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/400, 1.5/500, 3/600, 4.5/700, 6/800}
    \draw (\x,-0.42) -- (\x,-0.58) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small Los dos espectros del hidrógeno: líneas de emisión brillantes (arriba) y oscuras
líneas de absorción (abajo) exactamente en el mismo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda}, $410$, $434$,
$486$ y $\qty{656}{nm}$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Un matraz de vapor de sodio]\label{ex:g10:light-spectra:sodiumflask}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca} cruza un matraz que contiene vapor de sodio frío. lo transmitido
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} es un arco iris completo con una línea oscura en $\qty{589}{nm}$ ---
Precisamente donde brilla más una lamp de sodio. Mirando el matraz desde
al costado de una habitación oscura, se ve reemitir la luz robada: una débil
brillo amarillo anaranjado en ese mismo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda}.
\end{example}

\section{Análisis espectral: lectura de una estrella}

\begin{definition}[Análisis espectral]\label{def:g10:light-spectra:analysis}
\emph{Análisis espectral}\index{análisis espectral} es la identificación
de los elementos químicos contenidos en una fuente (una llama, una lamp, una estrella)
haciendo coincidir las líneas de su \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} con los catálogos de laboratorio de
los elementos.
\end{definition}

\begin{method}[Leyendo un espectro estelar]\label{met:g10:light-spectra:reading}
Una estrella es una bola de materia densa y caliente (la superficie) envuelta en una capa más delgada y
atmósfera más fresca. Por tanto, su luz llega como \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo}.
puntuado por líneas de absorción --- y cada parte se lee por separado:
\begin{enumerate}
  \item Localice el pico $\lambda_{\max}$ del fondo continuo;
        La ley de Wien (\cref{prop:g10:light-spectra:wien}) da la superficie
        temperatura $T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \lambda_{\max}$.
  \item Enumere el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} de las líneas oscuras.
  \item Compararlos con los catálogos: se puede declarar un elemento
        presente sólo si \emph{todo} aparecen sus líneas fuertes.
  \item Conclusión: la absorción ocurre en la atmósfera de la estrella, por lo que la
        Los elementos identificados son los de la atmósfera.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[La receta del Sol]\label{ex:g10:light-spectra:sunrecipe}
El solar \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} porta miles de líneas oscuras, cartografiadas por Fraunhofer
en 1814. Entre los más fuertes: $410$, $434$, $486$ y $\qty{656}{nm}$ ---
la huella digital de hidrógeno completa --- junto con la línea de sodio en
$\qty{589}{nm}$ y un par de calcio en $393$ y $\qty{397}{nm}$. el
La atmósfera del Sol contiene sobre todo hidrógeno y trazas de elementos
familiar de las rocas de la Tierra. Las mediciones modernas refinan el titular: el
El Sol tiene aproximadamente tres cuartas partes de hidrógeno en masa.
\end{example}

\begin{remark}[El elemento encontrado primero en el cielo.]\label{rem:g10:light-spectra:helium}
Durante el eclipse de 1868, apareció una línea brillante en $\qty{587.6}{nm}$.
en el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de la atmósfera del Sol, sin coincidir con ningún elemento conocido. Por
\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint} una huella digital desconocida significa una
elemento desconocido, por lo que uno fue anunciado y nombrado en honor al sol griego,
\emph{helios}: helio. Fue finalmente aislado en la Tierra en 1895 --- el
Único elemento químico descubierto en el espacio antes de ser encontrado en casa.
\end{remark}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:light-spectra:1}
Para cada radiación, indique si es \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}, visible o \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo},
y indique su color si es visible: $\qty{254}{nm}$ (lamp de mercurio),
$\qty{480}{nm}$, $\qty{589}{nm}$, $\qty{656}{nm}$, $\qty{1064}{nm}$
(corte por láser).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:light-spectra:2}
Un estrecho rayo de sol incide sobre un prisma de vidrio.
\begin{enumerate}
  \item Describe lo que aparece en una pantalla colocada detrás del prisma.
  \item ¿Qué extremo de la banda se ha desviado más?
  \item La luz del sol es reemplazada por el rayo de un puntero láser verde.
        Qué aparece en la pantalla ahora y qué muestra
        luz láser?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:light-spectra:3}
Haga coincidir cada fuente con el tipo de \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} que produce (continuo, línea
emisión o absorción): (a) el filamento de una bombilla incandescente;
b) un tubo publicitario de neón; (c) hierro fundido en una fundición; (d) un sodio
farola; (e) luz solar recibida en la Tierra.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:light-spectra:4}
Sobre los arcoiris:
\begin{enumerate}
  \item ¿Qué desempeña el papel del prisma?
  \item Un arcoiris solo se ve con el Sol detrás del observador y lluvia
        adelante. ¿Qué aporta cada ingrediente?
  \item Explica por qué un arco iris prueba que la luz del sol es \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:light-spectra:5}
Un herrero calienta un clavo de hierro: brilla de color rojo opaco, luego de color naranja brillante,
luego casi blanco.
\begin{enumerate}
  \item Clasifique las tres etapas por temperatura.
  \item ¿Cuáles dos efectos de \cref{prop:g10:light-spectra:wien} tienen el
        secuencia ilustrar?
  \item Justifique la expresión ``al rojo vivo es más caliente que al rojo vivo''.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:6}
El \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} del Sol alcanza su punto máximo en $\lambda_{\max} = \qty{500}{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcula la temperatura de la superficie del Sol en \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{kelvin}.
  \item Conviértalo a grados Celsius.
  \item Compruebe que el pico se encuentre dentro del rango visible e indique su
        color.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:7}
La llama de una vela brilla aproximadamente a $\qty{1800}{K}$; un juego de placas eléctricas
a "calentar" se sitúa aproximadamente en $\qty{500}{K}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule $\lambda_{\max}$ para cada fuente y proporcione su dominio.
  \item La zona de cocción está claramente caliente --- una mano sostenida sobre ella siente la
        Radiación --- pero se ve negro. Explicar.
  \item El pico de la vela también está fuera del rango visible. ¿Por qué podemos
        ¿Ves la llama?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:8}
Los catálogos de laboratorio dan, en lo visible: hidrógeno
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; sodio $\{589\}\,\unit{nm}$; helio
$\{447, 502, 588, 668\}\,\unit{nm}$. Se analizan dos lamps de descarga.
La lamp A muestra líneas en $434$, $486$ y $\qty{656}{nm}$, además de una débil
línea violeta cerca del borde de visibilidad; La lamp B muestra una única señal fuerte.
línea en $\qty{589}{nm}$. Identifique el gas de cada lamp, justificando
Observe cuidadosamente por qué la lamp B no contiene helio.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:9}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca} se envía a través de un matraz de vapor de sodio frío.
\begin{enumerate}
  \item Describe el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de la luz transmitida.
  \item ¿En qué \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} se asienta su línea oscura y por qué exactamente?
        ahí?
  \item La lamp se apaga, la habitación se oscurece y el vapor se
        ahora excitado por una descarga. Describe el nuevo \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:10}
Una \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de alta resolución del Sol muestra líneas oscuras en $410$, $434$,
$486$, $517$, $518$ y $\qty{656}{nm}$. Catálogos: hidrógeno
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; magnesio $\{517, 518\}\,\unit{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item ¿Qué elementos revelan estas líneas?
  \item ¿En qué parte del Sol se producen las líneas y por qué se producen?
        ¿Son oscuros en lugar de brillantes?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:11}
Su cuerpo tiene una temperatura superficial de aproximadamente $\qty{37}{\degreeCelsius}$.
\begin{enumerate}
  \item Convierta a \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{kelvin} y calcule su propio $\lambda_{\max}$
        radiación térmica.
  \item ¿En qué dominio cae?
  \item Deduce por qué nadie brilla visiblemente en una habitación oscura y cómo
        La cámara térmica encuentra personas de todos modos.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:12}
El filamento de tungsteno de una bombilla incandescente funciona a $\qty{2700}{K}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule $\lambda_{\max}$ y proporcione su dominio.
  \item Explique por qué estas bombillas son lamps deficientes pero poco excelentes.
        calentadores.
  \item ¿A qué temperatura del filamento colocaría $\lambda_{\max}$?
        $\qty{550}{nm}$, ¿en medio visible? El tungsteno se funde en
        $\qty{3700}{K}$; Concluya por qué ninguna bombilla de filamento puede imitar
        la luz del día y por qué la iluminación pasó a otras tecnologías.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:13}
El \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de una estrella muestra un fondo continuo con un máximo en
$\qty{420}{nm}$, marcado por líneas oscuras en $393$, $397$, $410$, $434$,
$486$ y $\qty{656}{nm}$. Catálogos: hidrógeno
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; calcio $\{393, 397\}\,\unit{nm}$;
sodio $\{589\}\,\unit{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcula la temperatura de la superficie de la estrella. ¿Hace más calor o más frío?
        que el sol?
  \item ¿Qué elementos contiene ciertamente su atmósfera?
  \item ¿Abunda el sodio en esta atmósfera? Justificar.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:14}
Una lamp de descarga contiene una mezcla de dos gases. Su \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} muestra
líneas en $410$, $434$, $447$, $486$, $502$, $588$, $656$ y
$\qty{668}{nm}$. Usando los catálogos de \cref{exo:g10:light-spectra:8}:
\begin{enumerate}
  \item Identificar los dos gases.
  \item Un compañero de clase afirma que la línea $\qty{588}{nm}$ demuestra la lamp
        también contiene sodio (línea en $\qty{589}{nm}$), ya que es barato
        \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscopio} no puede separar \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} $\qty{1}{nm}$.
        Sin un instrumento mejor, ¿por qué el helio es suficiente?
        explicación de esta línea --- y qué medida resolvería
        ¿La cuestión del sodio para siempre?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:light-spectra:15}
En la constelación de Orión, Betelgeuse brilla visiblemente de color rojo y Rigel
azul-blanco. Su espectro continuo alcanza su punto máximo aproximadamente $\qty{850}{nm}$ y
$\qty{240}{nm}$ respectivamente.
\begin{enumerate}
  \item Calcular ambas temperaturas superficiales.
  \item Recuperar la relación de las dos temperaturas directamente de los dos
        \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda}, sin recalcular ninguna de las temperaturas.
  \item Explique los dos colores, dado que el pico \emph{ni} se encuentra en
        el rango visible.
  \item Ambas estrellas son brillantes a simple vista. ¿Por qué hay un pico afuera?
        ¿El rango visible no hace que una estrella sea invisible?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: leer la luz de las estrellas}

\begin{problem}[{Problema de fin de semana --- leyendo la luz de las estrellas: el filósofo
quién dijo "nunca", y cómo un prisma toma la temperatura de una estrella y lee
su receta química}]
\label{pb:g10:light-spectra:1}
En 1835 el filósofo Auguste Comte necesitaba un ejemplo de conocimiento
para siempre fuera del alcance humano, y lo escogió cuidadosamente: el producto químico
composición de las estrellas. Nadie jamás embotellaría una estrella. En 1859
Kirchhoff y Bunsen relacionaron las líneas oscuras del Sol con las brillantes
líneas de llamas de laboratorio, y el conocimiento inalcanzable llegado por
retorno de la luz. Este problema recorre todo el camino: laboratorio
huellas dactilares, cuerpos brillantes, las líneas oscuras del Sol\dots y finalmente una
estrella cuya temperatura y composición determinarás a partir de tu
escritorio.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- Fingerprints on file.}
\begin{enumerate}
  \item Indique el rango visible de \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} en nanómetros y el
        color en cada extremo. ¿Dónde se sienta $\qty{550}{nm}$?
  \item Una lamp de descarga de hidrógeno muestra líneas en $410$, $434$, $486$
        y $\qty{656}{nm}$. Da el color de cada línea.
  \item Una lamp de sodio emite esencialmente una línea en $\qty{589}{nm}$.
        ¿Cómo se ve la lamp a la vista y por qué es inútil?
        ¿Cómo juzgar el color de un coche aparcado bajo semejante farola?
  \item Explique por qué un conjunto de \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{líneas espectrales} identifica un elemento ---
        y por qué \emph{todo} se deben encontrar las líneas fuertes de un elemento
        antes de declararlo presente.
  \item Predice el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} visto (a) cuando \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca} cruza un matraz
        de vapor de sodio frío, y (b) cuando el mismo vapor, solo en un
        cuarto oscuro, es excitado por una descarga.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- Hot bodies and their colors.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Indique los dos efectos de elevar la temperatura de un objeto denso.
        cuerpo resplandeciente en su \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo}.
  \item Un filamento halógeno pasa por $\qty{3400}{K}$. calcular
        $\lambda_{\max}$ y dale su dominio.
  \item El \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} del Sol alcanza su punto máximo en $\qty{500}{nm}$. calcular
        su temperatura superficial.
  \item Ese pico se encuentra en el verde --- pero el Sol no mira
        verde. Explicar.
  \item Un atizador dejado en la fragua se siente por primera vez a distancia, sin
        Se ve brillar, luego se ilumina en un rojo opaco y luego en un blanco anaranjado.
        Explica toda la secuencia con la pregunta 6.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The Sun's dark lines.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item El \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} solar es una banda continua atravesada por miles de
        finas líneas oscuras. ¿Qué parte del Sol produce la continua?
        fondo, y qué parte produce las líneas?
  \item Fuertes líneas solares se encuentran en $393$, $397$, $410$, $434$, $486$,
        $589$ y $\qty{656}{nm}$. Catálogos: hidrógeno
        $\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; sodio $\{589\}\,\unit{nm}$;
        calcio $\{393, 397\}\,\unit{nm}$. ¿Qué elementos están presentes en
        la atmósfera del sol?
  \item Las líneas de hidrógeno son, con diferencia, las más fuertes. ¿Qué significa esto?
        sugieren sobre la composición del Sol --- y qué hacen los modernos
        ¿Las medidas dicen?
  \item En 1868, se observó una línea en $\qty{587.6}{nm}$ en la superficie del Sol.
        La atmósfera no coincidía con ningún catálogo. Reconstruir el razonamiento que
        justificar el anuncio de un nuevo elemento, y decir cómo terminó la historia.
  \item ¿Por qué las líneas solares son oscuras, cuando los mismos átomos en un
        ¿La descarga del laboratorio da líneas brillantes? Durante un eclipse total,
        durante unos segundos, sólo permanece la delgada atmósfera del Sol
        visible contra un cielo oscuro --- y las mismas líneas parpadean
        \emph{brillante}. Explicar.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- A star on the desk.}
El \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de la brillante estrella Vega se coloca ante ti: un continuo
fondo con un máximo de $\qty{290}{nm}$, marcado por fuertes líneas oscuras en
$410$, $434$, $486$ y $\qty{656}{nm}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcula la temperatura de la superficie de Vega.
  \item El pico se encuentra en el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. Predice la apariencia de la estrella
        color y conciliar "pico fuera de lo visible" con "brillante
        estrella''.
  \item Identifica el elemento que domina la atmósfera de Vega.
  \item Compara Vega con el Sol: relación de temperatura, color y
        brillo por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidad} de superficie brillante.
  \item Finale --- llenar el formulario de identidad que declaró Comte
        imposible: temperatura, elemento dominante, color aparente de
        Vega, todos leídos desde un solo haz de luz. ¿Cuántos años hizo
        ¿``nunca'' dura?
\end{enumerate}
\end{problem}