\chapter{Movimiento relativo}\label{ch:g10:relative-motion}

Un pasajero camina hacia la parte delantera de un tren de alta velocidad, con café en
mano, a un ritmo pausado. Un observador en tierra registra lo mismo
pasajero a más de \qty{300}{km/h}. Ambas medidas son correctas. Ninguno
es "la" velocidad del pasajero, porque no existe tal cosa: el movimiento
no es una propiedad de un cuerpo solo, sino de un cuerpo \emph{y} el punto de
vista elegida para describirlo. Este capítulo precisa ese punto de vista.
--- y te enseña a elegir uno bueno.

\section{El movimiento es relativo.}

\begin{definition}[marco de referencia]\label{def:g10:relative-motion:frame}
Un \emph{marco de referencia}\index{marco de referencia} es un cuerpo rígido --- el
tierra, un vagón de tren, la Tierra en su conjunto --- con respecto a la cual
Se registran las posiciones, junto con un reloj para fecharlas. un cuerpo es
\emph{en paz}\index{descansar} en un cuadro cuando su posición en ese cuadro
no cambia con el tiempo; de lo contrario, está en movimiento en ese marco.
\end{definition}

\begin{definition}[Trayectoria]\label{def:g10:relative-motion:trajectory}
El \emph{trayectoria}\index{trayectoria} de un cuerpo en un \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{referencia
marco} determinado es la curva formada por sus sucesivas posiciones en ese marco: a
línea recta, un círculo, un arco\dots{} La trayectoria sólo tiene sentido
una vez que se nombra el marco.
\end{definition}

\begin{example}[El caminante del tren.]\label{ex:g10:relative-motion:walker}
Un tren viaja a \qty{300}{km/h} con respecto al suelo mientras que un
El pasajero camina hacia el frente en \qty{4}{km/h} en relación con el tren.
\begin{itemize}
  \item En el cuadro \emph{tren}: el pasajero se mueve en \qty{4}{km/h}
        por el pasillo; los asientos están en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar}; los árboles afuera corren
        hacia atrás en \qty{300}{km/h}.
  \item En el marco \emph{suelo}: los asientos se mueven en \qty{300}{km/h},
        el pasajero en \qty{304}{km/h} y los árboles en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar}.
\end{itemize}
La misma escena, dos fotogramas, dos descripciones completamente diferentes --- y
ningún experimento realizado dentro del tren puede declarar a uno de ellos "el
uno verdadero''.
\end{example}

\begin{proposition}[Relatividad del movimiento]\label{prop:g10:relative-motion:relativity}
El estado de \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} o movimiento de un cuerpo, su \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} y su velocidad.
Dependerá del \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{marco de referencia} elegido para describirlos.
\end{proposition}

\begin{proof}
Un ejemplo resuelve cada reclamo. El pasajero sentado de
\cref{ex:g10:relative-motion:walker} está en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} en el bastidor del tren y
se mueve en \qty{300}{km/h} en \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} (\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} y la velocidad dependen de
el marco). Para el \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria}, observe la válvula en una rueda de bicicleta: un
El observador que anda en bicicleta ve cómo ésta traza un círculo alrededor del eje, mientras
un observador parado en la carretera ve cómo ésta traza una secuencia de arcos (un
curva llamada \emph{cicloide}\index{cicloide}) --- consulte la figura siguiente.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[gray!60] (-1.6,0) -- (1.6,0);
  \draw[gray, thin] (0,1) circle (1);
  \fill (0,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (0,1) -- (0.71,1.71);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1,1) arc (0:330:1);
  \fill[omThm] (0.71,1.71) circle (2pt) node[above right] {valve};
  \node[omDef] at (0,-0.5) {bicycle frame: a circle};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.42, font=\small]
  \draw[gray!60] (-0.6,0) -- (13.2,0);
  \draw[omDef, thick] plot[domain=0:12.566, samples=100, smooth]
    ({\x - sin(\x r)}, {1 - cos(\x r)});
  \draw[gray, thin] (9.42,1) circle (1);
  \fill (9.42,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (9.42,1) -- (9.42,2);
  \fill[omThm] (9.42,2) circle (3pt);
  \node[omDef] at (6.3,-1.0) {road frame: a cycloid};
\end{tikzpicture}

{\small La misma válvula, dos cuadros: un círculo para el ciclista, un \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{cicloide}
--- una cadena de arcos --- para el observador en el camino.}
\end{omfigure}

\begin{remark}
Observe qué cambia \emph{no} en las dos imágenes: la válvula, el
rueda, la física. Sólo cambia la descripción. Preguntar ``¿está la válvula?
¿Realmente estás dando vueltas en círculo? '' es como preguntar si una montaña está
"Realmente" a la izquierda: depende de dónde estés.
\end{remark}

\section{Velocidad media}

\begin{definition}[medios de velocidad]\label{def:g10:relative-motion:speed}
El \emph{velocidad promedio}\index{velocidad!promedio} de un cuerpo, en un determinado
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{marco de referencia}, es la distancia $d$ que recorre en ese cuadro dividida por
el tiempo de viaje $t$:
\[
v = \frac{d}{t} .
\]
Con $d$ en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} y $t$ en segundos, $v$ está en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} por segundo
(\unit{m/s}); la vida cotidiana prefiere kilómetros por hora (\unit{km/h}).
\end{definition}

\begin{method}[Conversión entre m/s y km/h]\label{met:g10:relative-motion:convert}
Un kilómetro es \qty{1000}{m} y una hora es \qty{3600}{s}, entonces
$\qty{1}{m/s} = \qty{3.6}{km/h}$:
\begin{itemize}
  \item de \unit{m/s} a \unit{km/h}: \emph{multiplicar} por $3.6$;
  \item de \unit{km/h} a \unit{m/s}: \emph{dividir} por $3.6$.
\end{itemize}
Control de cordura: el número de \unit{km/h} es siempre el \emph{más grande} de
los dos.
\end{method}

\begin{example}[Algunas velocidades que vale la pena conocer]\label{ex:g10:relative-motion:convert}
Una caminata rápida: $\qty{1.5}{m/s} \times 3.6 = \qty{5.4}{km/h}$. un coche urbano
en \qty{54}{km/h}: $54 / 3.6 = \qty{15}{m/s}$ --- sobre \qty{15}{m}
Se recorre cada segundo, algo que vale la pena recordar antes de bajar de la acera.
Sonido en el aire: $\qty{340}{m/s} \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
\end{example}

\begin{example}[Una caminata con descanso]\label{ex:g10:relative-motion:hike}
Un excursionista cubre \qty{12}{km} en \qty{2}{h} de caminata, luego \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansa} durante
\qty{1}{h}, luego cubre \qty{6}{km} en el \qty{1.5}{h} final. \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Promedio
velocidad} durante toda la salida:
\[
v = \frac{d}{t} = \frac{12 + 6}{2 + 1 + 1.5}
= \frac{\qty{18}{km}}{\qty{4.5}{h}} = \qty{4.0}{km/h}.
\]
El promedio cuenta \emph{todo} el tiempo transcurrido, descansos incluidos --- es
generalmente no es el promedio de las velocidades de los tramos separados.
\end{example}

\section{Elegir un marco: terrestre, geocéntrico, heliocéntrico.}

Como cada fotograma es legítimo, elegimos aquel en el que el movimiento que deseamos
preocuparse por el aspecto más simple. Tres opciones cubren la mayor parte de la física en
este libro.

\begin{definition}[Los tres marcos estándar]\label{def:g10:relative-motion:frames}
\begin{itemize}
  \item El \emph{marco de tierra}\index{marco de tierra} (o
        \emph{marco de laboratorio}\index{marco de laboratorio}) está adjunto a
        la superficie de la Tierra donde ocurre el experimento. es el
        marco adecuado para el movimiento cotidiano: objetos que caen, vehículos,
        deportes, bancos de laboratorio.
  \item El \emph{marco geocéntrico}\index{marco geocéntrico} está centrado.
        en la Tierra, pero \emph{no} gira con ella (sus direcciones
        apuntar a estrellas distantes). Es el marco adecuado para la Luna y
        para \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites} artificial, que \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} la Tierra en su conjunto y
        ignorar su rotación diaria.
  \item El \emph{marco heliocéntrico}\index{marco heliocéntrico} es
        centrado en el Sol, con direcciones nuevamente fijadas en distantes
        estrellas. Es el marco adecuado para los planetas: cada uno sigue
        un \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} simple y casi circular.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[omProp] (0,0) circle (0.26);
  \node[below=3pt] at (0,-0.26) {Sun};
  \draw[dashed, gray] (0,0) circle (2.5);
  \draw[-Stealth, gray] (2.5,0) arc (0:22:2.5);
  \fill[omDef] (2.5,0) circle (0.12);
  \node[below right] at (2.55,-0.10) {Earth};
  \draw[dashed, gray] (2.5,0) circle (0.75);
  \draw[-Stealth, gray] (3.25,0) arc (0:55:0.75);
  \fill[gray] (2.5,0.75) circle (0.06);
  \node[above] at (2.5,0.80) {Moon};
  \draw[omThm] (2.38,0.12) -- (1.2,1.35);
  \node[omThm, left, align=right] at (1.25,1.45)
    {ground frame:\\a point spinning\\with the surface};
  \node[omDef, align=left, anchor=west] at (3.6,0.1)
    {geocentric frame:\\centred on the Earth\\(Moon, satellites)};
  \node[omProp, align=left, anchor=west] at (-1.4,-1.6)
    {heliocentric frame: centred on the Sun (planets)};
\end{tikzpicture}

{\small Tres cuadros anidados: el suelo gira con la Tierra, el
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico} viaja con la Tierra sin girar, el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocéntrico
marco} observa toda la danza desde el Sol.}
\end{omfigure}

\begin{method}[Elegir el marco]\label{met:g10:relative-motion:choose}
Nombra los cuerpos cuyo movimiento deseas describir, luego elige el cuadro en
cuál ese movimiento es más simple:
\begin{enumerate}
  \item movimiento cerca de la superficie de la Tierra, que dura minutos --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{suelo
        marco};
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} \emph{alrededor} la Tierra (Luna, \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites}) --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocéntrico
        marco};
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} alrededor del Sol (planetas, cometas) --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico}.
\end{enumerate}
Indique siempre su elección antes de describir una moción: una \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} o una
la velocidad citada sin su marco no tiene sentido
(\cref{prop:g10:relative-motion:relativity}).
\end{method}

\begin{remark}[¿Quién tiene razón, Ptolomeo o Copérnico?]\label{rem:g10:relative-motion:history}
"El Sol sale por el este" y "la Tierra gira hacia el este" son
la misma observación se presenta en dos fotogramas: el primero en \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{suelo
marco}, donde el Sol recorre el cielo, el segundo en \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocéntrico
marco}, donde el observador se desplaza alrededor del eje de la Tierra. Para
Durante siglos, los propios marcos fueron el campo de batalla: el de Ptolomeo.
La descripción centrada en la Tierra siguió el cielo con precisión pero necesitaba bucles
sobre bucles para seguir a los planetas, mientras que la descripción centrada en el Sol
revivido por Copérnico en 1543 hizo de cada planeta un simple círculo cercano y
explicó los extraños bucles hacia atrás de Marte como un mero efecto de cuadro ---
la Tierra superando a un planeta más lento. El veredicto moderno no es ese.
marco es verdadero y el otro falso, pero que no son igualmente
\emph{conveniente}; un criterio más profundo para preferir algunos marcos
(los inerciales) llega con el principio de inercia en
\cref{ch:g10:inertia}.
\end{remark}

\section{Componer movimientos a lo largo de una línea.}

¿Qué conecta el \qty{4}{km/h} del andador (estructura del tren) con el
\qty{304}{km/h} (\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra})? En una sola línea, la respuesta es clara.
adición.

\begin{proposition}[Composición de velocidades en una dimensión]\label{prop:g10:relative-motion:compose}
Supongamos que un cuerpo se mueve a lo largo de una línea sobre un soporte móvil (una pasarela, un
tren, agua corriente), el propio soporte deslizándose a lo largo de la misma línea
con respecto al suelo. Elegir una dirección positiva en la línea y
contando velocidades con un signo,
\[
v_{\text{body/ground}} \;=\; v_{\text{body/support}} \;+\;
v_{\text{support/ground}} .
\]
En palabras: las velocidades en la misma dirección se suman; velocidades en sentido opuesto
las direcciones restan.
\end{proposition}

\begin{proof}
Durante un segundo, el soporte transporta el cuerpo $v_{\text{support/ground}}$
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} a lo largo de la línea, y el cuerpo avanza $v_{\text{body/support}}$
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} a lo largo del soporte. Ambos desplazamientos ocurren en la misma línea,
entonces el desplazamiento total del cuerpo sobre el suelo en ese segundo es su
suma algebraica --- que es su velocidad relativa al suelo.
\end{proof}

\begin{example}[La pasarela rodante]\label{ex:g10:relative-motion:walkway}
Una pasarela del aeropuerto pasa por \qty{1.0}{m/s}. Un viajero camina sobre él en
\qty{1.5}{m/s} respecto a la correa, en el sentido de la marcha: velocidad
respecto al suelo $1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$. caminando mal
camino al mismo ritmo: $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$, todavía (lentamente)
avanzando contra el cinturón. De pie quieto en el cinturón:
\qty{1.0}{m/s} relativo al suelo, \qty{0}{m/s} relativo al
cinturón --- en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} y en movimiento al mismo tiempo, en dos diferentes
marcos.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \draw[fill=gray!12] (0,0) rectangle (7,0.3);
  \node[gray] at (6.3,0.15) {belt};
  \draw (2.5,0.3) -- (2.5,1.05);
  \draw (2.5,0.75) -- (2.2,0.45) (2.5,0.75) -- (2.8,0.45);
  \fill (2.5,1.2) circle (2.5pt);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (0.4,-0.45) -- (1.9,-0.45)
    node[midway, below] {belt/ground: \qty{1.0}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (2.5,1.6) -- (4.75,1.6)
    node[midway, above] {walker/belt: \qty{1.5}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (2.5,2.3) -- (6.25,2.3)
    node[midway, above] {walker/ground: \qty{2.5}{m/s}};
\end{tikzpicture}

{\small Composición unidimensional: las flechas están dibujadas a escala, y
la flecha del marco del suelo es la suma de las otras dos.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Dos direcciones a la vez]\label{rem:g10:relative-motion:twodim}
Cuando los dos movimientos son \emph{no} en la misma línea --- un barco apuntando
derecho a través de un río mientras la corriente lo empuja río abajo --- cada
El movimiento sigue su curso independientemente y las velocidades se componen como
Flechas colocadas de punta a cola, exactamente como los vectores de las matemáticas.
volumen. El barco aún llega a la otra orilla en el tiempo marcado por su
velocidad de cruce solo, pero aterriza aguas abajo de su punto de mira, y
su estructura de suelo \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} es una línea recta inclinada. El vector completo
el tratamiento viene en un capítulo posterior; Aquí solo leemos la imagen.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95, font=\small]
  \fill[omDef!10] (0,0) rectangle (6.4,2.4);
  \draw (0,0) -- (6.4,0) (0,2.4) -- (6.4,2.4);
  \draw[-Stealth, gray] (4.8,0.35) -- (5.6,0.35);
  \node[gray] at (5.2,0.62) {current};
  \draw[dashed, omMeth] (1.5,0) -- (3.3,2.4);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.5,0.6) -- (1.5,2.0)
    node[left, pos=0.7] {boat/water};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (1.5,0.6) -- (2.55,0.6)
    node[below, pos=0.8] {water/ground};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (1.5,0.6) -- (2.55,2.0)
    node[right, pos=0.75] {boat/ground};
  \fill (1.5,0.6) circle (1.8pt);
\end{tikzpicture}

{\small Un barco que cruza un río en línea recta: en el agua lo encuadra
va recto; en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} sigue la línea discontinua inclinada.
línea, deslizándose río abajo a medida que la cruza.}
\end{omfigure}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:1}
Un pasajero duerme en un tren que viaja en \qty{100}{km/h}. Estado
si el pasajero está en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} o en movimiento, y a qué velocidad,
relativo a: el transporte; el suelo; un árbol al lado de la pista; un
el tren que viene en dirección \qty{100}{km/h} en sentido contrario. Luego describe
el movimiento del árbol en el marco del tren de pasajeros.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:2}
Convertir: \qty{72}{km/h} y \qty{108}{km/h} en \unit{m/s};
\qty{25}{m/s} y \qty{340}{m/s} en \unit{km/h}. Comprueba cada respuesta
con la regla de cordura de \cref{met:g10:relative-motion:convert}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:3}
Un ciclista recorre \qty{36}{km} en \qty{1}{h}~\qty{30}{min}; un velocista
cubre \qty{100}{m} en \qty{10.0}{s}. Calcule ambos \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidades promedio} en
\unit{m/s} y en \unit{km/h}. ¿Quién es más rápido y responde?
¿te sorprende?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:4}
Una pasarela rodante circula por \qty{0.9}{m/s}. Un viajero camina en
\qty{1.4}{m/s} relativo al cinturón. Dé la velocidad del viajero relativa
al suelo al caminar en dirección a la cinta, en contra de ella y al caminar
parado quieto en el cinturón.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:5}
Para cada movimiento, elija el marco más conveniente entre el suelo,
geocéntrico y heliocéntrico, y lo justifico en una frase: se cayó un bolígrafo
dentro de un tren en movimiento (bonificación: hay disponible un marco aún mejor); el
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} de la Estación Espacial Internacional; un año marciano; un
\qty{100}{m} sprint.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:6}
Un tren rueda en \qty{108}{km/h}. Un pasajero camina hacia el frente en
\qty{1.5}{m/s} relativo al tren.
\begin{enumerate}
  \item Convierta la velocidad del tren a \unit{m/s}, luego proporcione el
        La velocidad del pasajero en relación con el suelo, caminando hacia el
        delante y hacia atrás.
  \item El carro tiene una longitud \qty{60}{m}. ¿Cuánto dura la caminata hasta el
        toma delantera y qué distancia recorre el pasajero en relación con
        el suelo durante el mismo?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:7}
La velocidad de un barco en aguas tranquilas es \qty{5.0}{m/s}; un río fluye en
\qty{2.0}{m/s}. El barco viaja \qty{420}{m} río abajo, da la vuelta,
y regresa.
\begin{enumerate}
  \item Calcule la velocidad del barco en relación con la orilla en cada tramo, y
        la duración de cada tramo.
  \item Calcule \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidad promedio} durante el viaje de ida y vuelta. ¿Por qué es menos?
        que \qty{5.0}{m/s}, aunque la corriente ayuda en una pierna
        exactamente tanto como obstaculiza al otro?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:8}
Dos trenes se cruzan por vías paralelas: tren A (\qty{180}{m}
de largo) en \qty{25}{m/s}, tren B (\qty{90}{m} de largo) en \qty{20}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Viajan en direcciones opuestas. ¿Cuál es la rapidez de B en
        el marco de A, y cuánto dura el cruce completo
        (desde las narices hasta las colas que se separan)?
  \item Mismas preguntas si viajan en la misma dirección.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:9}
Una bicicleta rueda por una carretera recta. Describa el \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} del
válvula de neumático en: el cuadro del ciclista; el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}; y el marco
de la propia válvula. Describa también el \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} del cubo de la rueda en
el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}. Sin cálculos: nombre cada curva.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:10}
El ecuador de la Tierra tiene aproximadamente \qty{40000}{km} de largo y la Tierra gira
una vez en \qty{24}{h}.
\begin{enumerate}
  \item Calcula la velocidad de un punto del ecuador en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocéntrico
        marco}, en el \unit{km/h} y en el \unit{m/s}.
  \item Explique en una frase cada uno: por qué no sentimos esta velocidad y
        ¿Por qué "el Sol sale" y "la Tierra gira" informan lo mismo?
        observación.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:11}
Parado en una escalera mecánica en movimiento, el ascenso toma \qty{60}{s}.
Subir por la misma escalera mecánica apagada toma \qty{90}{s}. cuanto tiempo
¿Cuesta subir las escaleras mecánicas en movimiento? (Trabaja con las velocidades, no
los tiempos.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:12}
Un conductor recorre la misma distancia dos veces: salida en \qty{60}{km/h},
De nuevo en \qty{90}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Demuestre que el \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidad promedio} en el viaje de ida y vuelta es
        \qty{72}{km/h} --- no \qty{75}{km/h}.
  \item Explique dónde sale mal la respuesta ingenua e indique qué tramo
        domina el promedio.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:13}
Dos ciclistas empiezan \qty{35}{km} separados y se acercan uno al otro, uno a la
\qty{15}{km/h}, el otro en \qty{20}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Describe el movimiento del segundo ciclista en el marco del
        primero, y deducir cuando se encuentran.
  \item ¿Qué distancia ha recorrido cada uno en la reunión?
  \item Si por el contrario van en la misma dirección (cuanto más rápido
        detrás), ¿cuánto dura la persecución?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:14}
Un nadador cruza un río de \qty{60}{m} de ancho y se dirige recto a
\qty{1.2}{m/s} relativo al agua; la corriente fluye en
\qty{0.9}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Explica por qué el tiempo de travesía lo marca el cruce del nadador.
        velocidad sola y calcularla.
  \item ¿A qué distancia río abajo aterriza el nadador?
  \item Usando un triángulo rectángulo, encuentre la velocidad del nadador en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{suelo
        marco} y la longitud del camino que realmente nadó sobre el suelo.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:15}
La Tierra \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} el Sol en un círculo cercano de radio
\qty{1.50e11}{m}, en un año ($\num{3.16e7}$ segundos).
\begin{enumerate}
  \item Calcula la velocidad de la Tierra en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico}, en
        \unit{km/s}.
  \item Compárelo con la velocidad de giro del ecuador que se encuentra en
        \cref{exo:g10:relative-motion:10}.
  \item Visto desde la Tierra, Marte en ocasiones parece detenerse y derivar
        retrocedido entre las estrellas durante algunas semanas. explica en dos
        oraciones, usando el vocabulario de este capítulo, por qué el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocéntrico
        marco} disuelve el misterio.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: La pasarela, el río y el satélite}

\begin{problem}[{Problema del fin de semana --- la pasarela móvil, el río y
el satélite: quién se mueve, respecto de qué, y el viajero de sillón
informe de velocidad final}]
\label{pb:g10:relative-motion:1}
Un aeropuerto, una travesía en ferry y un punto brillante deslizándose en el crepúsculo
cielo: tres escenas cotidianas, una pregunta formulada tres veces --- quién
se mueve, ¿en relación con qué? Cada parte elige su marco, calcula y
observa cómo la respuesta cambia según el punto de vista; el final suma
qué tan rápido se está moviendo \emph{tú} en este momento, sentado perfectamente quieto.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- The walkway race.}
Una pasarela de aeropuerto tiene una longitud de \qty{90}{m} y rueda en \qty{1.0}{m/s}. un
El viajero camina en \qty{1.5}{m/s} (en relación con lo que hay bajo sus pies).
\begin{enumerate}
  \item ¿Cuánto tiempo tarda la pasarela en transportar a un viajero de pie?
        de punta a punta?
  \item ¿Cuánto tiempo tarda el viajero en caminar sobre la marcha?
        cinturón, en su dirección?
  \item ¿Cuánto tiempo al caminar al lado de la pasarela, sobre el piso fijo?
  \item Un bromista camina en sentido contrario en el cinturón, en \qty{1.5}{m/s}
        en relación con ello. Velocidad relativa al suelo y tiempo para llegar.
        ¿Desde el otro extremo hasta la entrada?
  \item Un niño corre en sentido contrario exactamente en el relativo \qty{1.0}{m/s}
        al cinturón. Describe el movimiento del niño en \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra},
        y nombra la máquina de gimnasio que esto reinventa.
  \item Resuma las preguntas 1 a 5 en una tabla de dos columnas: cada empresa de mudanzas
        velocidad en el marco del cinturón y en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}. que columna
        ¿Cómo se sienten las piernas de los viajeros?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- The river.}
Un ferry cruza un río de ancho \qty{120}{m}. Su velocidad relativa a la
el agua es \qty{2.0}{m/s}; la corriente fluye en \qty{1.5}{m/s}. el piloto
primero apunta directamente a la orilla opuesta.
\begin{enumerate}[resume]
  \item ¿Cuánto tiempo dura la travesía?
  \item ¿A qué distancia río abajo aterriza el ferry?
  \item Utilizando un triángulo rectángulo, calcula la velocidad del ferry en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{suelo
        marco} y la longitud de su estructura terrestre \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria}. (Un
        aparece un triple familiar de números.)
  \item Describe el \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} del ferry en el marco del agua y en el
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}. ¿Qué tienen de igual y en qué se diferencian?
  \item Un nadador cuya velocidad relativa al agua es \qty{1.0}{m/s}
        parte desde la misma orilla, apuntando en línea recta como el
        ferry. ¿Cuánto tiempo dura el cruce y a qué distancia río abajo?
        ¿Aterriza el nadador? Calcular la estructura del nadador en el suelo.
        velocidad (triángulo rectángulo nuevamente). ¿Por qué el nadador más lento
        ¿Se desplaza más lejos que el ferry?
  \item Un tronco pasa flotando junto al ferry. Dar su velocidad en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}
        y en el marco del agua. ¿En qué cuadro se “mueve” el tronco?
        Comentario.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} pass.}
Al anochecer, la Estación Espacial Internacional cruza el cielo en unos pocos
minutos. Es \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} a una altitud de \qty{400}{km}; el radio de la tierra
es \qty{6.37e6}{m}, y un \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} toma \qty{5.56e3}{s} (aproximadamente
\qty{93}{min}).
\begin{enumerate}[resume]
  \item ¿En qué cuadro estándar el movimiento de la estación es más simple?
        Calcule su velocidad en ese cuadro, en \unit{km/s}.
  \item Explique en dos oraciones por qué \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} describe el
        estación torpemente --- ¿qué sucede con su pista sobre el suelo?
        entre un \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} y el siguiente?
  \item Compare la velocidad orbital de la estación con el giro del ecuador
        velocidad ($\approx \qty{0.46}{km/s}$): ¿por qué factor es la
        estación más rápido?
  \item Un geoestacionario \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} en el radio \qty{4.22e7}{m} en
        exactamente un día ($\qty{8.64e4}{s}$). Calcule su velocidad en el
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico}, luego describe su movimiento en \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}.
        Concilia las dos respuestas en una oración.
  \item En el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico} la Luna traza un círculo cercano alrededor
        la Tierra en aproximadamente $27$ días. Dibuja con palabras su \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} en
        el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico} durante unos meses.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- Who moves?}
\begin{enumerate}[resume]
  \item ``El Sol sale por el este''. ``La Tierra gira hacia el este.''
        este.'' Indique el marco en el que cada oración describe el
        observación y explique por qué ninguna de las dos cosas está mal.
  \item En un párrafo sobrio: ¿qué hizo bien el marco de Ptolomeo, qué
        ¿Se simplificó el marco de Copérnico (mencione el modelo atrasado de Marte)?
        bucles), y por qué el veredicto moderno es \emph{conveniencia}
        en lugar de que un cuadro sea verdadero?
  \item El informe de velocidad del viajero de sillón. Te quedas quieto en un
        sillón cerca del ecuador. Da tu velocidad en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra},
        en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico} ($\approx \qty{0.46}{km/s}$), y en
        el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico} ($\approx \qty{30}{km/s}$). Luego calcula
        la distancia que recorre en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico} durante un
        Película \qty{90}{min}, y concluir el problema con el capítulo.
        moraleja de una sola frase.
\end{enumerate}
\end{problem}