\section*{अध्याय \ref{ch:g10:light-spectra} --- प्रकाश स्पेक्ट्रा और प्रकाश का संदेश}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:1}
$\qty{254}{nm} < \qty{400}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{पराबैंगनी}. $\qty{480}{nm}$: दृश्यमान,
नीला. $\qty{589}{nm}$: दृश्यमान, पीला-नारंगी। $\qty{656}{nm}$: दृश्यमान,
लाल. $\qty{1064}{nm} > \qty{800}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त} --- जो एक बनाता है
लेजर काटना दोगुना खतरनाक: शक्तिशाली और अदृश्य।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:2}
\emph{1.} रंगों का एक सतत बैंड, लाल से बैंगनी तक: \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}
सूरज की रोशनी का.

\emph{2.} बैंगनी अंत --- प्रिज्म छोटा विचलन करता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} सबसे अधिक।

\emph{3.} एक हरा धब्बा: विचलित, लेकिन एक बैंड में फैला हुआ नहीं।
लेजर लाइट है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{एकरंगा} --- एक \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} केवल, इसलिए कुछ भी नहीं है
क्रमबद्ध करना.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:3}
(ए) सतत (घना गर्म फिलामेंट)। (बी) लाइन उत्सर्जन (कम दबाव)।
उत्तेजित गैस)। (सी) सतत (घनी पिघली हुई धातु)। (डी) लाइन उत्सर्जन
(अनिवार्य रूप से एकल पंक्ति पर $\qty{589}{nm}$). (ई) अवशोषण:
\omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} गर्म सतह की, काली रेखाओं द्वारा निर्मित
सूरज का ठंडा वातावरण.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:4}
\emph{1.} वर्षा की बूंदें: प्रत्येक बूंद सफेद सूर्य का प्रकाश प्राप्त करती है, उसे विघटित करती है
और इसे रंग के अनुसार क्रमबद्ध करके वापस भेजता है।

\emph{2.} सूर्य आपूर्ति करता है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी}; बारिश लाखों की आपूर्ति करती है
छोटे प्रिज्म; ज्यामिति केवल बूंदों द्वारा लौटाए गए प्रकाश के लिए काम करती है
प्रेक्षक की ओर, यही कारण है कि सूर्य को प्रेक्षक की पीठ पर होना चाहिए
और सामने बारिश.

\emph{3.} बूँदें अपनी कोई रोशनी नहीं जोड़तीं --- वे केवल वही छाँटती हैं
वे प्राप्त करते हैं. यदि छाँटी गई धूप हर रंग को प्रदर्शित करती है, तो हर रंग को
सूरज की रोशनी पहले से ही समाहित थी: सूरज की रोशनी है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:5}
\emph{1.} हल्का लाल $<$ चमकीला नारंगी $<$ लगभग सफ़ेद.

\emph{2.} दोनों: चमक मिलती है \emph{उज्जवल} (प्रभाव 1), और उसका रंग
लाल से नीले पक्ष की ओर बढ़ता है (प्रभाव 2, शिखर $\lambda_{\max}$
सिकुड़ना), ताकि अधिक से अधिक दृश्यमान बैंड दृढ़ता से प्रकाशित हो ---
एक पूर्ण बैंड सफेद के रूप में पढ़ता है।

\emph{3.} सफ़ेद चमकता हुआ एक शरीर पूरे दृश्यमान में जोरदार उत्सर्जन करता है
बैंड; लाल रंग की चमक वाला शरीर ही प्रबंधन करता है लंबी \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} अंत। वीनस द्वारा
कानून पहला अधिक गर्म है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:6}
\emph{1.}
\[
T = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.00e-7}{m}} = \qty{5800}{K}.
\]

\emph{2.} $\theta = 5800 - 273 = \qty{5527}{\degreeCelsius} \approx
\qty{5500}{\degreeCelsius}$.

\emph{3.} $\qty{400}{nm} < \qty{500}{nm} < \qty{800}{nm}$: शिखर है
दृश्यमान, हरे रंग में।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:7}
\emph{1.} मोमबत्ती:
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{1800}{K} = \qty{1.61e-6}{m}
= \qty{1.6}{\micro m}$, में \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}. होट प्लैट:
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{500}{K} = \qty{5.8e-6}{m}
= \qty{5.8}{\micro m}$, दूर \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}.

\emph{2.} पर $\qty{500}{K}$ मूलतः सभी विकिरण हैं \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}:
त्वचा इसे अवशोषित करती है और गर्मी महसूस करती है, लेकिन आंख को कुछ भी नहीं मिलता --- गर्म,
फिर भी काला.

\emph{3.} ए \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} व्यापक है: यहाँ तक कि शिखर पर भी
$\qty{1.6}{\micro m}$, मोमबत्ती की \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} पर एक दृश्यमान पूँछ रखता है
लाल-पीला सिरा --- कमजोर, लेकिन अंधेरे-अनुकूलित आंख के लिए पर्याप्त है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:8}
लैंप ए: लाइनें $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ हाइड्रोजन से मेल करें, और
हल्की बैंगनी रेखा कैटलॉग को पूरा करती है $\qty{410}{nm}$: हाइड्रोजन.

लैंप बी: लाइन पर बैठता है $\qty{589}{nm}$, सोडियम केवल मजबूत दिखाई देता है
लाइन. हीलियम को लाइन से बाहर नहीं रखा गया है (हीलियम की एक लाइन है
पास में $\qty{588}{nm}$) लेकिन द्वारा \emph{गुम} वाले: हीलियम
भी दिखाएंगे $447$, $502$ और $\qty{668}{nm}$, और कोई भी प्रकट नहीं होता है. एक
तत्व की पहचान उसके पूर्ण कैटलॉग द्वारा की जाती है: लैंप बी में सोडियम होता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:9}
\emph{1.} एक पतली अंधेरी रेखा द्वारा बनाया गया एक सतत इंद्रधनुष:
\omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{अवशोषण स्पेक्ट्रम} सोडियम का.

\emph{2.} पर $\qty{589}{nm}$: एक गैस ठीक उसी को अवशोषित करती है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} यह है
उत्सर्जित करने में सक्षम (\cref{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}), और सोडियम
मजबूत दृश्य रेखा पर है $\qty{589}{nm}$.

\emph{3.}  उत्सर्जन चित्र सोडियम का: एक चमकीला पीला-नारंगी
लाइन पर $\qty{589}{nm}$ काली पृष्ठभूमि पर --- वही \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य},
दो स्पेक्ट्रा के साथ उज्ज्वल और अंधेरे का आदान-प्रदान होता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:10}
\emph{1.} $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$: संपूर्ण हाइड्रोजन
कैटलॉग. $517$ और $\qty{518}{nm}$: मैग्नीशियम जोड़ी. दोनों तत्व हैं
वर्तमान.

\emph{2.} सूर्य के वायुमंडल में, ऊपर ठंडी और पतली गैस
चमकती सतह. सतह ऊपर भेजती है a \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम}; द
वातावरण स्वयं को हटा देता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} गुजरती रोशनी से, तो
रेखाएँ लुप्त प्रकाश के रूप में दिखाई देती हैं --- चमकदार पृष्ठभूमि के विरुद्ध अंधेरा।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:11}
\emph{1.} $ T = 37 + 273 = \qty{310}{K}$, इसलिए
\[
\lambda_{\max} = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{310}{K}}
= \qty{9.4e-6}{m} = \qty{9.4}{\micro m}.
\]

\emph{2.} दूर \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त} ---दस गुना से भी ज्यादा \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} लाल रंग का
रोशनी.

\emph{3.} पर $\qty{310}{K}$ विकिरण का दृश्य भाग है
पूरी तरह से नगण्य: कमरे में चाहे कितना भी अंधेरा हो, कोई दृश्यमान चमक नहीं। एक थर्मल
कैमरे में एक सेंसर लगा होता है जो वास्तव में उत्सर्जित होने वाले विकिरण से जुड़ा होता है
$\qty{9}{\micro m}$, और गर्म शरीरों को ठंडक के विरुद्ध चमकते हुए देखता है
परिवेश.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:12}
\emph{1.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2700}{K}
= \qty{1.07e-6}{m} \approx \qty{1.1}{\micro m}$: पास में \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}.

\emph{2.}  \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} दृश्यमान से परे चोटियाँ: अधिकांश विद्युत
शक्ति अदृश्य होकर लौटती है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त} --- यानी गर्मी --- और केवल ए
छोटी दिखाई देने वाली पूंछ कमरे को रोशन करती है। दीपक के रूप में बल्ब अपना अधिकांश भाग बर्बाद कर देता है
शक्ति; हीटर के रूप में यह लगभग पूर्ण है।

\emph{3.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{5.50e-7}{m} \approx
\qty{5300}{K}$ --- टंगस्टन के गलनांक से काफी ऊपर
$\qty{3700}{K}$. किसी भी ठोस फिलामेंट को दिन के उजाले में नहीं धकेला जा सकता
तापमान, इसलिए दिन के उजाले जैसे लैंपों को गरमागरम रोशनी छोड़नी पड़ी
कुल मिलाकर (फ़्लोरोसेंट ट्यूब, एल ई डी), बिना दृश्यमान प्रकाश उत्पन्न करते हैं
किसी शरीर को गर्म करना $\qty{5300}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:13}
\emph{1.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{4.20e-7}{m} \approx
\qty{6900}{K}$: सूर्य से भी अधिक गर्म $\qty{5800}{K}$.

\emph{2.} हाइड्रोजन (पूरा सेट $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ है
वर्तमान) और कैल्शियम (दोनों पंक्तियाँ, $393$ और $\qty{397}{nm}$).

\emph{3.} नहीं, सोडियम की रेखा पर $\qty{589}{nm}$ प्रचुर होते हुए भी अनुपस्थित है
वायुमंडल में सोडियम आवश्यक रूप से इसे निरंतर प्रिंट करेगा
पृष्ठभूमि. यदि सोडियम है भी तो वह बहुत कम मात्रा में है
पता लगाएं.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:14}
\emph{1.} हाइड्रोजन बताते हैं $410$, $434$, $486$ और $\qty{656}{nm}$;
हीलियम बताते हैं $447$, $502$, $588$ और $\qty{668}{nm}$. प्रत्येक ने अवलोकन किया
लाइन का हिसाब है: मिश्रण हाइड्रोजन और हीलियम है।

\emph{2.} हीलियम एक है \emph{पर्याप्त} स्पष्टीकरण क्योंकि यह तीन है
अन्य पंक्तियाँ ($447$, $502$, $\qty{668}{nm}$) सभी मौजूद हैं---
$\qty{588}{nm}$ फिर केवल हीलियम से लाइन की अपेक्षा की जाती है, और कुछ भी नहीं
द \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} \emph{आवश्यक है} सोडियम. मामले को निपटाने के लिए एक व्यक्ति की जरूरत है
समाधान, तर्क नहीं: एक बेहतर \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रोस्कोप} हीलियम के एकल को अलग करता है
लाइन पर $\qty{587.6}{nm}$ सोडियम से, जो वास्तव में एक करीबी जोड़ी है
$589.0$ और $\qty{589.6}{nm}$. वहां एक पंक्ति देखने से सोडियम बरी हो जाता है;
तीन दोषियों को यह देखकर.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:15}
\emph{1.} बेटेल्गेयूज़:
$ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{8.5e-7}{m} \approx \qty{3400}{K}$. रिगेल:
$ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2.4e-7}{m} \approx \qty{12000}{K}$.

\emph{2.} तब से $\lambda_{\max} \times T $ दोनों के लिए समान स्थिरांक है,
$\dfrac{T_{\text{Rigel}}}{T_{\text{Betelgeuse}}}
= \dfrac{\qty{850}{nm}}{\qty{240}{nm}} \approx 3.5$.

\emph{3.} बेटेल्गेयूज़ शिखर पर है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}: दृश्यमान बैंड के अंदर यह है
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} लाल सिरे पर सबसे मजबूत है, इसलिए तारा लाल दिखता है। रिगेल चोटियाँ
में \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{पराबैंगनी}: इसका दृश्यमान बैंड नीले सिरे पर सबसे मजबूत है, इसलिए
नीला-सफ़ेद.

\emph{4.} ए \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} की एक विशाल श्रृंखला को कवर करता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}. यहां तक कि
दृश्यमान बैंड के बाहर अपने शिखर के साथ, एक तारा प्रचुर मात्रा में प्रकाश डालता है
\emph{में} वह बैंड --- शिखर रंग तय करता है, दृश्यता नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:light-spectra:1}
\textbf{1.} के बारे में $\qty{400}{nm}$ (बैंगनी अंत) के बारे में
$\qty{800}{nm}$ (लाल अंत); $\qty{550}{nm}$ मध्य के पास बैठता है, में
हरा.

\textbf{2.} $\qty{410}{nm}$: बैंगनी; $\qty{434}{nm}$: बैंगनी-नीला;
$\qty{486}{nm}$: नीले हरे; $\qty{656}{nm}$: लाल।

\textbf{3.} ए \omterm{def:g10:light-spectra:white}{एकरंगा} पीली-नारंगी चमक. कार का रंग है
का मिश्रण \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} इसका रंग प्रतिबिंबित करता है; एक दीपदान के नीचे
\emph{केवल} $\qty{589}{nm}$, प्रत्येक पेंट केवल कम या ज्यादा प्रतिबिंबित कर सकता है
उस एक का \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} --- सभी कारें नारंगी रंग में दिखाई देती हैं
धूसर.

\textbf{4.} प्रत्येक तत्व पंक्तियों की एक निश्चित सूची उत्सर्जित करता है, दो नहीं
तत्व समान कैटलॉग साझा करते हैं
(\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint}): पंक्तियों का एक पूरा सेट
इसलिए फिंगरप्रिंट की तरह तत्व की पहचान करता है। लेकिन ए
\emph{आंशिक} मिलान थोड़ा सा साबित होता है --- अलग-अलग तत्व लगभग अपना सकते हैं
संपाती एकल रेखाएँ (हीलियम at $\qty{588}{nm}$, सोडियम पर
$\qty{589}{nm}$) --- इसलिए उपस्थिति के दावे के लिए सभी मजबूत रेखाओं की आवश्यकता होती है
कैटलॉग का.

\textbf{5.} (ए) एक सतत इंद्रधनुष जिस पर एक गहरी रेखा है
$\qty{589}{nm}$: द \omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{अवशोषण स्पेक्ट्रम}. (बी) पर एक एकल चमकीली रेखा
$\qty{589}{nm}$ काले पर: उत्सर्जन चित्र --- वही \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य},
उज्ज्वल और अंधेरे का आदान-प्रदान हुआ
(\cref{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}).

\textbf{6.}  \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} हर तरफ चमकता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, और इसकी चरम सीमा
$\lambda_{\max}$ छोटी की ओर बढ़ता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, अगले
$\lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K}$
(\cref{prop:g10:light-spectra:wien}).

\textbf{7.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{3400}{K}
= \qty{8.5e-7}{m} = \qty{850}{nm}$: पास में \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}, बस लाल के पार
किनारा --- यही कारण है कि हैलोजन प्रकाश दिन के उजाले की तुलना में अधिक गर्म होता है।

\textbf{8.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{5.00e-7}{m} = \qty{5800}{K}$.

\textbf{9.} शिखर कोमल है, स्पाइक नहीं: सूर्य संपूर्ण उत्सर्जित करता है
तुलनीय ताकत के साथ दृश्यमान बैंड। मिश्रित रंगों की एक पूरी श्रृंखला
कुल मिलाकर इसे सफेद के रूप में पढ़ा जाता है --- सूर्य सफेद दिखता है (हमारे माध्यम से पीला)।
वातावरण), कभी हरा नहीं।

\textbf{10.} कोल्ड पोकर: पीक डीप में \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}, कोई दृश्यमान पूँछ नहीं ---
विकिरण महसूस होता है, कुछ दिखाई नहीं देता। गरम: चमकीला \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}
पहली बार दिखाई देने वाली पूंछ को अतीत की ओर धकेलता है $\qty{800}{nm}$ --- लाल अंत रोशनी
अकेले ऊपर: हल्का लाल। अभी भी गर्म: संपूर्ण दृश्यमान बैंड थोड़ी देर में भर जाता है
हर चीज़ चमकती है: नारंगी, फिर सफ़ेद की ओर।

\textbf{11.} निरंतर पृष्ठभूमि घनी, गर्म चमक से आती है
सतह; गहरे रंग की रेखाएँ ठंडे, पतले वातावरण द्वारा मुद्रित होती हैं
इसके ऊपर, जो स्वयं को अवशोषित करता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} प्रकाश के गुजरने से
के माध्यम से.

\textbf{12.} हाइड्रोजन ($410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$: पूर्ण),
सोडियम ($\qty{589}{nm}$) और कैल्शियम ($393$ और $\qty{397}{nm}$: दोनों)
--- ये तीनों सूर्य के वायुमंडल में मौजूद हैं।

\textbf{13.} कि वायुमंडल में हाइड्रोजन का प्रभुत्व है। आधुनिक
माप सहमत हैं और मात्रा निर्धारित करते हैं: सूर्य लगभग तीन चौथाई है
द्रव्यमान द्वारा हाइड्रोजन, शेष अधिकांश हीलियम है।

\textbf{14.} रेखा किसी ज्ञात तत्व से मेल नहीं खाती; प्रत्येक तत्व के बाद से
कैटलॉग निश्चित और अद्वितीय है, किसी कैटलॉग से संबंधित पंक्ति का होना आवश्यक नहीं है
एक ऐसे तत्व के लिए जिसे अभी तक किसी प्रयोगशाला में नहीं देखा गया है। एक नया तत्व था
की घोषणा की और उसका नाम हीलियम रखा \emph{HELIOS}, सूर्य. यह था
1895 में पृथ्वी पर पृथक --- भविष्यवाणी की पुष्टि हुई, सत्ताईस
वर्षों बाद.

\textbf{15.} शानदार निरंतर पृष्ठभूमि के विरुद्ध देखा गया
माहौल \emph{निकालता है} अपने आप में प्रकाश \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}: गहरी रेखाएँ.
ग्रहण के दौरान चंद्रमा पृष्ठभूमि को अवरुद्ध कर देता है; पतला माहौल
फिर एक अंधेरे आकाश के सामने अकेला खड़ा होता है और उसकी पुनः उत्सर्जित रोशनी ही सब कुछ होती है
वहाँ देखना है: वही \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, अब उज्ज्वल. एक गैस, एक कैटलॉग
--- संकेत इस बात पर निर्भर करता है कि उसके पीछे क्या खड़ा है।

\textbf{16.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2.90e-7}{m}
= \qty{10000}{K}$.

\textbf{17.} नीला-सफ़ेद: दृश्यमान बैंड के भीतर \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} है
नीले सिरे पर सबसे मजबूत। और कोई अदृश्यता नहीं: \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम}
के रास्ते में संपूर्ण दृश्य बैंड को बाढ़ कर देता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{पराबैंगनी} चरम ---
शिखर रंगत को ठीक करता है, चमक को नहीं।

\textbf{18.} काली रेखाएँ $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ हैं
पूर्ण हाइड्रोजन फ़िंगरप्रिंट: वेगा के वातावरण में हाइड्रोजन हावी है।

\textbf{19.} $ T_{\text{Vega}} / T_{\text{Sun}} = 10000 / 5800 \approx
1.7$: वेगा अधिक गर्म है, इसलिए नीला है (चरम बिंदु पर)। $\qty{290}{nm}$ ख़िलाफ़
$\qty{500}{nm}$) और, के पहले भाग द्वारा
\cref{prop:g10:light-spectra:wien}, उज्जवल प्रति \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{इकाई} चमकती सतह का
प्रत्येक पर \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}.

\textbf{20.} वेगा का पहचान रूप --- सतह का तापमान: के बारे में
$\qty{10000}{K}$; वायुमंडल का प्रमुख तत्व: हाइड्रोजन; स्पष्ट
रंग: नीला-सफ़ेद. यह सब प्रकाश की एक किरण से, एक प्रिज्म से, पढ़ा जाता है
प्रयोगशाला लाइनों और एक प्रभाग की सूची। कॉम्टे का ``कभी नहीं'' था
1835 में जारी किया गया और 1859 में समाप्त हो गया: यह चौबीस वर्षों तक चला।
\end{solution}
