\section*{अध्याय \ref{ch:g10:universal-gravitation} --- सार्वभौमिक गुरुत्वाकर्षण और वजन}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:1}
\emph{1.} $F = \num{6.67e-11} \times \dfrac{60 \times 60}{0.80^2}
= \dfrac{\num{2.40e-7}}{0.64} \approx \qty{3.8e-7}{N}$.

\emph{2.} मच्छर का \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} है
$ P = \num{2.5e-6} \times 9.81 \approx \qty{2.5e-5}{N}$ --- के बारे में $65$
टाइम्स \emph{बड़ा} नर्तकों के पारस्परिक आकर्षण की तुलना में। गुरुत्वाकर्षण
लोगों के बीच का संबंध मच्छर से भी कमज़ोर है \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:2}
\emph{1.} $ P = mg = 55 \times 9.81 \approx \qty{5.4e2}{N}$.

\emph{2.} उसका द्रव्यमान अपरिवर्तित है: \qty{55}{kg} (समान मात्रा
मामला)। उसकी \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} बन जाता है
$ P = 55 \times 1.62 \approx \qty{89}{N}$ --- छह गुना कम.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:3}
\emph{1.} $ g_{\text{Mars}} = \dfrac{G M}{R^2}
= \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{6.42e23}}{(\num{3.39e6})^2}
= \dfrac{\num{4.28e13}}{\num{1.15e13}} \approx \qty{3.73}{N/kg}$.

\emph{2.} मंगल ग्रह पर: $ P = 900 \times 3.73 \approx \qty{3.4e3}{N}$. पर
पृथ्वी: $ P = 900 \times 9.81 \approx \qty{8.8e3}{N}$ --- रोवर
के बारे में वजन होता है $2.6$ मंगल ग्रह पर समान द्रव्यमान के साथ कई गुना कम।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:4}
\[
F = \num{6.67e-11} \times
\frac{\num{5.97e24} \times \num{7.35e22}}{(\num{3.84e8})^2}
= \frac{\num{2.93e37}}{\num{1.47e17}}
\approx \qty{2.0e20}{N}.
\]
चंद्रमा पृथ्वी पर कितना बल लगाता है \emph{वही} परिमाण,
\qty{2.0e20}{N}, विपरीत दिशा में: \omterm{def:g10:universal-gravitation:force}{आकर्षण-शक्ति} परस्पर है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:5}
\emph{1.} दूरी दोगुनी हो गई: $ d^2$ से गुणा किया जाता है $4$, इसलिए
$ F = F_0/4$.

\emph{2.} दूरी हुई आधी: $ F = 4F_0$.

\emph{3.} दोनों का द्रव्यमान दोगुना हो गया: $ m_1 m_2$ से गुणा किया जाता है $4$, इसलिए
$ F = 4F_0$.

\emph{4.} \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} $\times 3$, हर $\times 9$:
$ F = F_0/3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:6}
\emph{1.} $ F = \num{6.67e-11} \times
\dfrac{(\num{5.0e8})^2}{100^2}
= \num{6.67e-11} \times \dfrac{\num{2.5e17}}{\num{1.0e4}}
\approx \qty{1.7e3}{N}$.

\emph{2.} $ m = F/g = 1667/9.81 \approx \qty{1.7e2}{kg}$: दो जहाज
एक दूसरे को आकर्षित करें \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} एक बड़ी मोटरसाइकिल का.

\emph{3.} $ a = F/m = \num{1.7e3}/\num{5.0e8} \approx
\qty{3.3e-6}{m/s^2}$. यहां तक कि निर्विरोध भी, टैंकरों के बारे में ले जाएगा
चलने की गति बढ़ाने के लिए पाँच दिन; व्यवहार में, जल प्रतिरोध और लंगर
आकर्षण को पूरी तरह से दबा दें।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:7}
\emph{1.} किरण संतुलन इंगित करता है \qty{3.0}{kg} दोनों दुनियाओं पर:
बैग और मानक जनता उनके देखते हैं तौल उसी से विभाजित
कारक, इसलिए तुलना अपरिवर्तित है। स्प्रिंग स्केल पढ़ता है
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}: $3.0 \times 9.81 \approx \qty{29}{N}$ पृथ्वी पर,
$3.0 \times 1.62 \approx \qty{4.9}{N}$ चंद्रमा पर.

\emph{2.} संतुलन: यह द्रव्यमान को मापता है, जो कि ग्राहक है
ख़रीदना. एक स्प्रिंग स्केल `` में कैलिब्रेट किया गया\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम}''पृथ्वी पर पढ़ेंगे
$4.9/9.81 \approx \qty{0.50}{kg}$ चंद्रमा पर उसी बैग के लिए ---
दुकानदार एक की कीमत पर छह बैग दे देगा।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:8}
\emph{1.} केंद्र से दूरी:
$ d = R + h = \num{6.37e6} + \num{4.0e5} = \qty{6.77e6}{m}$. तब
$ g = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{5.97e24}}{(\num{6.77e6})^2}
= \dfrac{\num{3.98e14}}{\num{4.58e13}} \approx \qty{8.69}{N/kg}$.

\emph{2.} $8.69/9.81 \approx 89\%$ सतही मूल्य का.

\emph{3.} गुरुत्वाकर्षण वहां लगभग पूरी शक्ति से है: अंतरिक्ष यात्री
तैरें क्योंकि स्टेशन और उसमें मौजूद सभी चीजें हैं \emph{गिरना एक साथ} पृथ्वी के चारों ओर (मुक्त गिरावट), इसलिए नहीं कि गुरुत्वाकर्षण है
गायब हो गया.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:9}
से $ g = GM/R^2$,
\[
M = \frac{g R^2}{G}
= \frac{8.87 \times (\num{6.05e6})^2}{\num{6.67e-11}}
= \frac{\num{3.25e14}}{\num{6.67e-11}}
\approx \qty{4.87e24}{kg},
\]
के बारे में $0.8$ पृथ्वी के द्रव्यमान का गुना --- शुक्र लगभग पृथ्वी के द्रव्यमान का है
आकार और द्रव्यमान में जुड़वां।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:10}
\emph{1.} सूरज:
$ F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{1.99e30}}{(\num{1.496e11})^2}
\approx \qty{5.9e-3}{N}$. चंद्रमा:
$ F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{7.35e22}}{(\num{3.84e8})^2}
\approx \qty{3.3e-5}{N}$.

\emph{2.} सूर्य खींचता है $\num{5.9e-3}/\num{3.3e-5} \approx 180$
कई गुना कठिन.

\emph{3.} पृथ्वी का व्यास बहुत बड़ा है \emph{अंश} का
पृथ्वी-चंद्रमा की दूरी ($\approx 3\%$) पृथ्वी से - सूर्य की दूरी
($\approx 0.01\%$), इसलिए चंद्रमा का खिंचाव निकट से कहीं अधिक बदल जाता है
विश्व के सुदूर भाग की ओर। ज्वार उस अंतर पर फ़ीड करते हैं ---
और वहां चंद्रमा जीत जाता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:11}
\emph{1.} $ g' = \dfrac{G (2M)}{(2R)^2} = \dfrac{2}{4}\,\dfrac{GM}{R^2}
= \dfrac{g}{2} \approx \qty{4.9}{N/kg}$: दोगुनी त्रिज्या जीत जाती है
दोगुना द्रव्यमान.

\emph{2.} ज़रुरत है $\dfrac{GM}{R'^2} = 2\,\dfrac{GM}{R^2}$, इसलिए
$ R'^2 = R^2/2$ और $ R' = R/\sqrt{2} \approx \qty{4.5e6}{m}$ --- के बारे में
\qty{4500}{km}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:12}
\emph{1.} प्रति बराबर खींचतान \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम}:
$\dfrac{G M_{\text{Earth}}}{x^2} = \dfrac{G M_{\text{Moon}}}{(D-x)^2}$.
क्रॉस-गुणा करना और विभाजित करना $ G $:
$\left(\dfrac{x}{D-x}\right)^2 = \dfrac{M_{\text{Earth}}}{M_{\text{Moon}}}$.

\emph{2.} $\dfrac{x}{D-x}
= \sqrt{\dfrac{\num{5.97e24}}{\num{7.35e22}}} = \sqrt{81.2} \approx
9.0$, इसलिए $ x = 9.0\,(D - x)$, यानी\ $ x = \dfrac{9.0}{10.0}\,D
\approx 0.90 \times \num{3.84e8} \approx \qty{3.5e8}{m}$. द
संतुलन बिंदु बैठता है $90\%$ चंद्रमा के रास्ते का: पृथ्वी का खिंचाव
लगभग पूरी यात्रा पर उसका दबदबा रहा।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:13}
\emph{1.} विस्तार: $ R^2 + 2Rh + h^2 = R^2 + x^2$; तब से $ h $ छोटा है
के साथ तुलना की गई $ R $, बूँद $ h^2$: $2Rh \approx x^2$, इसलिए
$ h \approx \dfrac{x^2}{2R}
= \dfrac{(\num{8.0e3})^2}{2 \times \num{6.37e6}}
= \dfrac{\num{6.4e7}}{\num{1.27e7}} \approx \qty{5.0}{m}$.

\emph{2.} एक सेकंड में प्रक्षेप्य गिर जाता है \qty{4.9}{m} --- लगभग
बिलकुल \qty{5.0}{m} ज़मीन खिसक जाती है \qty{8.0}{km}. तो
पर $ v \approx \qty{8.0}{km/s}$ पतझड़ कभी ज़मीन नहीं पकड़ता: द
प्रक्षेप्य कक्षाओं.

\emph{3.} $ T = \dfrac{2\pi R}{v}
= \dfrac{2\pi \times \num{6.37e6}}{\num{8.0e3}}
\approx \qty{5.0e3}{s} \approx \qty{83}{min}$ --- मोटे तौर पर करीब
$\qty{90}{min}$ असली का कम \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{उपग्रह}ों, जो थोड़ा उड़ते हैं
उच्चतर.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:14}
\emph{1.} $ g = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{2.8e30}}
{(\num{1.2e4})^2} = \dfrac{\num{1.87e20}}{\num{1.44e8}}
\approx \qty{1.3e12}{N/kg}.$

\emph{2.} $ P = 70 \times \num{1.3e12} \approx \qty{9.1e13}{N}$, बनाम
$\qty{6.9e2}{N}$ पृथ्वी पर: के बारे में $\num{1.3e11}$ कई गुना अधिक. नहीं
परमाणुओं से बनी संरचना वहीं खड़ी रहती है।

\emph{3.} $ P = \num{1.0e-6} \times \num{1.3e12} \approx
\qty{1.3e6}{N}$. पृथ्वी पर वह है \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} का
$ m = \num{1.3e6}/9.81 \approx \qty{1.3e5}{kg}$ --- रेत का एक कण
सौ टन के लोकोमोटिव जितना वजन।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:15}
\emph{1.} दूरी है $60$ गुना बड़ा, इसलिए प्रति खिंचाव \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम}
है $60^2 = 3600$ कई गुना कमजोर.

\emph{2.} एक सेकंड में गिरावट उसी प्रकार होती है:
$4.9/3600 \approx \qty{1.4e-3}{m}$ --- के बारे में \qty{1.4}{mm}.

\emph{3.} $ T = 27.3 \times \qty{86400}{s} = \qty{2.36e6}{s}$, इसलिए
$ v = \dfrac{2\pi \times \num{3.84e8}}{\num{2.36e6}} \approx
\qty{1.02e3}{m/s}$, और $ x = \qty{1.02e3}{m}$ एक सेकंड में. पतझड़
है $ h \approx \dfrac{x^2}{2d}
= \dfrac{(\num{1.02e3})^2}{2 \times \num{3.84e8}}
\approx \qty{1.4e-3}{m}$.

\emph{4.} दोनों संख्याएँ सहमत हैं: चंद्रमा प्रत्येक पृथ्वी की ओर गिरता है
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{दूसरा} बिल्कुल व्युत्क्रम-वर्ग गुरुत्वाकर्षण जितना, एक पर अंशांकित
गिरता हुआ सेब, भविष्यवाणी करता है। न्यूटन ने निष्कर्ष निकाला कि जो बल धारण करता है
चाँद \emph{है} सेब को गिराने वाला बल --- गुरुत्वाकर्षण है
सार्वभौमिक.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:universal-gravitation:1}
\textbf{1.} $ F = \num{6.67e-11} \times
\dfrac{\num{7.3e6} \times 55}{100^2} \approx \qty{2.7e-6}{N}$.

\textbf{2.} रेत के कण का वजन होता है
$\num{1.0e-6} \times 9.81 \approx \qty{9.8e-6}{N}$: संपूर्ण एफिल
टावर पर्यटकों को अपनी ओर खींचता है $3.7$ टाइम्स \emph{कम} की तुलना में \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}
रेत के एक कण का.

\textbf{3.} (ए) दूरी $\times 10$: बल से विभाजित $100$.
(बी) दोनों द्रव्यमान $\times 1000$: बल से गुणा किया गया $10^6$.
(सी) जनता $\times 1000$ और दूरी $\times 1000$:
$10^6 / 10^6$ --- बल अपरिवर्तित है.

\textbf{4.} $ F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times
1.00}{(\num{6.37e6})^2} \approx \qty{9.81}{N}$: द \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} एक का
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} ---यह बिल्कुल क्षेत्र की ताकत है
$ g = \qty{9.81}{N/kg}$.

\textbf{5.} गुरुत्वाकर्षण प्रति कमजोर है \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} लेकिन केवल कभी
\emph{आकर्षित}, तो सबकी खींचतान $\num{5.97e24}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} का
पृथ्वी एक ही दिशा में जुड़ती है --- और एक खगोलीय द्रव्यमान धड़कता है
दस की बाईस शक्तियों वाला एक पड़ोसी।

\textbf{6.} $ F = \num{6.67e-11} \times \dfrac{158 \times 0.73}{0.23^2}
= \num{6.67e-11} \times \dfrac{115.3}{0.0529}
\approx \qty{1.5e-7}{N}$.

\textbf{7.} छोटे गोले का वजन होता है
$0.73 \times 9.81 \approx \qty{7.2}{N}$ --- के बारे में $\num{5e7}$ बार
आकर्षण का पता लगाया जाना है। कोई भी पैन स्केल एक भाग को हल नहीं करता है
पचास करोड़; एक महीन मरोड़ वाला तार, जो नीचे से स्पष्ट रूप से मुड़ता है
नैनोन्यूटन-स्केल टॉर्क, कर सकते हैं।

\textbf{8.} $ G = \dfrac{F d^2}{m_1 m_2}
= \dfrac{\num{1.47e-7} \times 0.0529}{115.3}
\approx \qty{6.74e-11}{N.m^2/kg^2}$ --- भीतर के बारे में $1\%$ का
आधुनिक \num{6.67e-11}, 1798 में एक लकड़ी के शेड से।

\textbf{9.} से $ g = G M / R^2$:
\[
M = \frac{g R^2}{G}
= \frac{9.81 \times (\num{6.37e6})^2}{\num{6.67e-11}}
\approx \qty{5.97e24}{kg}.
\]
छह करोड़ अरब अरब \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम}: पृथ्वी, तौला गया।

\textbf{10.} $ V = \frac43 \pi R^3 = \frac43 \pi
(\num{6.37e6})^3 \approx \qty{1.08e21}{m^3}$, इसलिए
$\rho = \num{5.97e24}/\num{1.08e21} \approx \qty{5.5e3}{kg/m^3}$ ---
सतही चट्टान के घनत्व से दोगुना। इंटीरियर को कुछ छिपाना होगा
ग्रेनाइट से अधिक सघन: पृथ्वी का कोर भारी (लोहा) है।

\textbf{11.} $ g_{\text{Moon}} = \dfrac{\num{6.67e-11} \times
\num{7.35e22}}{(\num{1.74e6})^2} = \dfrac{\num{4.90e12}}
{\num{3.03e12}} \approx \qty{1.62}{N/kg}$.

\textbf{12.} ऊंचाई $\propto 1/g $:
$ h = 0.50 \times \dfrac{9.81}{1.62} \approx \qty{3.0}{m}$ --- ए
बास्केटबॉल घेरे पर खड़े होकर धीमी गति से छलांग लगाना।

\textbf{13.} $ g_{\text{Mercury}} = \dfrac{\num{6.67e-11} \times
\num{3.30e23}}{(\num{2.44e6})^2} = \dfrac{\num{2.20e13}}
{\num{5.95e12}} \approx \qty{3.70}{N/kg}$ ---लगभग बिल्कुल मंगल ग्रह का
\qty{3.73}{N/kg}. बुध का द्रव्यमान कम है, लेकिन इसकी त्रिज्या छोटी है (a
छोटा $ R^2$ नीचे) क्षतिपूर्ति करता है: यह बहुत सघन दुनिया है।

\textbf{14.} आधे क्षेत्र की ताकत की आवश्यकता है
$(R + h)^2 = 2 R^2$, इसलिए $ R + h = R\sqrt{2}$ और
$ h = (\sqrt{2} - 1) R \approx 0.414 \times \num{6.37e6}
\approx \qty{2.6e6}{m}$ --- के बारे में \qty{2600}{km} ऊपर।

\textbf{15.} $\dfrac{G M_{\text{Earth}}}{d^2} = 1.62$ देता है
$ d = \sqrt{\dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{5.97e24}}{1.62}}
= \sqrt{\num{2.46e14}} \approx \qty{1.57e7}{m} \approx 2.5$ पृथ्वी
त्रिज्या. ज़मीन से केवल डेढ़ त्रिज्या ऊपर से, पृथ्वी
चंद्रमा की सतह जितना अधिक ज़ोर से नहीं खींचती।

\textbf{16.} $ v = \dfrac{2\pi d}{T}
= \dfrac{2\pi \times \num{1.496e11}}{\num{3.156e7}}
\approx \qty{2.98e4}{m/s}$ ---प्रति सेकंड तीस किलो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर}.

\textbf{17.} $\dfrac{v^2}{d} = \dfrac{(\num{2.98e4})^2}{\num{1.496e11}}
\approx \qty{5.9e-3}{N/kg}$: सूर्य प्रत्येक को खींचता है \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} पृथ्वी का
लगभग छह मिलीन्यूटन के साथ।

\textbf{18.} $\dfrac{G M_{\text{Sun}}}{d^2} = \dfrac{v^2}{d}$ देता है
\[
M_{\text{Sun}} = \frac{v^2 d}{G}
= \frac{\num{8.87e8} \times \num{1.496e11}}{\num{6.67e-11}}
\approx \qty{1.99e30}{kg}.
\]

\textbf{19.} $\dfrac{\num{1.99e30}}{\num{5.97e24}} \approx
\num{3.3e5}$: सूर्य दस लाख पृथ्वियों का एक तिहाई है।

\textbf{20.} क्योंकि वही $ G$ जनता के प्रत्येक जोड़े पर शासन करता है,
आइए इसे एक शेड में दो सीसे के गोले के बीच एक बार मापें
पहले हमारे पैरों के नीचे ग्रह को मापता है, फिर हम तारे को \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} ---
यह क्या है \emph{सार्वभौमिक} लायक है।
\end{solution}
