\section*{अध्याय \ref{ch:g10:inertia} --- बल और जड़ता का सिद्धांत}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:1}
(ए) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} (दूरी), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य प्रतिक्रिया} तालिका का (संपर्क).
(बी) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} (दूरी), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{तनाव} तार का (संपर्क)।
(सी) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} (दूरी), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य प्रतिक्रिया} बर्फ का (संपर्क); \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव}
नगण्य. (डी) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} केवल --- सेब को कुछ भी नहीं छूता।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:2}
किताब: $P = 0.250 \times 9.81 \approx \qty{2.45}{N}$, के बारे में एक तीर
\qty{2.5}{cm} लंबा। व्यक्ति: $ P = 60 \times 9.81 \approx \qty{589}{N}$
--- का एक तीर \qty{5.89}{m}. सबसे बड़े पैमाने पर फिट होने के लिए एक पैमाना चुनें बल पर
पेज.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:3}
\omterm{def:g10:inertia:force}{आवेदन का बिंदु} $ A $; दिशा क्षैतिज, बाईं ओर इशारा करते हुए;
परिमाण $3.5 \times 2 = \qty{7.0}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:4}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} $\vect P $: ऊर्ध्वाधर, नीचे की ओर, $ P = 1.2 \times 9.81 \approx
\qty{11.8}{N}$. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य प्रतिक्रिया} $\vect R $ शेल्फ की: एक ही पंक्ति,
ऊपर की ओर, $ R = \qty{11.8}{N}$ (शब्दकोश विश्राम पर है, इसलिए दोनों
\omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:5}
(ए) गलत: \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} चीज़ों को रोकता है; नहीं के साथ बल बिल्कुल शरीर रखता है
इसका \omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति}. (बी) सत्य (जड़त्व का सिद्धांत)।
(सी) मिथ्या: यह अधीन है बल वह \emph{\omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}} (उदा.\ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}
और प्रतिक्रिया). (डी) सत्य --- का गर्भनिरोधक पाठन
सिद्धांत.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:6}
\emph{1.} $ v = 24/3.0 = \qty{8.0}{m/s}$. बल: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और \omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य
प्रतिक्रिया}; वे \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा} (\omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति}, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव}
नगण्य)। \emph{2.} \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} कंक्रीट से अब नहीं है
नगण्य: इन्वेंट्री बिना मुआवजे के पिछड़ जाती है बल, और
वास्तव में वेग बदलता है --- पक धीमा हो जाता है और रुक जाता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:7}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} $ P = 70 \times 9.81 \approx \qty{687}{N}$ नीचे; बल से
फर्श ऊपर. \omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति}, ताकि वे \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}: फर्श धक्का देता है
के साथ \qty{687}{N}. विश्राम में कुछ भी नहीं बदलता --- विश्राम और एकसमान गति
वही दे दो \omterm{def:g10:inertia:diagram}{बल आरेख}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:8}
\emph{1.} \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{आराम से}, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{तनाव} क्षतिपूर्ति \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}:
$ T = 1.8 \times 9.81 \approx \qty{17.7}{N}$. \emph{2.} प्रत्येक ऊर्ध्वाधर
तार आधा वहन करता है: $ T = \qty{8.8}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:9}
ब्रेक लगाना: यात्री का शरीर अपना वेग (जड़ता) बनाए रखता है
बस अपना खो देती है, इसलिए यात्री आगे बढ़ जाता है \emph{के सापेक्ष बस}. मुड़ना: जब बस मुड़ती है तो शरीर सीधा चलता रहता है
नीचे, इसलिए यह वक्र के बाहर की ओर बहता है। दोनों में
मामले ``बल'' काल्पनिक है; जो गायब है वह वास्तविक है बल
(पकड़, रेलिंग) के साथ यात्री के वेग को बदलने के लिए
बस का.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:10}
\omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति}, इसलिए \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और वायु प्रतिरोध \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}: खींचना
$= P = 85 \times 9.81 \approx \qty{834}{N}$, लंबवत और ऊपर की ओर।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:11}
\emph{1.} \omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति}: क्षैतिज बल \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}, तो
खींचें है \qty{300}{N}, रस्सी के विपरीत। \emph{2.} स्कीयर का \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}
और स्की पर पानी का ऊपर की ओर दबाव।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:12}
\emph{1.} $ P = 2.4 \times 9.81 \approx \qty{23.5}{N}$; ऊर्ध्वाधर
घटक ले जाते हैं \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}: $2T\cos 40^\circ = P $, इसलिए
$ T = 23.5/(2 \times 0.766) \approx \qty{15.4}{N}$. \emph{2.}
$ T = P/(2\cos\theta)$ बिना किसी सीमा के बढ़ता है $\theta \to 90^\circ $
तब से $\cos\theta \to 0$; बिल्कुल क्षैतिज तार हैं \emph{नहीं}
बिल्कुल ऊर्ध्वाधर घटक, इसलिए कुछ भी नहीं ले जाएगा \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:13}
धकेलना: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}, प्रतिक्रिया, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{जोर} हाथ का, छोटा \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव}; गति
बढ़ता है, इसलिए बल ऐसा न करें \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}
(\cref{prop:g10:inertia:converse}). सरकना: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}, प्रतिक्रिया, छोटा
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव}; पत्थर धीमा है, इसलिए फिर कोई \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा} नहीं --- \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} है
बिना क्षतिपूर्ति वाला बचा हुआ (आदर्श बर्फ पर यह हमेशा के लिए फिसलता रहेगा)। आराम:
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और अकेले प्रतिक्रिया, क्षतिपूर्ति
(\cref{thm:g10:inertia:principle}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:14}
\emph{1.} जड़त्व के सिद्धांत द्वारा, निरंतर वेग बनाए रखना
नहीं की आवश्यकता है बल बिलकुल --- और अंतरतारकीय अंतरिक्ष में लगभग कोई नहीं
कार्य करता है. अरस्तू भविष्यवाणी करेगा कि जांच तब रुक जाएगी जब ``प्रस्तावक''
छोड़ देता है. \emph{2.} एक वर्ष $\approx \qty{3.156e7}{s}$, इसलिए
$ d = 17 \times \num{3.156e7} \approx \qty{5.4e8}{km} \approx
\qty{3.6}{au}$. \emph{3.} वेग एक वेक्टर है: इसकी दिशा बदल रही है
वेग को बदल देता है, जिसके लिए अप्रतिपूर्ति की आवश्यकता होती है बल.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:15}
बाकी तीनों बल \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}:
$\vect F_3 = -(\vect F_1 + \vect F_2)$, इसलिए $\vect F_3\,(-2, -4)$,
परिमाण $\sqrt{4 + 16} = \sqrt{20} \approx \qty{4.5}{N}$, इशारा करते हुए
पहले दो के परिणाम के विपरीत (ग्रिड पर नीचे-बाएँ)।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:inertia:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति} पर \qty{0.75}{m/s}. बल: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}
और यह \omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य प्रतिक्रिया} बेल्ट का (संख्या) \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} आवश्यकता: सूटकेस
बेल्ट पर फिसलता नहीं है)।
\textbf{2.} हाँ --- \omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति}
(\cref{thm:g10:inertia:principle}). $ P = 23 \times 9.81 \approx
\qty{226}{N}$, इसलिए $ R = \qty{226}{N}$.
\textbf{3.} चित्र समान हैं. विश्राम और सीधी वर्दी
गति एक ही यांत्रिक अवस्था है: जड़ता नहीं है
उन्हें अलग करें.
\textbf{4.} सूटकेस अपना रखता है \qty{0.75}{m/s} जबकि बेल्ट
रुकता है: यह तब तक फिसलता है या आगे की ओर झुकता है \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} उसकी गति को अवशोषित कर लेता है।
किसी भी चीज़ ने इसे आगे नहीं बढ़ाया --- इसने केवल वही वेग बनाए रखा जो उसके पास था।
\textbf{5.} एक ही दिशा में गति जोड़ें: $0.75 + 1.2 =
\qty{1.95}{m/s}$. उसका वेग स्थिर है, इसलिए बल उस पर
\omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}.
\textbf{6.} $ P = 0.160 \times 9.81 \approx \qty{1.57}{N}$ नीचे,
$ R = \qty{1.57}{N}$ ऊपर, और \emph{नहीं} क्षैतिज बल.
\textbf{7.} पक रहता है \qty{8.0}{m/s} बिना किसी प्रस्तावक के।
रोजमर्रा की सतहें छुप जाती हैं \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} --- एक अप्रतिदेय पिछड़ा बल ---
इसलिए गति अपने आप मरती हुई प्रतीत होती है।
\textbf{8.} इसका वेग बदलता है, इसलिए बल अब और नहीं \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}
(\cref{prop:g10:inertia:converse}); अपराधी है \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} का
खुरदुरी बर्फ.
\textbf{9.} नहीं: वेग एक है \emph{वेक्टर}, और इसकी दिशा है
बदल रहा है, तो बल ऐसा न करें \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा} --- बर्फ बग़ल में धकेलती है
उसके ब्लेड पर.
\textbf{10.} (ए)--(iii), (बी)--(आई), (सी)--(ii)।
\textbf{11.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} $ P = 80 \times 9.81 \approx \qty{785}{N}$, खींचें
शून्य: कुछ भी नहीं क्षतिपूर्ति  \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}, इसलिए वेग अवश्य बदलना चाहिए ---
जम्पर की गति नीचे की ओर बढ़ती है।
\textbf{12.} खींचते समय $<$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}  बल अभी भी नहीं \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}:
गति बढ़ती रहती है, और उसके साथ खिंचाव भी बढ़ता है।
\textbf{13.} स्थिर गति: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और खींचें \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}, तो खींचें है
\qty{785}{N}. गति सीधी और एकसमान है --- एक गिरता हुआ पिंड
वॉकवे पर सूटकेस की सटीक यांत्रिक स्थिति: जड़ता में
भेष बदलना।
\textbf{14.} ड्रैग अब पार हो गया है \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}: द बल ऐसा न करें \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}, तो
वेग बदलता है --- जम्पर, अभी भी नीचे उतर रहा है, धीमा हो जाता है; जैसे
गति कम हो जाती है, खिंचाव वापस की ओर सिकुड़ जाता है \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}.
\textbf{15.} फिर से स्थिर: खींचें $= P = \qty{785}{N}$ --- बिलकुल
पर के समान \qty{50}{m/s}.
\textbf{16.} टर्मिनल ड्रैग हमेशा के बराबर होता है \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}, चंदवा या
नहीं. पैराशूट बदल देता है \emph{रफ़्तार} जिस पर खिंचाव पहुंचता है
\qty{785}{N}: \qty{5}{m/s} के बजाय \qty{50}{m/s}.
\textbf{17.} ``\dots  बल शरीर पर क्रिया करना \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा} (या कोई नहीं
अधिनियम)'' --- के दो पाठ \cref{thm:g10:inertia:principle}. आराम करो
बस है $\vect v = \vect 0$, ए \omterm{def:g10:inertia:uniform}{सीधी एकसमान गति} किसी अन्य की तरह।
\textbf{18.} रिंक: पक बिना किसी मूवर के दिखाई देता है। गैलीलियो
सदैव चिकनी सतह पर बिंदु --- \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव}, प्रकृति नहीं, क्या है
चीजों को रोकता है.
\textbf{19.} बल कार्य करें --- \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} \qty{785}{N} नीचे और खींचें
\qty{785}{N} ऊपर; वे \emph{\omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}}, यही कारण है कि
गति स्थिर है.
\textbf{20.} वॉकवे: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और \omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य प्रतिक्रिया}. रिंक: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{सामान्य प्रतिक्रिया}. पैराशूट: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और खींचें. एक कानून: सिद्धांत
जड़ता का, इसके प्रत्यक्ष और विपरीत पाठन में।
\end{solution}
