\section*{Capítulo \ref{ch:g10:light-spectra} --- Espectros de Luz e a Mensagem de Luz}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:1}
$\qty{254}{nm} < \qty{400}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. $\qty{480}{nm}$: visível,
azul. $\qty{589}{nm}$: visível, amarelo-laranja. $\qty{656}{nm}$: visível,
vermelho. $\qty{1064}{nm} > \qty{800}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} --- que é o que faz um
corte a laser duplamente perigoso: poderoso e invisível.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:2}
\emph{1.} Uma faixa contínua de cores, do vermelho ao violeta: o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
da luz solar.

\emph{2.} A extremidade violeta --- o prisma desvia curto comprimentos de onda o
a maioria.

\emph{3.} Uma única mancha verde: desviada, mas não espalhada em uma faixa.
A luz laser é \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromático} --- um \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} apenas, então não há nada
para classificar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:3}
(a) Contínuo (filamento quente denso). (b) Emissão de linha (baixa pressão
gás excitado). (c) Contínuo (metal fundido denso). (d) Emissão de linha
(essencialmente a única linha em $\qty{589}{nm}$). (e) Absorção: o
\omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} da superfície quente, marcada pelas linhas escuras do
A atmosfera mais fria do Sol.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:4}
\emph{1.} As gotas de chuva: cada uma recebe luz solar branca, decompõe-na
e envia de volta classificado por cor.

\emph{2.} O Sol fornece o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca}; a chuva abastece milhões de
pequenos prismas; a geometria funciona apenas para a luz retornada pelas gotas
em direção ao observador, razão pela qual o Sol deve estar nas costas do observador
e a chuva na frente.

\emph{3.} As gotas não adicionam luz própria  elas apenas classificam o que
eles recebem. Se a luz solar classificada exibe todas as cores, então todas as cores
já estava contido na luz solar: a luz solar é \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:5}
\emph{1.} Vermelho opaco $<$ laranja brilhante $<$ quase branco.

\emph{2.} Ambos: o brilho fica \emph{mais brilhante} (efeito 1) e sua cor
deriva do vermelho para o lado azul (efeito 2, o pico $\lambda_{\max}$
diminuindo), de modo que cada vez mais a faixa visível fique fortemente iluminada ---
uma faixa completa é considerada branca.

\emph{3.} Um corpo brilhante em branco emite fortemente através de todo o visível
banda; um corpo brilhando em vermelho apenas gerencia o \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} longo fim. Por Viena
lei o primeiro é o mais quente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:6}
\emph{1.}
\[
T = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.00e-7}{m}} = \qty{5800}{K}.
\]

\emph{2.} $\theta = 5800 - 273 = \qty{5527}{\degreeCelsius} \approx
\qty{5500}{\degreeCelsius}$.

\emph{3.} $\qty{400}{nm} < \qty{500}{nm} < \qty{800}{nm}$: o pico é
visível, no verde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:7}
\emph{1.} Vela:
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{1800}{K} = \qty{1.61e-6}{m}
= \qty{1.6}{\micro m}$, no \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}. Placa de aquecimento:
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{500}{K} = \qty{5.8e-6}{m}
= \qty{5.8}{\micro m}$, distante \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}.

\emph{2.} No $\qty{500}{K}$ essencialmente toda a radiação é \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}:
a pele absorve e sente calor, mas o olho não recebe nada --- quente,
ainda preto.

\emph{3.} UM \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} é amplo: até atingiu o pico em
$\qty{1.6}{\micro m}$, a vela \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} mantém uma cauda visível no
extremidade vermelho-amarela --- fraca, mas suficiente para olhos adaptados ao escuro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:8}
Lâmpada A: as linhas $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ corresponder ao hidrogênio, e o
linha violeta fraca completa o catálogo em $\qty{410}{nm}$: hidrogênio.

Lâmpada B: a linha fica em $\qty{589}{nm}$, o único forte visível do sódio
linha. O hélio não é excluído pela linha em si (o hélio possui uma linha
nas proximidades $\qty{588}{nm}$) mas pelo \emph{ausente} uns: hélio
também mostraria $447$, $502$ e $\qty{668}{nm}$ e nenhum aparece. Um
O elemento é identificado pelo seu catálogo completo: a lâmpada B contém sódio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:9}
\emph{1.} Um arco-íris contínuo marcado por uma linha fina e escura: o
\omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{espectro de absorção} de sódio.

\emph{2.} No $\qty{589}{nm}$: um gás absorve exatamente o comprimentos de onda é
capaz de emitir (\cref{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}) e sódio
uma linha visível forte está em $\qty{589}{nm}$.

\emph{3.} O \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de emissão de sódio: um único amarelo-laranja brilhante
linha em $\qty{589}{nm}$ em um fundo preto --- o mesmo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda},
com os dois \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectros} trocando claro e escuro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:10}
\emph{1.} $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$: o hidrogênio completo
catálogo. $517$ e $\qty{518}{nm}$: o par de magnésio. Ambos os elementos são
presente.

\emph{2.} Na atmosfera do Sol, o gás mais frio e mais fino acima do
superfície brilhante. A superfície envia um \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo}; o
atmosfera remove seu próprio comprimentos de onda da luz que passa, então o
as linhas aparecem como luz ausente --- escuras contra o fundo claro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:11}
\emph{1.} $ T = 37 + 273 = \qty{310}{K}$, então
\[
\lambda_{\max} = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{310}{K}}
= \qty{9.4e-6}{m} = \qty{9.4}{\micro m}.
\]

\emph{2.} Distante \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} --- mais de dez vezes o \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} de vermelho
luz.

\emph{3.} No $\qty{310}{K}$ a parte visível da radiação é
totalmente insignificante: nenhum brilho visível, por mais escuro que seja o quarto. Uma térmica
câmera carrega um sensor sintonizado com a radiação realmente emitida, em torno
$\qty{9}{\micro m}$, e vê corpos quentes brilharem contra corpos mais frios
arredores.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:12}
\emph{1.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2700}{K}
= \qty{1.07e-6}{m} \approx \qty{1.1}{\micro m}$: aproximar \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}.

\emph{2.} O \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} picos além do visível: a maior parte da eletricidade
o poder retorna como invisível \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} --- isto é, calor --- e apenas um
pequena cauda visível ilumina a sala. Como lâmpada, a lâmpada desperdiça a maior parte de sua
poder; como aquecedor é quase perfeito.

\emph{3.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{5.50e-7}{m} \approx
\qty{5300}{K}$ --- muito acima do ponto de fusão do tungstênio
$\qty{3700}{K}$. Nenhum filamento sólido pode ser empurrado para a luz do dia
temperaturas, então as lâmpadas semelhantes à luz do dia tiveram que abandonar a incandescência
em conjunto (tubos fluorescentes, LEDs), produzindo luz visível sem
aquecendo um corpo para $\qty{5300}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:13}
\emph{1.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{4.20e-7}{m} \approx
\qty{6900}{K}$: mais quente que o do Sol $\qty{5800}{K}$.

\emph{2.} Hidrogênio (o conjunto completo $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ é
presente) e cálcio (ambas as linhas, $393$ e $\qty{397}{nm}$).

\emph{3.} Não. A linha de sódio em $\qty{589}{nm}$ está ausente, embora abundante
sódio na atmosfera iria necessariamente imprimi-lo no contínuo
fundo. Se o sódio estiver presente, é apenas em traços muito tênues para serem detectados.
detectar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:14}
\emph{1.} Hidrogênio explica $410$, $434$, $486$ e $\qty{656}{nm}$;
hélio explica $447$, $502$, $588$ e $\qty{668}{nm}$. Cada observado
linha é contabilizada: a mistura é hidrogênio e hélio.

\emph{2.} O hélio é um \emph{suficiente} explicação porque são três
outras linhas ($447$, $502$, $\qty{668}{nm}$) estão todos presentes --- o
$\qty{588}{nm}$ linha é então esperada apenas do hélio, e nada em
o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} \emph{requer} sódio. Para resolver o assunto é preciso
resolução, não argumento: um melhor \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscópio} separa o único do hélio
linha em $\qty{587.6}{nm}$ do sódio, que é na verdade um par próximo em
$589.0$ e $\qty{589.6}{nm}$. Ver uma linha ali absolve o sódio;
vendo três condenados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:15}
\emph{1.} Betelgeuse:
$ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{8.5e-7}{m} \approx \qty{3400}{K}$. Rigel:
$ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2.4e-7}{m} \approx \qty{12000}{K}$.

\emph{2.} Desde $\lambda_{\max} \times T $ é a mesma constante para ambos,
$\dfrac{T_{\text{Rigel}}}{T_{\text{Betelgeuse}}}
= \dfrac{\qty{850}{nm}}{\qty{240}{nm}} \approx 3.5$.

\emph{3.} Betelgeuse atinge o pico no \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}: dentro da faixa visível está
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é mais forte na extremidade vermelha, então a estrela parece vermelha. Picos Rigel
no \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}: sua faixa visível é mais forte na extremidade azul, portanto
azul-branco.

\emph{4.} UM \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} abrange uma enorme gama de comprimentos de onda. Mesmo
com seu pico fora da faixa visível, uma estrela emite muita luz
\emph{em} essa faixa --- o pico decide a tonalidade, não a visibilidade.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:light-spectra:1}
\textbf{1.} De cerca de $\qty{400}{nm}$ (extremidade violeta) até cerca
$\qty{800}{nm}$ (extremidade vermelha); $\qty{550}{nm}$ fica perto do meio, no
verde.

\textbf{2.} $\qty{410}{nm}$: violeta; $\qty{434}{nm}$: azul-violeta;
$\qty{486}{nm}$: azul esverdeado; $\qty{656}{nm}$: vermelho.

\textbf{3.} UM \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromático} brilho amarelo-laranja. A cor de um carro é
a mistura de comprimentos de onda sua pintura reflete; sob uma oferta de lâmpada
\emph{apenas} $\qty{589}{nm}$, toda tinta só pode refletir mais ou menos
daquele \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} --- todos os carros aparecem em tons de laranja e
cinza.

\textbf{4.} Cada elemento emite um catálogo fixo de linhas, e não há duas
elementos compartilham o mesmo catálogo
(\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint}): um conjunto completo de linhas
portanto, identifica o elemento como uma impressão digital. Mas um
\emph{parcial} a correspondência prova pouco --- elementos distintos podem possuir quase
linhas únicas coincidentes (hélio em $\qty{588}{nm}$, sódio em
$\qty{589}{nm}$) --- então a reivindicação de presença requer todas as linhas fortes
do catálogo.

\textbf{5.} (a) Um arco-íris contínuo com uma linha escura em
$\qty{589}{nm}$: o \omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{espectro de absorção}. (b) Uma única linha brilhante em
$\qty{589}{nm}$ em preto: o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de emissão --- mesmo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda},
claro e escuro trocados
(\cref{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}).

\textbf{6.} O \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} ilumina a cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}, e seu pico
$\lambda_{\max}$ move-se em direção mais curto comprimentos de onda, seguindo
$\lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K}$
(\cref{prop:g10:light-spectra:wien}).

\textbf{7.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{3400}{K}
= \qty{8.5e-7}{m} = \qty{850}{nm}$: aproximar \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}, logo após o vermelho
borda --- é por isso que a luz halógena tem tons mais quentes que a luz do dia.

\textbf{8.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{5.00e-7}{m} = \qty{5800}{K}$.

\textbf{9.} O pico é suave, não um pico: o Sol emite todo o
faixa visível com força comparável. Uma faixa completa de cores misturadas
juntos são lidos como brancos --- o Sol parece branco (amarelado através do nosso
atmosfera), nunca verde.

\textbf{10.} Pôquer frio: pico profundo no \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}, sem cauda visível ---
a radiação é sentida, nada é visto. Mais quente: o brilho \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
empurra uma primeira cauda visível $\qty{800}{nm}$ --- as luzes vermelhas
sozinho: vermelho opaco. Mais quente ainda: toda a faixa visível é preenchida enquanto
tudo fica mais claro: laranja, depois branco.

\textbf{11.} O fundo contínuo vem do denso e quente brilho
superfície; as linhas escuras são impressas pela atmosfera mais fria e fina
acima dele, que absorve seu próprio comprimentos de onda da luz que passa
através.

\textbf{12.} Hidrogênio ($410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$: completo),
sódio ($\qty{589}{nm}$) e cálcio ($393$ e $\qty{397}{nm}$: ambos)
--- todos os três estão presentes na atmosfera do Sol.

\textbf{13.} Que a atmosfera é dominada pelo hidrogênio. Moderno
as medições concordam e quantificam: o Sol tem aproximadamente três quartos
hidrogênio em massa, sendo a maior parte do restante hélio.

\textbf{14.} A linha não correspondia a nenhum elemento conhecido; já que cada elemento
catálogo é fixo e único, uma linha que não pertence a nenhum catálogo deve pertencer
a um elemento nunca visto em laboratório. Um novo elemento foi
anunciado e nomeado hélio, após \emph{Hélios}, o Sol. Foi
isolado na Terra em 1895 --- a previsão confirmada, vinte e sete
anos depois.

\textbf{15.} Visto contra o fundo brilhante e contínuo, o
atmosfera \emph{remove} luz por conta própria comprimentos de onda: linhas escuras.
Durante o eclipse a Lua bloqueia o fundo; a atmosfera tênue
então fica sozinho contra um céu escuro e sua luz reemitida é toda
há para ver: o mesmo comprimentos de onda, agora brilhante. Um gás, um catálogo
--- o sinal depende do que está por trás dele.

\textbf{16.} $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2.90e-7}{m}
= \qty{10000}{K}$.

\textbf{17.} Azul-branco: dentro da faixa visível o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é
mais forte na extremidade azul. E sem invisibilidade: o \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo}
inunda toda a faixa visível em seu caminho para o \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta} pico ---
o pico fixa a tonalidade, não o brilho.

\textbf{18.} As linhas escuras $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ são os
impressão digital completa do hidrogênio: o hidrogênio domina a atmosfera de Vega.

\textbf{19.} $ T_{\text{Vega}} / T_{\text{Sun}} = 10000 / 5800 \approx
1.7$: Vega é mais quente e, portanto, mais azul (pico em $\qty{290}{nm}$ contra
$\qty{500}{nm}$) e, na primeira parte do
\cref{prop:g10:light-spectra:wien}, mais brilhante por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidade} de superfície brilhante
a cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}.

\textbf{20.} Forma de identidade de Vega --- temperatura da superfície: cerca de
$\qty{10000}{K}$; elemento dominante da atmosfera: hidrogénio; aparente
cor: azul-branco. Tudo isso lido a partir de um feixe de luz, com um prisma, um
catálogo de linhas de laboratório e uma divisão. O nunca de Comte foi
emitido em 1835 e expirou em 1859: durou vinte e quatro anos.
\end{solution}
