\section*{Capítulo \ref{ch:g10:refraction} --- Refração da Luz}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:1}
Os ângulos são medidos a partir do normal: o \omterm{def:g10:refraction:angles}{ângulo de incidência} é
$90^\circ - 25^\circ = 65^\circ $, então o ângulo de reflexão também é
$65^\circ $. Os feixes incidente e refletido formam um ângulo de
$2 \times 65^\circ = 130^\circ $ um com o outro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:2}
\emph{1.} $ v = c/n $: na água
$ v = \qty{3.00e8}{m/s}/1.33 = \qty{2.26e8}{m/s}$; em diamante
$ v = \qty{3.00e8}{m/s}/2.42 = \qty{1.24e8}{m/s}$.

\emph{2.} $ n = \dfrac{c}{v} = \dfrac{\qty{3.00e8}{m/s}}
{\qty{1.97e8}{m/s}} = 1.52$: vidro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:3}
$\sin i_2 = \dfrac{\sin 40^\circ}{1.50} = \dfrac{0.643}{1.50} = 0.429$,
então $ i_2 = 25.4^\circ $. Pela reversibilidade dos caminhos da luz, um raio dentro do
vidro atingindo a superfície em $25.4^\circ $ sai no ar exatamente
$40^\circ $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:4}
$\sin i_2 = \dfrac{\sin 55^\circ}{1.33} = \dfrac{0.819}{1.33} = 0.616$,
então $ i_2 = 38.0^\circ $. O raio se curva \emph{na direção} o normal, porque
a água é o meio mais lento ($ n_2 > n_1$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:5}
$ n = \dfrac{\sin 45^\circ}{\sin 32^\circ} = \dfrac{0.707}{0.530}
= 1.33$: o líquido é água.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:6}
\emph{1.} As cinco proporções são
\[
\frac{0.342}{0.233} = 1.47,\quad
\frac{0.500}{0.334} = 1.50,\quad
\frac{0.643}{0.431} = 1.49,\quad
\frac{0.766}{0.515} = 1.49,\quad
\frac{0.866}{0.581} = 1.49 :
\]
constante dentro do erro de medição --- Lei de Snell.

\emph{2.} $ n \approx 1.49$: plexiglass.

\emph{3.} Lei de Snell prevê $\sin i_2 = \sin i_1 / n $: seno contra
seno, os dados devem estar alinhados em uma linha reta que passa pela origem, o que
a régua verifica rapidamente. Plotados ângulo contra ângulo, os dados estão em uma
curva; em ângulos pequenos, a curva é enganosamente próxima de uma reta
linha, que foi exatamente o que enganou Ptolomeu.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:7}
$\sin i_c = n_2/n_1$ com $ n_2 = 1.00$:
água $\sin i_c = 1/1.33 = 0.752$, $ i_c = 48.8^\circ $;
vidro $\sin i_c = 1/1.50 = 0.667$, $ i_c = 41.8^\circ $;
diamante $\sin i_c = 1/2.42 = 0.413$, $ i_c = 24.4^\circ $.

Do ar para a água, $\sin i_2 = \sin i_1/1.33 \leq 1/1.33 < 1$ para
cada incidência: sempre existe um ângulo refratado, então nada de especial
alguma vez acontece --- reflexão interna total precisa $ n_1 > n_2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:8}
\emph{1.} $ d' = \dfrac{d}{n} = \dfrac{\qty{2.0}{m}}{1.33}
= \qty{1.5}{m}$.

\emph{2.} O peixe aparece em $\qty{40}{cm}/1.33 = \qty{30}{cm}$: o
a imagem é \emph{acima} o peixe, então a garça deve atacar \emph{abaixo}
a imagem que vê. Garças, aliviadas por Lei de Snell, aprenda isso por
tentativa e erro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:9}
\emph{1.} $\sin r = \dfrac{\sin 50^\circ}{1.50} = \dfrac{0.766}{1.50}
= 0.511$, então $ r = 30.7^\circ $.

\emph{2.} Vidro para arejar em $30.7^\circ $:
$\sin i_2 = 1.50 \times 0.511 = 0.766$, então $ i_2 = 50^\circ $ --- o
o ângulo de saída é igual ao ângulo de entrada.

\emph{3.} Os dois refrações desfazem-se: o raio sai
\emph{paralelo} à sua direção original, apenas deslocado lateralmente.
É por isso que uma janela não distorce a cena, apenas (imperceptivelmente)
traduz isso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:10}
$\sin 55^\circ = 0.819$. Vermelho:
$\sin i_2 = 0.819/1.61 = 0.509$, $ i_2 = 30.6^\circ $. Azul:
$\sin i_2 = 0.819/1.66 = 0.493$, $ i_2 = 29.6^\circ $. As duas cores são
separados por $1.0^\circ $; azul, com o índice maior, dobra mais e
acaba mais perto do normal.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:11}
\emph{1.} $\sin i_c = \dfrac{1.46}{1.48} = 0.986$, então
$ i_c = 80.6^\circ $.

\emph{2.} Um raio em $ i_c $ do normal faz $90^\circ - i_c $ com
o eixo, então seu caminho ao longo de um comprimento de eixo $ L $ é $\dfrac{L}{\sin i_c}$:
\[
\qty{1000}{m} \times \frac{1.48}{1.46} = \qty{1013.7}{m},
\]
sobre \qty{14}{m} mais que o raio axial.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:12}
\emph{1.} A luz que pasta no horizonte chega $ i_1$ perto de
$90^\circ $; ele refrata para $\sin i_2 = \sin 90^\circ / 1.33 = 0.752$,
ou seja\ $ i_2 = 48.8^\circ $ --- o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}, como reversibilidade
demandas. Os raios de todo o céu atingem, portanto, o olho dentro de um cone
de meio ângulo $48.8^\circ $.

\emph{2.} A borda do disco é onde o cone encontra a superfície:
\[
r = d \tan i_c = \qty{2.0}{m} \times \tan 48.8^\circ
= \qty{2.0}{m} \times 1.14 = \qty{2.3}{m}.
\]

\emph{3.} Fora do disco, a luz vinda de baixo atinge a superfície além
o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} e fica totalmente refletido: o mergulhador vê um prateado
espelho mostrando o fundo da piscina.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:13}
\emph{1.} Vermelho: $\sin i_2 = 1.51 \times \sin 30^\circ = 0.755$, então
$ i_2 = 49.0^\circ $. Azul: $\sin i_2 = 1.53 \times 0.500 = 0.765$, então
$ i_2 = 49.9^\circ $. O feixe branco se espalha
$49.9^\circ - 49.0^\circ = 0.9^\circ $ --- um prisma \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de um
solteiro refração.

\emph{2.} No $45^\circ $: $\sin i_2 = 1.51 \times 0.707 = 1.07 > 1$
(e $1.53 \times 0.707 = 1.08$ para azul). Não existe ângulo refratado
para qualquer cor: o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} é
$\arcsin(1/1.51) = 41.5^\circ < 45^\circ $, então a cara comprida totalmente
reflete todo o feixe.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:14}
\emph{1.} \omterm{def:g10:refraction:critical}{Ângulo crítico} vidro - ar: $\sin i_c = 1/1.50$, então
$ i_c = 41.8^\circ < 45^\circ $: o feixe é totalmente refletido --- $100\%$
da luz, sem \omterm{def:g10:refraction:fiber}{revestimento} para manchar. Um espelho metálico perde alguns
por cento a cada salto, e um periscópio precisa de dois.

\emph{2.} Copo - água: $\sin i_c = \dfrac{1.33}{1.50} = 0.887$, então
$ i_c = 62.5^\circ $. Agora $45^\circ < i_c $: a incidência está abaixo
crítico, a maior parte da luz é refratada na água, e o
espelho --- daí a imagem --- falha.

\emph{3.} $\sin i_2 = \dfrac{1.50}{1.33} \times \sin 45^\circ
= 1.128 \times 0.707 = 0.798$, então $ i_2 = 52.9^\circ $ na água.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:refraction:15}
\emph{1.} $ v = \dfrac{\qty{3.00e8}{m/s}}{1.47} = \qty{2.04e8}{m/s}$, então
\[
t = \frac{\qty{6.2e6}{m}}{\qty{2.04e8}{m/s}} = \qty{30.4}{ms} \approx
\qty{30}{ms}.
\]

\emph{2.} Rádio: $ t = \qty{6.2e6}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} =
\qty{20.7}{ms}$. O vidro custa $30.4 - 20.7 = \qty{9.7}{ms}$ cada
caminho, sobre \qty{19}{ms} por viagem de ida e volta.

\emph{3.} Abaixe o índice --- núcleo oco fibras guiam a luz através
ar ($ n \approx 1.00$), e as ligações de micro-ondas através da atmosfera fazem
o mesmo --- ou encurtar o caminho: um cabo colocado mais perto do
rota de grande círculo entre as duas cidades. Ambos são efectivamente vendidos, a
preços por milissegundo.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:refraction:1}
\textbf{1.} $ v_{\text{water}} = \qty{3.00e8}{m/s}/1.33 =
\qty{2.26e8}{m/s}$; $ v_{\text{diamond}} = \qty{3.00e8}{m/s}/2.42 =
\qty{1.24e8}{m/s}$ --- diamante retarda a luz pelo fator $ n = 2.42$.

\textbf{2.} $\sin i_2 = \sin 40^\circ / 1.33 = 0.643/1.33 = 0.483$, então
$ i_2 = 28.9^\circ $.

\textbf{3.} $\sin i_2 = 1.33 \times \sin 28.9^\circ = 1.33 \times
0.483 = 0.643$, então $ i_2 = 40^\circ $: a luz refaz seu caminho ---
reversibilidade dos raios de luz.

\textbf{4.} $\sin i_c = 1/1.33 = 0.752$, então $ i_c = 48.8^\circ $. No
$60^\circ > i_c $, Lei de Snell precisaria $\sin i_2 = 1.33 \sin
60^\circ = 1.15 > 1$: não \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado}; a superfície reflete totalmente
a luz de volta para baixo.

\textbf{5.} $ v = \qty{3.00e8}{m/s}/1.0003 = \qty{2.999e8}{m/s}$: luz
no ar é mais lento que no vácuo por $0.03\%$, muito abaixo da precisão de
nossas medidas de ângulo, então $ n_{\text{air}} = 1.00$ é inofensivo.

\textbf{6.} $ d' = \qty{3.0}{m}/1.33 = \qty{2.3}{m}$: a piscina se esconde
\qty{70}{cm} de si mesmo.

\textbf{7.} Dois raios que saem da moeda refratam na superfície, curvando-se
\emph{ausente} do normal, então eles divergem mais acentuadamente acima do
água do que abaixo. O olho prolonga os dois raios que saem para trás em
linhas retas; eles cruzam \emph{acima} a moeda, e essa travessia é
onde o olho coloca a imagem.

\textbf{8.} $ r = d \tan i_c = \qty{3.0}{m} \times \tan 48.8^\circ =
\qty{3.0}{m} \times 1.14 = \qty{3.4}{m}$: um disco sobre \qty{6.9}{m}
através segura o céu inteiro.

\textbf{9.} No $30^\circ $: $\sin i_2 = 1.33 \times 0.500 = 0.665$, o
raio sai em $41.7^\circ $. No $45^\circ $: $\sin i_2 = 1.33 \times
0.707 = 0.940$, ele sai em $70.1^\circ $, quase pastando. No
$50^\circ $: $1.33 \times 0.766 = 1.02 > 1$ --- \omterm{def:g10:refraction:critical}{interno total
reflexão}, a arraia mergulha de volta na piscina.

\textbf{10.} A imagem está acima do peixe real
(\cref{prop:g10:refraction:depth}), então mire \emph{abaixo} isto. E sim:
o peixe vê o pescador deslocado também, espremido na vertical
dentro da janela de Snell --- cada um vê o outro onde o outro não está.

\textbf{11.} Diamante: $\sin i_c = 1/2.42 = 0.413$, então
$ i_c = 24.4^\circ $, contra $41.1^\circ $ para vidro: fuga do diamante
cone não tem nem metade da largura.

\textbf{12.} Em diamante, $30^\circ > 24.4^\circ $: \omterm{def:g10:refraction:critical}{interno total
reflexão}, o raio permanece na pedra. Em vidro,
$30^\circ < 41.1^\circ $: o raio vaza pelas costas. As facetas de um
corte brilhante são angulados de modo que a entrada de luz quase sempre atinge
eles além $24.4^\circ $ e salta até sair para cima em direção ao
olho --- uma imitação de vidro, com seu amplo cone de escape, simplesmente deixa o
a luz passa.

\textbf{13.} $\sin 45^\circ = 0.707$. Vermelho: $0.707/2.41 = 0.293$, então
$ i_2 = 17.1^\circ $. Azul: $0.707/2.45 = 0.289$, então $ i_2 = 16.8^\circ $.
Divisão na entrada: cerca de $0.3^\circ $.

\textbf{14.} $\sin 17.0^\circ = 0.292$. Vermelho: $\sin i_2 = 2.41 \times
0.292 = 0.705$, então $ i_2 = 44.8^\circ $. Azul: $\sin i_2 = 2.45 \times
0.292 = 0.716$, então $ i_2 = 45.8^\circ $. O fã agora $1.0^\circ $
largo: a saída refração, trabalhando próximo ao \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}, esticado
o $0.3^\circ $ entrada dividida em três. Aquele spray esticado de cores
é o diamante \emph{fogo}.

\textbf{15.} Diamante - água: $\sin i_c = 1.33/2.42 = 0.550$, então
$ i_c = 33.3^\circ $. O $30^\circ $ raio, preso quando a faceta enfrentou
ar, agora escapa ($30^\circ < 33.3^\circ $) na película de água: cada
gota, impressão digital ou película de graxa aumenta o índice externo, alarga
o cone de escape e drena o brilho --- daí o pano do joalheiro.

\textbf{16.} $\sin i_c = \dfrac{1.46}{1.48} = 0.986$, então
$ i_c = 80.6^\circ $.

\textbf{17.} Reflexão interna total acontece \emph{na superfície},
então a superfície deve permanecer perfeita: em um fio nu, cada partícula de
poeira, arranhão, gota d'água ou toque do dedo levanta o indicador externo
nesse ponto e sangra a luz. O \omterm{def:g10:refraction:fiber}{revestimento} enterra o espelho
dentro de um vidro limpo onde nada pode alcançá-lo --- e, como bônus,
protege os cabelos finos \omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} mecanicamente.

\textbf{18.} $ v = \qty{3.00e8}{m/s}/1.48 = \qty{2.03e8}{m/s}$, então
\[
t = \frac{\qty{6.0e6}{m}}{\qty{2.03e8}{m/s}} = \qty{29.6}{ms} \approx
\qty{30}{ms}.
\]

\textbf{19.} Fator de caminho $1/\sin i_c = 1.48/1.46 = 1.0137$: na pior das hipóteses
$\qty{6000}{km} \times 0.0137 \approx \qty{82}{km}$ de vidro extra,
custo $\qty{8.2e4}{m} / \qty{2.03e8}{m/s} \approx \qty{0.4}{ms}$ ---
o ziguezague é quase gratuito.

\textbf{20.} Pingar: $2 \times (29.6 + 0.4) \approx \qty{60}{ms}$.
Taxa de transferência: $\dfrac{10^{13}}{2.4 \times 10^8} \approx 40\,000$ cópias
deste livro por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}. Em uma frase: prendendo a luz dentro
vidro através reflexão interna total, Lei de Snell carrega uma biblioteca
atravessando o oceano a cada \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}, sessenta milissegundos de ida e volta.
\end{solution}
