\section*{Capítulo \ref{ch:g10:relative-motion} --- Movimento Relativo}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:1}
Em relação ao carro: em descansar. Em relação ao solo e ao
árvore: em movimento em \qty{100}{km/h}. Em relação ao trem que se aproxima:
velocidades em direções opostas somam, $100 + 100 = \qty{200}{km/h}$. No
estrutura do trem de passageiros, a árvore se move para trás em
\qty{100}{km/h} ao longo de uma linha reta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:2}
$72 / 3.6 = \qty{20}{m/s}$; $108 / 3.6 = \qty{30}{m/s}$;
$25 \times 3.6 = \qty{90}{km/h}$; $340 \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
Em cada par o \unit{km/h} figura é a maior, pois a sanidade
demandas de regras.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:3}
Ciclista: $ v = \frac{\qty{36}{km}}{\qty{1.5}{h}} = \qty{24}{km/h}
= 24/3.6 \approx \qty{6.7}{m/s}$. Velocista:
$ v = \frac{\qty{100}{m}}{\qty{10.0}{s}} = \qty{10.0}{m/s}
= \qty{36}{km/h}$. O velocista volta a ter metade da velocidade --- mas apenas por
dez \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}, enquanto o ciclista mantém o ritmo por uma hora e meia.
Velocidades médias compare de forma justa apenas em durações comparáveis.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:4}
Mesma direção: $1.4 + 0.9 = \qty{2.3}{m/s}$. Contra o cinturão:
$1.4 - 0.9 = \qty{0.5}{m/s}$. Parado no cinto: o próprio cinto
\qty{0.9}{m/s}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:5}
Caneta caída: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} funciona, mas o \emph{trem} quadro é melhor
ainda assim --- aí a caneta simplesmente cai direto. Estação espacial:
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico} (isto \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} a Terra como um todo, ignorando a sua rotação).
Ano marciano: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica} (Marte percorre um quase círculo em torno do
Sol). Corrida: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} (linha de partida, linha de chegada e cronômetro são
tudo fixado ao chão).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:6}
\emph{1.} $108/3.6 = \qty{30}{m/s}$. Em direção à frente:
$30 + 1.5 = \qty{31.5}{m/s}$; para trás:
$30 - 1.5 = \qty{28.5}{m/s}$.

\emph{2.} Em relação ao trem, o passageiro cobre \qty{60}{m} no
\qty{1.5}{m/s}: $ t = 60/1.5 = \qty{40}{s}$. Em relação ao solo o
capas de passageiros $31.5 \times 40 = \qty{1260}{m}$ --- o \qty{1200}{m}
transportado pelo trem mais o \qty{60}{m} caminhou, como a composição
regra prevê.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:7}
\emph{1.} A jusante: $5.0 + 2.0 = \qty{7.0}{m/s}$, então
$ t_1 = 420/7.0 = \qty{60}{s}$. A montante: $5.0 - 2.0 = \qty{3.0}{m/s}$,
então $ t_2 = 420/3.0 = \qty{140}{s}$.

\emph{2.} \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Velocidade média}: $ v = \frac{840}{60 + 140}
= \frac{840}{200} = \qty{4.2}{m/s} < \qty{5.0}{m/s}$. A corrente
ajuda e obstáculo são iguais em \emph{velocidade} mas não em \emph{tempo}:
o barco gasta \qty{140}{s} sendo lento e apenas \qty{60}{s} sendo
ajudou, então a perna lenta domina a média.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:8}
\emph{1.} Direções opostas: no referencial de A, B se aproxima em
$25 + 20 = \qty{45}{m/s}$. A travessia está completa quando B desliza
além do comprimento combinado $180 + 90 = \qty{270}{m}$:
$ t = 270/45 = \qty{6.0}{s}$.

\emph{2.} Mesma direção: velocidade relativa $25 - 20 = \qty{5.0}{m/s}$,
e $ t = 270/5.0 = \qty{54}{s}$ --- nove vezes mais, e é por isso
ultrapassar um caminhão parece interminável.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:9}
Quadro do ciclista: um círculo (o círculo do aro, centrado no cubo).
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Estrutura de solo}: um \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{ciclóide} --- uma cadeia de arcos, um por volta do
roda. Estrutura da própria válvula: a válvula está em descansar, um único ponto.
O centro no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}: uma linha reta horizontal na altura
de um raio de roda.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:10}
\emph{1.} $ v = \frac{\qty{40000}{km}}{\qty{24}{h}}
\approx \qty{1.7e3}{km/h} = 1667/3.6 \approx \qty{463}{m/s}$ ---
mais rápido que o som.

\emph{2.} Não sentimos isso porque tudo ao nosso redor --- chão,
ar, edifícios --- compartilha exatamente o mesmo movimento, então nada se move
em relação a nós (e o princípio da inércia,
\cref{ch:g10:inertia}, explicará por que o movimento uniforme compartilhado é
indetectável por dentro). ``O Sol nasce'' é a estrutura do solo
relatório e ``a Terra gira'' o relatório de estrutura geocêntrica de um e
a mesma observação.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:11}
Deixar $ L $ seja o comprimento da escada rolante. Velocidade da escada rolante: $ L/60$; andando
velocidade: $ L/90$. Andando na escada rolante em movimento, as velocidades somam:
\[
v = \frac{L}{60} + \frac{L}{90} = L\left(\frac{3 + 2}{180}\right)
= \frac{L}{36},
\]
então o passeio leva \qty{36}{s}. (Não é a média de $60$ e $90$:
as velocidades aumentam, os tempos não.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:12}
\emph{1.} À distância $ d $ em cada sentido:
$ t = \frac{d}{60} + \frac{d}{90} = d\,\frac{3 + 2}{180} = \frac{d}{36}$,
então $ v = \frac{2d}{d/36} = \qty{72}{km/h}$.

\emph{2.} O ingênuo $75$ calcula a média das duas velocidades como se o motorista gastasse
igual \emph{vezes} em cada um; na verdade as distâncias são iguais, então o
perna mais lenta dura mais ($\frac{d}{60} > \frac{d}{90}$) e arrasta o
média em direção \qty{60}{km/h}. O \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média} é a distância total acima
tempo total --- nada mais.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:13}
\emph{1.} No quadro do primeiro ciclista, o \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} se aproxima em uma
linha reta em $15 + 20 = \qty{35}{km/h}$ de \qty{35}{km} longe:
eles se encontram depois exatamente \qty{1.0}{h}.

\emph{2.} O primeiro cavalgou $15 \times 1 = \qty{15}{km}$, o \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}
$20 \times 1 = \qty{20}{km}$ --- total \qty{35}{km}, como deve ser.

\emph{3.} Mesma direção: velocidade de fechamento $20 - 15 = \qty{5}{km/h}$, então
a perseguição dura $35/5 = \qty{7}{h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:14}
\emph{1.} A corrente empurra o nadador ao longo do rio, e não através
isto: os dois movimentos se compõem independentemente e progridem em direção ao extremo
banco é feito em \qty{1.2}{m/s} independentemente da deriva. Tempo de travessia:
$ t = 60/1.2 = \qty{50}{s}$.

\emph{2.} Deriva: $0.9 \times 50 = \qty{45}{m}$ a jusante.

\emph{3.} A velocidade do referencial terrestre é a hipotenusa de uma direita
triângulo com pernas $1.2$ e $0.9$:
$ v = \sqrt{1.2^2 + 0.9^2} = \sqrt{2.25} = \qty{1.5}{m/s}$ (um $3$--$4$--$5$
triângulo dimensionado por $0.3$). Comprimento do caminho: $1.5 \times 50 = \qty{75}{m}$
--- ou diretamente $\sqrt{60^2 + 45^2} = \qty{75}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:15}
\emph{1.} $ v = \frac{2\pi \times \num{1.50e11}}{\num{3.16e7}}
= \frac{\num{9.42e11}}{\num{3.16e7}} \approx \qty{2.98e4}{m/s}
\approx \qty{30}{km/s}$.

\emph{2.} $30 / 0.46 \approx 65$: a Terra nos carrega ao redor do Sol
cerca de sessenta e cinco vezes mais rápido do que nos gira em torno de seu eixo.

\emph{3.} No \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico}, o caminho aparente de Marte combina seu
próprio movimento orbital com o da Terra, e quando a Terra mais rápida
ultrapassa Marte, a combinação retrocede por algumas semanas. No
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica} ambos os planetas simplesmente circundam o Sol em taxas constantes
--- o ``loop reverso'' não é um movimento de Marte, mas um artefato de
o quadro.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:relative-motion:1}
\textbf{1.} $ t = 90/1.0 = \qty{90}{s}$.

\textbf{2.} Velocidade de solo $1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$:
$ t = 90/2.5 = \qty{36}{s}$.

\textbf{3.} $ t = 90/1.5 = \qty{60}{s}$.

\textbf{4.} $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$ em relação ao solo,
contra a direção da correia: $ t = 90/0.5 = \qty{180}{s}$ --- três
minutos inteiros de caminhada rápida.

\textbf{5.} Velocidade de solo $1.0 - 1.0 = \qty{0}{m/s}$: a criança corre
difícil e não vai a lugar nenhum, em descansar no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} enquanto corre em
a estrutura do cinto. Isso é uma esteira.

\textbf{6.} Armação de cinto / \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}: viajante em pé $0$ /
\qty{1.0}{m/s}; andador com cinto $1.5$ / \qty{2.5}{m/s}; andador
o chão $0.5$ (o chão desliza para trás na estrutura do cinto) /
\qty{1.5}{m/s}; brincalhão $1.5$ / \qty{0.5}{m/s}; criança $1.0$ /
\qty{0}{m/s}. As pernas de cada motor sentem a coluna da estrutura do que
está sob os pés --- a coluna da estrutura do cinto para aqueles que usam o cinto, o
coluna de \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} para o andador no chão: o esforço é caminhar
velocidade em relação ao que está sob os pés.

\textbf{7.} O progresso através do rio é feito em \qty{2.0}{m/s}
o que quer que a corrente faça: $ t = 120/2.0 = \qty{60}{s}$.

\textbf{8.} Deriva: $1.5 \times 60 = \qty{90}{m}$ a jusante.

\textbf{9.} Velocidade de solo: hipotenusa de um triângulo retângulo com pernas
$2.0$ e $1.5$: $ v = \sqrt{2.0^2 + 1.5^2} = \sqrt{6.25}
= \qty{2.5}{m/s}$. \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{Trajetória} comprimento: $2.5 \times 60 = \qty{150}{m}$
--- o $3$--$4$--$5$ triplicar novamente, dimensionado para $90$--$120$--$150$.

\textbf{10.} Quadro de água: uma linha reta, \qty{120}{m}, perpendicular
aos bancos. \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Estrutura de solo}: também uma linha reta, mas inclinada, e
\qty{150}{m} longo. Mesma forma (reta), direção e direção diferentes
comprimento: o \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} pertence à estrutura, não à balsa.

\textbf{11.} O progresso é feito em \qty{1.0}{m/s}, então
$ t = 120/1.0 = \qty{120}{s}$. Deriva: $1.5 \times 120 = \qty{180}{m}$
--- dobrar a balsa \qty{90}{m}. Velocidade de solo: hipotenusa com pernas
$1.0$ e $1.5$: $ v = \sqrt{1.0^2 + 1.5^2} = \sqrt{3.25}
\approx \qty{1.8}{m/s}$. O nadador mais lento leva o dobro do tempo para
cruzam, então a mesma corrente tem o dobro do tempo para transportá-los
a jusante.

\textbf{12.} \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Estrutura de solo}: o log flutua na corrente
\qty{1.5}{m/s}. Quadro de água: está em descansar, flutuando com a água
em torno dele. Se o log `` se move '' não tem uma resposta livre de quadros --- o que
é o ponto principal do capítulo.

\textbf{13.} O \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico}. \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{Órbita} raio
$ r = \num{6.37e6} + \num{4.0e5} = \qty{6.77e6}{m}$, então
\[
v = \frac{2\pi r}{T} = \frac{2\pi \times \num{6.77e6}}{\num{5.56e3}}
\approx \qty{7.65e3}{m/s} \approx \qty{7.7}{km/s}.
\]

\textbf{14.} Enquanto a estação completa um \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}, a Terra gira
embaixo dele por cerca $23^\circ $, então a trilha sobre o solo muda
para oeste em cada passagem. No \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} o caminho da estação é um
curva ondulada complicada que nunca se repete exatamente; no geocêntrico
quadro é um quase círculo fixo.

\textbf{15.} $7.65 / 0.46 \approx 17$: a estação ultrapassa a fiação
equador cerca de dezessete vezes, e é por isso que atravessa todo o céu em
minutos.

\textbf{16.} $ v = \frac{2\pi \times \num{4.22e7}}{\num{8.64e4}}
\approx \qty{3.07e3}{m/s} \approx \qty{3.1}{km/s}$ no geocêntrico
quadro. No \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} isso é \emph{no descansar}, pendurado sobre um fixo
ponto do equador --- ele circunda o eixo da Terra exatamente no
vez que o próprio solo o faz, então os dois movimentos se cancelam no chão
quadro. No descansar e em \qty{3.1}{km/s}: ambos verdadeiros, um por quadro.

\textbf{17.} No \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica} a Lua viaja essencialmente
ao longo da Terra \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} --- um enorme quase círculo ao redor do Sol ---
sobreposto com uma oscilação suave do \qty{27}{day} ciclo. O Sol
influência domina tão fortemente que o caminho sempre se curva em direção ao
Sol; nunca faz um loop para trás.

\textbf{18.} O Sol nasce é o relatório do \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}, onde
o observador está em descansar e o Sol varre o céu. ``A Terra
gira'' é o relatório no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico}, onde o Sol está
direção é constante e o observador é levado para o leste ao redor do
eixo. Descrevem a mesma observação; cada um está correto em seu próprio
quadro, e \cref{prop:g10:relative-motion:relativity} diz não
apenas a observação do movimento pode arbitrar.

\textbf{19.} A estrutura centrada na Terra de Ptolomeu correspondia à imagem diária do céu.
movimento naturalmente e previu posições planetárias de maneira útil, mas
apenas ao preço de loops após loops (epiciclos) para reproduzir cada
andanças do planeta. A estrutura centrada no Sol de Copérnico fez de cada planeta um
quase círculo constante e transformou os loops inversos de Marte em um quadro
efeito --- a Terra ultrapassando um corredor mais lento em uma pista interna. O
O veredicto moderno não é que o Sol realmente esteja parado (também
movimentos, em torno do centro da galáxia), mas que os quadros são ferramentas: o
heliocêntrico torna o movimento planetário incomparavelmente mais simples, e
simplicidade, não verdade, é para que serve uma moldura.

\textbf{20.} \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Estrutura de solo}: \qty{0}{km/s} --- no descansar na poltrona.
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Quadro geocêntrico}: sobre \qty{0.46}{km/s}, transportado ao redor da Terra
eixo. \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Estrutura heliocêntrica}: sobre \qty{30}{km/s}, transportado ao redor do Sol.
Durante um \qty{90}{min} filme: $ d = \num{3.0e4} \times 5400
\approx \qty{1.6e8}{m} = \qty{160000}{km}$ --- quase na metade do caminho
Lua sem sair da poltrona. Moral: o movimento não é uma propriedade de um
corpo, mas de um corpo e de uma moldura; escolha o quadro que faz a história
simples, e sempre diga qual você escolheu.
\end{solution}
