\section*{Capítulo \ref{ch:g10:inertia} --- Forças e o Princípio da Inércia}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:1}
(um) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (distância), reação normal da mesa (contato).
(b) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (distância), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensão} do fio (contato).
(c) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (distância), reação normal do gelo (contato); \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}
insignificante. (d) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} apenas --- nada toca a maçã.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:2}
Livro: $P = 0.250 \times 9.81 \approx \qty{2.45}{N}$, uma flecha sobre
\qty{2.5}{cm} longo. Pessoa: $ P = 60 \times 9.81 \approx \qty{589}{N}$
--- uma flecha de \qty{5.89}{m}. Escolha uma escala para caber no maior \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} ligado
a página.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:3}
\omterm{def:g10:inertia:force}{Ponto de aplicação} $ A $; direção horizontal, apontando para a esquerda;
magnitude $3.5 \times 2 = \qty{7.0}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:4}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $\vect P $: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}, para baixo, $ P = 1.2 \times 9.81 \approx
\qty{11.8}{N}$. Reação normal $\vect R $ da prateleira: mesma linha,
para cima, $ R = \qty{11.8}{N}$ (o dicionário está \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso}, então os dois
\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:5}
(a) Falso: \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} para as coisas; sem \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} em tudo o corpo mantém
é \omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimento reto e uniforme}. (b) Verdadeiro (princípio da inércia).
(c) Falso: está sujeito a forças que \emph{\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}} (por exemplo\ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
e reação). (d) Verdadeiro --- a leitura contrapositiva do
princípio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:6}
\emph{1.} $ v = 24/3.0 = \qty{8.0}{m/s}$. Forças: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e normais
reação; eles \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar} (\omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimento reto e uniforme}, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}
insignificante). \emph{2.} \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Atrito} do concreto não é mais
insignificante: o estoque ganha um retrocesso não compensado vigore
na verdade, a velocidade muda --- o disco desacelera e para.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:7}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $ P = 70 \times 9.81 \approx \qty{687}{N}$ abaixo; \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} do
andar para cima. \omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimento reto e uniforme}, então eles \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}: o chão empurra
com \qty{687}{N}. Nada muda \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso} --- repouso e movimento uniforme
dê o mesmo \omterm{def:g10:inertia:diagram}{diagrama de força}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:8}
\emph{1.} \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{Em repouso}, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensão} compensa \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}:
$ T = 1.8 \times 9.81 \approx \qty{17.7}{N}$. \emph{2.} Cada \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}
fio carrega metade: $ T = \qty{8.8}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:9}
Frenagem: o corpo do passageiro mantém sua velocidade (inércia) enquanto o
ônibus perde o seu, então o passageiro segue em frente \emph{em relação ao
ônibus}. Virando: o corpo tende a continuar em linha reta enquanto o ônibus vira
por baixo, então ele se desloca para fora da curva. Em ambos
casos o ``\omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}'' é fictício; o que falta é um real \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}
(pega, corrimão) para alterar a velocidade do passageiro junto com o
do ônibus.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:10}
\omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimento reto e uniforme}, então \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e resistência do ar \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}: arrastar
$= P = 85 \times 9.81 \approx \qty{834}{N}$, \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical} e para cima.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:11}
\emph{1.} \omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimento reto e uniforme}: horizontais forças \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}, então o
arrastar é \qty{300}{N}, em frente à corda. \emph{2.} O esquiador \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
e o \omterm{def:g10:inertia:inventory}{impulso} ascendente da água nos esquis.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:12}
\emph{1.} $ P = 2.4 \times 9.81 \approx \qty{23.5}{N}$; a \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}
componentes carregam o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: $2T\cos 40^\circ = P $, então
$ T = 23.5/(2 \times 0.766) \approx \qty{15.4}{N}$. \emph{2.}
$ T = P/(2\cos\theta)$ cresce sem limites como $\theta \to 90^\circ $
desde $\cos\theta \to 0$; fios exatamente horizontais têm \emph{não}
componente \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}, então nada carregaria o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:13}
Empurrar: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, reação, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{impulso} da mão, pequeno \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}; a velocidade
aumenta, então o forças não \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}
(\cref{prop:g10:inertia:converse}). Deslizar: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, reação, pequeno
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}; a pedra fica mais lenta, então novamente não há compensação --- \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} é o
sobras não compensadas (no gelo ideal deslizaria para sempre). Descansar:
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e reação por si só, compensando
(\cref{thm:g10:inertia:principle}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:14}
\emph{1.} Pelo princípio da inércia, mantendo uma velocidade constante
não requer \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} em absoluto --- e no espaço interestelar quase nenhum
atos. Aristóteles previria que a sonda pararia quando o motor
desiste. \emph{2.} Um ano $\approx \qty{3.156e7}{s}$, então
$ d = 17 \times \num{3.156e7} \approx \qty{5.4e8}{km} \approx
\qty{3.6}{au}$. \emph{3.} A velocidade é um vetor: mudando sua direção
altera a velocidade, o que requer um movimento não compensado \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:15}
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{Em repouso} os três forças \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}:
$\vect F_3 = -(\vect F_1 + \vect F_2)$, então $\vect F_3\,(-2, -4)$,
magnitude $\sqrt{4 + 16} = \sqrt{20} \approx \qty{4.5}{N}$, apontando
oposto à resultante dos dois primeiros (canto inferior esquerdo na grade).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:inertia:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimento reto e uniforme} no \qty{0.75}{m/s}. Forças: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
e o reação normal do cinto (não \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} necessário: a mala
não desliza no cinto).
\textbf{2.} Sim --- \omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimento reto e uniforme}
(\cref{thm:g10:inertia:principle}). $ P = 23 \times 9.81 \approx
\qty{226}{N}$, então $ R = \qty{226}{N}$.
\textbf{3.} Os diagramas são idênticos. Descanse e uniforme reto
movimento são o mesmo estado mecânico: a inércia não
distingui-los.
\textbf{4.} A mala mantém seu \qty{0.75}{m/s} enquanto o cinto
pára: desliza ou inclina-se para a frente até \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} absorve seu movimento.
Nada o empurrou  apenas manteve a velocidade que tinha.
\textbf{5.} As velocidades na mesma direção adicionam: $0.75 + 1.2 =
\qty{1.95}{m/s}$. Sua velocidade é constante, então o forças nela
\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}.
\textbf{6.} $ P = 0.160 \times 9.81 \approx \qty{1.57}{N}$ abaixo,
$ R = \qty{1.57}{N}$ para cima, e \emph{não} horizontal \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}.
\textbf{7.} O disco mantém \qty{8.0}{m/s} sem nenhum motor.
Superfícies cotidianas escondem \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} --- um retrocesso não compensado \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} ---
então o movimento parece morrer por si mesmo.
\textbf{8.} Sua velocidade muda, então o forças não mais \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}
(\cref{prop:g10:inertia:converse}); o culpado é o \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} do
gelo áspero.
\textbf{9.} Não: a velocidade é uma \emph{vetor}, e sua direção é
mudando, então o forças não \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar} --- o gelo empurra para o lado
em suas lâminas.
\textbf{10.} (a)--(iii), (b)--(i), (c)--(ii).
\textbf{11.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $ P = 80 \times 9.81 \approx \qty{785}{N}$, arraste
zero: nada compensa o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, então a velocidade deve mudar ---
o saltador acelera para baixo.
\textbf{12.} Enquanto arrasta $<$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} o forças ainda não \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}:
a velocidade continua crescendo e o arrasto aumenta com ela.
\textbf{13.} Velocidade constante: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e arraste \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}, então o arrasto é
\qty{785}{N}. O movimento é reto e uniforme --- um corpo caindo em
o estado mecânico exato da mala na passarela: inércia em
disfarce.
\textbf{14.} O arrasto agora excede \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: o forças não \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}, então
a velocidade muda --- o saltador, ainda descendo, desacelera; como
a velocidade cai, o arrasto diminui em direção ao \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}.
\textbf{15.} Firme novamente: arraste $= P = \qty{785}{N}$ --- exatamente o
o mesmo que em \qty{50}{m/s}.
\textbf{16.} O arrasto terminal é sempre igual ao \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, dossel ou
não. O pára-quedas muda o \emph{velocidade} em que o arrasto atinge
\qty{785}{N}: \qty{5}{m/s} em vez de \qty{50}{m/s}.
\textbf{17.} ``\dots o forças agindo no corpo \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar} (ou nenhum
agir)'' --- as duas leituras de \cref{thm:g10:inertia:principle}. Descanse
é apenas $\vect v = \vect 0$, um \omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimento reto e uniforme} como qualquer outro.
\textbf{18.} A pista: o disco navega sem nenhum motor à vista. Galileu
aponta para a superfície cada vez mais lisa --- \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}, não a natureza, é o que
pára as coisas.
\textbf{19.} Forças aja --- \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} \qty{785}{N} para baixo e arraste
\qty{785}{N} acima; eles \emph{\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}}, e é justamente por isso que
a velocidade é constante.
\textbf{20.} Passarela: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e reação normal. Pista de patinação: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e
reação normal. Pára-quedas: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e arraste. A única lei: o princípio
da inércia, em suas leituras direta e inversa.
\end{solution}
