\section*{Capítulo \ref{ch:g10:pressure} --- Pressão: Do Esporte ao Mergulho}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:1}
Rosto grande: $S = \qty{0.15}{m^2}$, $ P = 600/0.15 = \qty{4.0}{kPa}$.
Rosto pequeno: $ S = \qty{0.060}{m^2}$, $ P = \qty{10}{kPa}$. Na areia, o
rosto grande: inferior \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão}, menos afundamento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:2}
$\qty{0.25}{MPa} = \qty{250}{kPa} = \qty{2.5e5}{Pa}$.
$3.0/\num{2.0e-4} = \qty{15}{kPa}$ batidas
$60/0.050 = \qty{1.2}{kPa}$: o pequeno \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} pressiona com mais força.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:3}
$\rho g h = 1000 \times 9.81 \times 3.0 \approx \qty{29}{kPa}$;
\omterm{met:g10:pressure:dive}{absoluto} $ P = 101 + 29 = \qty{130}{kPa}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:4}
$ V_2 = 100 \times 4.0 / 250 = \qty{1.6}{L}$;
no \qty{50}{kPa}, $ V_2 = 400/50 = \qty{8.0}{L}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:5}
$ F = 65 \times 9.81 \approx \qty{638}{N}$. Lâmina:
$638/\num{1.2e-3} \approx \qty{5.3e5}{Pa} = \qty{530}{kPa}$. Solas:
$638/0.036 \approx \qty{18}{kPa}$. Razão $\approx 30$: a lâmina morde
no gelo, as solas não.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:6}
Dedão: $20/\num{1.2e-4} \approx \qty{1.7e5}{Pa} = \qty{170}{kPa}$.
Parede: $20/\num{1.0e-8} = \qty{2.0e9}{Pa}$. O mesmo \qty{20}{N} atua em
uma årea $12\,000$ vezes menor na ponta, então só aí o
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} exceder o que o material pode suportar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:7}
$\Delta P = \rho g h = 1025 \times 9.81 \times 30 \approx
\qty{3.0e5}{Pa}$, então
$ F = \num{3.0e5} \times 0.50 \approx \qty{1.5e5}{N}$ --- o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de
$ F/g \approx \qty{1.5e4}{kg}$, quinze toneladas. Nenhuma equipe abre isso
para fora contra o mar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:8}
$\rho = \dfrac{P}{g h} = \dfrac{\num{66.2e3}}{9.81 \times 5.00}
\approx \qty{1350}{kg/m^3}$. Não Ê ågua doce ($\qty{1000}{kg/m^3}$):
um líquido marcadamente mais denso, por exemplo, uma salmoura concentrada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:9}
$ h = P_0/(\rho g)$: ågua
$\num{1.01e5}/9810 \approx \qty{10.3}{m}$; mercúrio
$\num{1.01e5}/(13600 \times 9.81) \approx \qty{0.76}{m}$. UM
\qty{76}{cm} o tubo cabe em uma mesa; um \qty{10}{m} necessidades do barômetro de ågua
uma escada --- a densidade do mercúrio venceu.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:10}
$ V = 6000/240 = \qty{25}{mL}$; $ P = 6000/75 = \qty{80}{kPa}$.
$ P $ contra $ V $ Ê uma hipÊrbole; $ P $ contra $1/V $ Ê uma linha reta
pela origem, de inclinação \qty{6000}{kPa.mL}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:11}
No \qty{20}{m}: $ P = 101 + 2 \times 101 = \qty{303}{kPa}$, três
atmosferas. Na superfície,
$ V = 0.50 \times 303/101 = \qty{1.5}{cm^3}$: a bolha triplica.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:12}
\emph{1.} $ F = \num{1.01e5} \times \num{1.2e-3} \approx \qty{121}{N}$,
contenção $ m = 121/9.81 \approx \qty{12}{kg}$.

\emph{2.} $\Delta P = 101 - 20 = \qty{81}{kPa}$:
$ F = \num{8.1e4} \times \num{1.2e-3} \approx \qty{97}{N}$, sobre
\qty{9.9}{kg}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:13}
Boyle: $12 \times (200 - 50) = \qty{1800}{L}$ de \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} superficial ar
Ê utilizåvel. No \qty{30}{m} cada respiração Ê feita em \qty{4}{bar}, então
\qty{15}{L/min} no ambiente \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} custos
$15 \times 4 = \qty{60}{L/min}$ do ar superficial: $1800/60 =
\qty{30}{min}$. No \qty{10}{m} ($\qty{2}{bar}$): \qty{30}{L/min},
então \qty{60}{min}. A profundidade Ê paga no ar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:14}
$ P = P_0 \dfrac{V_0}{V} = 101 \times \dfrac{6.0}{1.5} =
\qty{404}{kPa}$. Com $\rho g \approx \qty{10.1}{kPa/m}$,
$ h = (404 - 101)/10.1 \approx \qty{30}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:15}
\emph{1.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $ F = 1200 \times 9.81 \approx \qty{1.18e4}{N}$;
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} $ P = F/S = \num{1.18e4}/0.040 \approx \qty{2.9e5}{Pa}$; pequeno
pistão: $ f = P s = \num{2.9e5} \times \num{2.0e-4} \approx \qty{59}{N}$
--- o \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} Ê dividido por $ S/s = 200$.

\emph{2.} O volume líquido Ê conservado:
$400 \times 2.0 = \qty{800}{cm^3}$ deve vir do pequeno cilindro,
que viaja $800/2.0 = \qty{400}{cm} = \qty{4.0}{m}$. Trabalhar:
$59 \times 4.0 \approx \qty{235}{J}$ de um lado,
$\num{1.18e4} \times 0.020 \approx \qty{235}{J}$ por outro --- o
aumentar a distância comercial para \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}, nunca funciona.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:pressure:1}
\textbf{1.} $\rho g = 1025 \times 9.81 \approx \qty{10.1}{kPa}$ por
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{medidor}, então \qty{10}{m} de ågua do mar adicionar $\approx \qty{101}{kPa}$: um
atmosfera por dez metros, quase exatamente.

\textbf{2.} $ P = 101 + 10.1\,h $: \qty{202}{kPa} no \qty{10}{m},
\qty{302}{kPa} no \qty{20}{m}, \qty{403}{kPa} no \qty{30}{m},
\qty{503}{kPa} no \qty{40}{m}.

\textbf{3.} $2.0$, $3.0$, $4.0$ e $5.0$ vezes $ P_0$.

\textbf{4.} $\Delta P = 403 - 101 = \qty{302}{kPa}$ sobre
$\qty{0.015}{m^2}$: $ F = \num{3.02e5} \times 0.015 \approx
\qty{4.5e3}{N}$ --- o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de quase meia tonelada no rosto.

\textbf{5.} $\Delta P = 10.1 \times 3.0 \approx \qty{30}{kPa}$;
$ F = \num{3.0e4} \times \num{6.0e-5} \approx \qty{1.8}{N}$ --- um
dedo pressionado no tímpano, jå na profundidade da piscina. Equalizando \omterm{def:g10:inertia:inventory}{impulsos}
ar no ouvido mÊdio atÊ o interior \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} corresponde ao da ågua.

\textbf{6.} $ V = 6.0 \, P_0/P $: $6.0 \times 101/202 = \qty{3.0}{L}$;
$606/302 = \qty{2.0}{L}$; $606/403 = \qty{1.5}{L}$.

\textbf{7.} Reduzido pela metade quando $ P = 2P_0$, ou seja,\ em \qty{10}{m} --- no
logo no primeiro trecho do mergulho.

\textbf{8.} Não: $ V = 606/P $ Ê uma hipÊrbole no \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} absoluta
(e $ P $, não $ h $, Ê o que Lei de Boyle vê); cada extra
\qty{10}{m} remove menos volume que o anterior.

\textbf{9.} $ V = \qty{1.5}{L}$ requer
$ P = 101 \times 6.0/1.5 = \qty{404}{kPa}$, ou seja\
$ h = 303/10.1 \approx \qty{30}{m}$ (\cref{exo:g10:pressure:14}).

\textbf{10.} Sangue: o plasma se desloca para os vasos do tórax,
incompressível e ocupa o volume que o ar não preenche mais.

\textbf{11.} No ambiente \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão}, \qty{403}{kPa}. Por Boyle o mesmo
ar em \qty{101}{kPa} preencheria $4$ vezes o volume: Ê $4.0$
vezes mais denso que o ar da superfície.

\textbf{12.} $ V = 6.0 \times 403/202 \approx \qty{12}{L}$ --- duplo,
depois de apenas \qty{20}{m} de ascensão.

\textbf{13.} $ V = 6.0 \times 403/101 \approx \qty{24}{L}$: quatro vezes
sua capacidade pulmonar.

\textbf{14.} \emph{Nunca prenda a respiração enquanto sobe.} Com o
vias aÊreas abertas, o ar em expansão flui para fora atravÊs do regulador e
o volume pulmonar nunca excede \qty{6.0}{L}.

\textbf{15.} Lena \qty{1.5}{L} no \qty{30}{m} \emph{Ê} sua superfície
\qty{6.0}{L} comprimido: no caminho para cima ele se expande exatamente para
\qty{6.0}{L}, nunca alÊm. Marcos \qty{6.0}{L} eram \emph{levado} no
\qty{403}{kPa}: Eles têm \qty{24}{L} do ar superficial neles.

\textbf{16.} $ V = 1.0 \times 503/P $: \qty{1.25}{cm^3} no \qty{30}{m},
\qty{1.67}{cm^3} no \qty{20}{m}, \qty{2.49}{cm^3} no \qty{10}{m},
\qty{4.98}{cm^3} na superfície.

\textbf{17.} Fatores de estågio: $503/403 = 1.25$, então $1.33$, $1.49$,
e $202/101 = 2.0$ nos últimos dez metros --- o crescimento acelera à medida que
a superfície se aproxima.

\textbf{18.} $40/10 = \qty{4.0}{min}$. O último minuto: de
\qty{10}{m} para a superfície o \omterm{def:g10:pressure:pressure}{pressão} absoluta metades, o maior
queda relativa de toda a subida.

\textbf{19.} Uma subida råpida deixa o nitrogênio dissolvido efervescer
bolhas no sangue e nas articulaçþes (doença descompressiva); ascendente
lentamente e parando perto \qty{5}{m} mantÊm o gås dissolvido por tempo suficiente
sair silenciosamente pelos pulmþes.

\textbf{20.} Mergulhador livre: seu ar só volta ao volume original
--- Boyle a protege. Mergulhador: o ar captado em profundidade se multiplica
o caminho para cima --- respire, nunca segure. E os últimos dez metros duplo
cada volume preso ($\times 2.0$, contra $\times 1.25$ para baixo em
\qty{40}{m}): quanto mais próxima a superfície, mais devagar você deve se aproximar
isso.
\end{solution}
