\section*{Capítulo \ref{ch:g10:signals-and-waves} --- Sinais e Ondas}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:1}
$f = 1/T $: (a) $1/\qty{0.020}{s} = \qty{50}{Hz}$;
(b) $1/\qty{4.0e-3}{s} = \qty{250}{Hz}$;
(c) $1/\qty{5.0e-5}{s} = \qty{20}{kHz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:2}
$ T = 1/f $: (a) \qty{20}{ms}; (b) $1/440 = \qty{2.3}{ms}$;
(c) $1/\qty{2.4e9}{Hz} = \qty{0.42}{ns}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:3}
\qty{12}{Hz}: \omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{infra-som}. \qty{440}{Hz} e \qty{18}{kHz}: audível (o
último apenas para ouvidos jovens). \qty{40}{kHz} e \qty{5}{MHz}: ultrassom.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:4}
$ T = 5.0 \times \qty{2}{ms} = \qty{10}{ms}$, então $ f = \qty{100}{Hz}$;
\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} $4.0 \times \qty{0.5}{V} = \qty{2.0}{V}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:5}
$ d = 340 \times 6.0 = \qty{2040}{m} \approx \qty{2.0}{km}$. Capas de luz
isso em $2040/(3.00\times10^{8}) \approx \qty{7}{\micro s}$, um milhão
vezes menos que \qty{6.0}{s}: o flash marca o instante do golpe.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:6}
O som desce \emph{e de volta}, cobrindo $2d $:
$ d = \frac{1500 \times 0.60}{2} = \qty{450}{m}$. Acima da trincheira:
$ t = 2d/v = 2 \times 1200/1500 = \qty{1.6}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:7}
$ d_1 = \frac{3.00\times10^{8} \times 2.4\times10^{-4}}{2} =
\qty{36.0}{km}$ e $ d_2 = \qty{35.7}{km}$: a aeronave coberta
\qty{300}{m} em \qty{1.0}{s}, então $ v = \qty{300}{m/s} \approx
\qty{1100}{km/h}$, aproximando-se.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:8}
$ T = \qty{20}{mm}/\qty{25}{mm/s} = \qty{0.80}{s}$, então
$ f = \qty{1.25}{Hz}$: $75$ batidas por minuto. Para $100$ batidas por minuto,
$ T = \qty{0.60}{s}$, ou seja\ $25 \times 0.60 = \qty{15}{mm}$: taquicardia
mostra abaixo \qty{15}{mm}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:9}
$ T = 1/200 = \qty{5.0}{ms}$; dois ciclos últimos \qty{10}{ms}, espalhado
$10$ divisões: \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{base de tempo} \qty{1}{ms} por divisão. A crista deve caber
em $4$ divisões: \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{ganho} pelo menos $3.0/4 = \qty{0.75}{V}$ por divisão ---
pegue \qty{1}{V} por divisão (crista $3.0$ divisões para cima).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:10}
$ d = v\,t/2$: parede frontal
$\frac{1540 \times 4.0\times10^{-5}}{2} = \qty{3.1}{cm}$; parede traseira
$\frac{1540 \times 6.0\times10^{-5}}{2} = \qty{4.6}{cm}$; espessura
sobre \qty{1.5}{cm}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:11}
\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{Som}: $30/340 = \qty{0.088}{s}$. Rádio:
$3.0\times10^{6}/(3.00\times10^{8}) = \qty{0.010}{s}$. O rádio distante
ouvinte ouve o tambor primeiro, por volta de \qty{78}{ms}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:12}
Ao emitir para \qty{3.0}{ms} o morcego é surdo para ecoa, ou seja,\ para
qualquer coisa dentro $ d = \frac{340 \times 3.0\times10^{-3}}{2} =
\qty{0.51}{m}$. Mariposa em \qty{1.7}{m}:
$ t = 2 \times 1.7/340 = \qty{10}{ms}$. Fechando, o eco retorna sempre
mais cedo; o pulso deve terminar antes de chegar, portanto deve encurtar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:13}
$ d = \frac{340 \times 1.5}{2} = \qty{255}{m}$. No \qty{155}{m}:
$ t = 2 \times 155/340 = \qty{0.91}{s}$. Eco e bater palmas mesclar quando
$ t < \qty{0.1}{s}$, ou seja, dentro
$ d < \frac{340 \times 0.1}{2} = \qty{17}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:14}
\emph{1.} $ T = 3.0 \times \qty{5}{ms} = \qty{15}{ms}$,
$ f = 1/0.015 \approx \qty{67}{Hz}$.
\emph{2.} $\qty{15}{ms}/\qty{2}{ms} = 7.5$ divisões.
\emph{3.} A tela mostra \qty{50}{ms}, então \qty{20}{ms}: $3$ completo
ciclos ($50/15 = 3.3$), então $1$ ($20/15 = 1.3$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:15}
\emph{1.} $ t = 2 \times 1.2\times10^{6}/(3.00\times10^{8}) =
\qty{8.0}{ms}$.
\emph{2.} $2 \times 1.2\times10^{6}/(2.0\times10^{8}) = \qty{12}{ms}$.
\emph{3.} A fibra não corre em linha reta entre as duas máquinas e
cada roteador e servidor no caminho adiciona atraso no processamento.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:signals-and-waves:1}
\textbf{1.} $ d = 340 \times 9.0 = \qty{3060}{m} \approx \qty{3.1}{km}$.

\textbf{2.} $3060/(3.00\times10^{8}) \approx \qty{10}{\micro s}$, um
milhões de vezes menor que \qty{9.0}{s}: o flash marca o instante de
a greve.

\textbf{3.} Em \qty{3}{s} som capas $340 \times 3 = \qty{1020}{m}
\approx \qty{1}{km}$: \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos} divididos por três dão quilômetros.

\textbf{4.} $ d = 340 \times 6.0 = \qty{2040}{m}$. A tempestade fechou
\qty{1020}{m} em \qty{300}{s}: $ v = \qty{3.4}{m/s} \approx
\qty{12}{km/h}$, indo para o barco.

\textbf{5.} O fim próximo é ouvido depois $2000/340 = \qty{5.9}{s}$, o
extremo depois $5000/340 = \qty{14.7}{s}$: o estrondo dura cerca de
\qty{8.8}{s}.

\textbf{6.} $ d = 1500 \times 0.90/2 = \qty{675}{m}$.

\textbf{7.} $ d = 1500 \times 0.20/2 = \qty{150}{m}$.

\textbf{8.} Dois obstáculos: um cardume de peixes em $1500 \times 0.16/2 =
\qty{120}{m}$ e o fundo do mar em \qty{150}{m}. O cardume nada
\qty{30}{m} acima do fundo.

\textbf{9.} O eco deve retornar antes do próximo ping:
$ d_{\max} = 1500 \times 0.50/2 = \qty{375}{m}$. De águas mais profundas o
eco chega \emph{depois} o próximo ping e é atribuído a ele: o
o display mostra um fundo falso e muito raso.

\textbf{10.} No ar, $340 \times 0.60/2 = \qty{102}{m}$ em vez de
\qty{450}{m}. Um atraso só se torna uma distância quando você conhece a operadora
e sua velocidade no meio cruzado.

\textbf{11.} $ f = 1/0.86 = \qty{1.16}{Hz}$, ou seja\ $1.16 \times 60
\approx 70$ batidas por minuto.

\textbf{12.} $25 \times 0.86 = \qty{21.5}{mm}$.

\textbf{13.} $ T = 15/25 = \qty{0.60}{s}$: $100$ batidas por minuto.

\textbf{14.} $ T = 60/50 = \qty{1.2}{s}$; espaçamento
$25 \times 1.2 = \qty{30}{mm}$.

\textbf{15.} Não: o \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} flutua de batida em batida com esforço,
respiração e estresse. O médico lê o \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} (a taxa), seu
regularidade e a forma de cada ciclo --- o diagnóstico está no
\omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal}.

\textbf{16.} Rádio: $5.0\times10^{4}/(3.00\times10^{8}) =
\qty{0.17}{ms}$ --- instantâneo para os sentidos humanos. \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{Som}:
$50\,000/340 \approx \qty{147}{s}$, dois minutos e meio.

\textbf{17.} $ t = 2.02\times10^{7}/(3.00\times10^{8}) = \qty{67}{ms}$.

\textbf{18.} $ c \times \qty{1.0}{\micro s} = \qty{300}{m}$. Por um
\qty{3.0}{m} consertar: $3.0/(3.00\times10^{8}) = \qty{10}{ns}$ --- o que é
por que GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites} carregue relógios atômicos.

\textbf{19.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{Satélites} sente-se no vácuo e som precisa de um meio: não
\omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal} deixaria o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} de forma alguma. (Mesmo concedendo ar todo
caminho, \qty{20200}{km} no \qty{340}{m/s} acabou \qty{16}{h} --- um
horas de correção de posição desatualizadas.)

\textbf{20.} \qty{340}{m/s} (som no ar), \qty{1500}{m/s} (som em
água do mar) e $ c = \qty{3.00e8}{m/s}$ (rádio e luz); a lei é
$ d = v\,t$, dividido pela metade por um eco. O hábito: conheça sua operadora, conheça sua
velocidade no meio, cronometre o atraso --- um atraso é uma distância em
disfarce.
\end{solution}
