\section*{Capítulo \ref{ch:g11:color-light-sources} --- Fontes de cor e luz}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:1}
(a) amarelo; (b) ciano; (c) branco. \omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{Complementar} ao azul: amarelo
(azul $+$ amarelo $=$ azul $+$ vermelho $+$ verde $=$ branco).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:2}
Amarelo: R, G. Magenta: R, B. Branco: R, G, B. Preto: nenhum. Laranja: R em
cheio poder, G em reduzido poder.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:3}
Magenta absorve a faixa verde: $(R, B)$ emerge, luz magenta. O
ciano \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro} então absorve a faixa vermelha: apenas $(B)$ sobrevive --- azul.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:4}
Faixa amarela: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R e G, absorve B. (a) Sob luz vermelha,
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R: vermelho. (b) Sob luz azul absorve tudo: preto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:5}
$ T = \dfrac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.80e-7}{m}} = \qty{5000}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:6}
\emph{(um)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1.61e-6}{m} = \qty{1610}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho}.

\emph{(b)} O \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é contínua: sua cauda visível é pequena, mas não
zero, e a extremidade azul desaparece primeiro --- o que permanece visível é principalmente
vermelho-laranja, daí a cor da chama.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:7}
Jaqueta (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R): (a) vermelho; (b) vermelho; (c) preto. Luvas (G difuso e
B, absorver R): (a) ciano; (b) preto; (c) verde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:8}
\emph{(um)} Um \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de linha} de emissão. Todo objeto só pode se difundir
$\qty{589}{nm}$ ou nada: a rua tem tons de amarelo-laranja e
preto.

\emph{(b)} O carro azul \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} apenas a faixa azul. A luz do dia contém
isto: carro azul. A linha do sódio não carrega azul: tudo é absorvido,
o carro parece preto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:9}
\emph{(um)} O feixe branco se espalha em um arco-íris; o \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser} feixe é
desviado, mas permanece um único feixe do mesmo verde: é \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromático}
--- um \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}, nada para o prisma classificar.

\emph{(b)} O vermelho \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro} transmite apenas a faixa vermelha e absorve
$\qty{532}{nm}$: não sai quase nada; a mancha desaparece.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:10}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Espectro}: um pico azul estreito próximo $\qty{450}{nm}$ mais o fósforode
larga faixa amarela (aproximadamente $500$--$\qty{700}{nm}$). Azul e amarelo são
\omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{complementar}, então o cone triplo lê branco. A banda desaparece em direção
vermelho escuro, então um objeto vermelho escuro recebe pouco e pode se difundir: parece
mais opaco do que à luz do dia, cujo \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} alimenta-o completamente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:11}
(um) $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1610}{nm}$, \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho};
(b) $\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{6500}{K} = \qty{446}{nm}$, azul-violeta.
A luz da vela é chamada de ``quente'' --- a fonte com o
\emph{mais baixo} temperatura: o vocabulário é oposto ao \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{Kelvin} escala.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:12}
\emph{(um)} \omterm{def:g11:color-light-sources:perception}{Metâmeros}. A sua existência prova que a cor é um percepção
--- três cone respostas --- e não o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} em si: infinitamente
muitos \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectros} são mapeados para o mesmo triplo.

\emph{(b)} Prisma ou \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscópio}: uma linha em $\qty{589}{nm}$ contra
duas bandas em $540$ e $\qty{610}{nm}$. Vermelho \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro}: absorve
$\qty{589}{nm}$, a mancha de sódio escurece, enquanto a tela
$\qty{610}{nm}$ o subpixel sobrevive --- o patch da tela fica vermelho.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:13}
\emph{(um)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{3200}{K} =
\qty{906}{nm}$. \omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{Temperatura de cor} $\qty{3200}{K} < \qty{6500}{K}$:
mais quente (mais laranja) que a luz do dia.

\emph{(b)} O gel absorve parte do excesso vermelho-laranja para reequilibrar
o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} em direção ao azul; desde um \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro} apenas remove a luz, o total
poder no palco cai.

\emph{(c)} UM \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro} é passivo: pode absorver a cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} mas
nunca emita, então nenhum gel pode aumentar a intensidade do azul acima do que o local
já produz.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:14}
\emph{(um)} $\qty{2700}{K}$: luz quente e rica em vermelho --- a faixa vermelha da carne
está bem alimentado, a carne parece vivamente fresca. $\qty{6500}{K}$: legal
branco-azulado --- o peixe \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} o triplo completo e parece brilhante
branco, recém gelado.

\emph{(b)} Nenhum dos dois mudou seus produtos: os hábitos de absorção de carne e
os peixes estão intocados. O que mudou foi a iluminação, daí a difusão
luz --- o \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{cor de um objeto} é definido apenas sob um determinado
iluminação.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:15}
\emph{(um)} Sódio: todo o brilho da cidade fica em uma linha em
$\qty{589}{nm}$, que um único estreito \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro} remove do telescópio
imagens. Um amplo LED \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} não pode ser filtrado sem descartar
a luz das estrelas também.

\emph{(b)} Motoristas e pedestres preferem o LED: sob sua plena
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} os objetos mantêm cores distinguíveis (um casaco vermelho permanece vermelho),
enquanto a luz de sódio torna tudo amarelo-laranja ou preto.

\emph{(c)} LEDs brancos quentes, ao redor $\qty{2700}{K}$: cor aceitável
renderização para a rua e um \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} pobre na extremidade azul, a parte
que mais polui o céu noturno.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:color-light-sources:1}
\textbf{1.} R $+$ G $=$ amarelo, R $+$ B $=$ magenta, G $+$ B $=$ ciano;
sobreposição tripla branca.

\textbf{2.} Laranja: vermelho por completo poder, verde em parcial poder, azul
desligado. Rosa pálido: todos os três (base branca) com vermelho ligeiramente dominante.

\textbf{3.} A sombra projetada pela mancha vermelha recebe apenas o verde
mancha: sombra verde; simetricamente a outra sombra é vermelha.

\textbf{4.} Tinta azul profundo \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} apenas B. Somente sob a mancha vermelha:
preto. Sob todos os três: é \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} a faixa azul --- azul.

\textbf{5.} O olho reduz qualquer \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} para três cone respostas;
combinar o triplo é suficiente para combinar com a cor. Três cone correção de tipos
o número de holofotes.

\textbf{6.} Amarelo $=$ branco $-$ azul: o corante absorve a faixa azul.

\textbf{7.} Mancha vermelha: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R --- vermelho. Mancha verde: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} G---
verde. Mancha azul: absorve tudo --- preto.

\textbf{8.} Ilumine a cena apenas com a mancha azul; o filme é
branco $\to $ azul. O traje amarelo \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R e G, mas absorve B:
brilhante sob o branco, preto sob o azul.

\textbf{9.} Gel magenta: $(R, G, B) \to (R, B)$. O traje \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde}
R e G do que recebe: é \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R, absorve B --- traje vermelho.

\textbf{10.} Um gel vermelho mantém uma faixa de três e elimina dois terços
a mancha branca é poder; cada gel C, M, Y remove uma única banda, mantém
dois terços, e empilhar dois deles ainda produz qualquer primário.

\textbf{11.} Um \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de linha} de emissão. A rua se torna monocromática
mundo: cada superfície é amarelo-laranja, mais escura ou mais brilhante, ou preta.

\textbf{12.} Parede branca: amarelo-laranja (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} a linha). Amarelo
marcação: amarelo-laranja brilhante. Carro vermelho: escuro --- o $\qty{589}{nm}$
a linha fica fora da banda \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde}. Carro azul: preto.

\textbf{13.} Um estreito \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtro} centrado em $\qty{589}{nm}$ remove o
cidade inteira brilha em uma imagem sem sacrificar quase nada
amplo \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} das estrelas.

\textbf{14.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} =
\qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$: o pico e a maior parte do poder,
encontra-se no \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} --- calor, não luz.

\textbf{15.} Sódio: $0.30 \times \qty{100}{W} = \qty{30}{W}$ de
luz visível; tungstênio: $0.05 \times \qty{100}{W} = \qty{5}{W}$. Seis
vezes mais luz pela mesma conta.

\textbf{16.} O \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{fósforo} converte parte do azul em um amarelo amplo
banda; azul e amarelo são \omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{complementares}, então azul $+$ amarelo completa
o triplo: branco.

\textbf{17.} Uma estreita ponta azul mais uma ampla protuberância amarela --- contra
a luz do dia é um continuum uniforme. A extremidade vermelha profunda (e um mergulho entre azul e
amarelo) está sub-representado.

\textbf{18.} Objetos vermelhos profundos ficam opacos e acastanhados. Daí o
açougue $\qty{2700}{K}$ LEDs quentes, cujo conteúdo vermelho reforçado mantém
a carne viva.

\textbf{19.} Nada dentro está em $\qty{2700}{K}$: o chip corre perto
temperatura ambiente. O rótulo promete apenas o \emph{matiz} de um
$\qty{2700}{K}$ corpo incandescente, cujo pico seria
$\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} = \qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$.

\textbf{20.} Quarto: cerca de $\qty{2700}{K}$ --- luz quente e azul baixa
para descansar. Joalheiro: $5500$--$\qty{6500}{K}$ --- branco como a luz do dia, então
os brancos leem branco e as pedras retornam todas as faixas. A lei: percebida
cor $=$ fonte \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} $\times$ absorção de objetos, leitura
três \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cones}.
\end{solution}
