\section*{Capítulo \ref{ch:g11:fundamental-interactions} --- As interações fundamentais}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:1}
Próton: $10^{-15}$ (\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} chão); água molécula: $10^{-10}$
(molécula andar --- único \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{moléculas} sentar em tamanhos atômicos); areia:
$10^{-4}$ (assunto cotidiano); Terra: $10^{7}$ (planeta); Via Láctea:
$10^{21}$ (galáxia). Tudo dentro metros.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:2}
Carga negativa: é \emph{ganhou}
$ N = \num{4.8e-9}/\num{1.6e-19} = \num{3.0e10}$ elétrons. O cabelo
carrega $+\qty{4.8e-9}{C}$, por conservação de carga
(\cref{prop:g11:fundamental-interactions:conservation}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:3}
$ F = \num{8.99e9} \times \dfrac{\num{2.0e-6} \times \num{3.0e-6}}{0.30^2}
= \dfrac{\num{5.39e-2}}{0.090} \approx \qty{0.60}{N}$, atraente
(ao contrário dos sinais). Os dois forças têm a mesma magnitude, oposto
direções.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:4}
$ F_0/4$; \ $9F_0$; \ $2F_0$; \ $ F_0$ (numerador $\times 4$, denominador
$\times 4$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:5}
(um) \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{gravitação}; (b) eletromagnético; (c) \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte}; (d) fraco;
(e) eletromagnético.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:6}
$ F_E = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2/(\num{2.0e-15})^2
= \num{2.30e-28}/\num{4.0e-30} \approx \qty{58}{N}$;
$ F_G = \num{6.67e-11} \times (\num{1.67e-27})^2/\num{4.0e-30}
\approx \qty{4.7e-35}{N}$. Razão $ F_E/F_G \approx \num{1.2e36}$. O
interação \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} detém o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}, a gravidade é irrelevante.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:7}
$ F_E = \num{2.30e-28}/(\num{5.3e-11})^2 = \num{2.30e-28}/\num{2.81e-21}
\approx \qty{8.2e-8}{N}$;
$ F_G = \num{6.67e-11} \times \num{1.67e-27} \times \num{9.11e-31} /
\num{2.81e-21} \approx \qty{3.6e-47}{N}$. Razão $\approx \num{2.3e39}$:
o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{interação eletromagnética} detém \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} junto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:8}
Por contato a cobrança é compartilhada: $ q_A = q_B = \qty{+4.0e-9}{C}$ (total
ainda $\qty{8.0e-9}{C}$). Então
$ F = \num{8.99e9} \times (\num{4.0e-9})^2/0.10^2 =
\qty{1.4e-5}{N}$, repulsivo (como sinais).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:9}
$ d = \sqrt{k q^2/F} = \sqrt{\num{8.99e9} \times \num{1.0e-12}/0.90}
\approx \qty{0.10}{m}$. UM \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} $9$ vezes menor precisa de distância $3$
vezes maior: $ d = \qty{0.30}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:10}
$ F = \num{2.30e-28}/(\num{1.0e-10})^2 = \qty{2.3e-8}{N}$. O \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte}
interação não contribui em nada: $10^{-10}$~m é $10^{5}$ vezes é
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixa}. \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Moléculas} estão vinculados pelo \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{interação eletromagnética}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:11}
$ q = \num{e23}/\num{e6} \times \num{1.6e-19} = \qty{1.6e-2}{C}$ em cada
moeda. $ F = \num{8.99e9} \times (\num{1.6e-2})^2/1.0^2 \approx
\qty{2.3e6}{N}$ --- o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de $\num{2.3e6}/9.81 \approx
\qty{2.3e5}{kg}$, um trem de carga carregado, de um milionésimo do
elétrons. A matéria cotidiana deve ser (e é) neutra ou muito melhor do que
uma parte em um milhão.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:12}
$ F = \num{2.30e-28}/(\num{1.4e-14})^2 = \num{2.30e-28}/\num{1.96e-28}
\approx \qty{1.2}{N}$ --- ainda enorme nesta escala. Não: eles são
$14$ vezes o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixa} separado; cada um é colado apenas no mais próximo
vizinhos. Pares: $\frac{92 \times 91}{2} = 4186$, \emph{todos}
repelindo a qualquer distância, enquanto a cola não aumenta de tamanho.
Os nêutrons adicionam atração sem repulsão e diluem os prótons; mas
a repulsão cresce com o quadrado do número de prótons e cola apenas com
o número de vizinhos, então além de cerca de $80$ prótons sem nêutrons
o orçamento equilibra as contas --- tais \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleos} decaem
(\cref{ch:g11:nucleus-radioactivity}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:13}
Equilíbrio: verticalmente $ T\cos\theta = mg $, horizontalmente
$ T\sin\theta = F $, então $ F = mg\tan\theta $. Aqui
$\sin\theta = 3.0/50 = 0.060$, e para pequenos ângulos
$\tan\theta \approx \sin\theta = 0.060$. Então
$ F = \num{1.0e-3} \times 9.81 \times 0.060 \approx \qty{5.9e-4}{N}$;
$ q = d\sqrt{F/k} = 0.060 \times \sqrt{\num{5.9e-4}/\num{8.99e9}}
\approx \qty{1.54e-8}{C}$; $ N = \num{1.54e-8}/\num{1.6e-19} \approx
\num{9.6e10}$ cargas elementares.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:14}
$ F = \num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times \num{7.35e22} /
(\num{3.84e8})^2 = \num{2.93e37}/\num{1.47e17} \approx \qty{2.0e20}{N}$.
Contexto $ kQ^2/d^2 = F $:
$ Q = d\sqrt{F/k} = \num{3.84e8} \times \sqrt{\num{2.0e20}/\num{8.99e9}}
\approx \qty{5.7e13}{C}$. Aquilo é
$ N = \num{5.7e13}/\num{1.6e-19} \approx \num{3.6e32}$ elétrons, de
massa $\num{3.6e32} \times \num{9.11e-31} \approx \qty{3.2e2}{kg}$: um
algumas centenas \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilogramas} de elétrons poderia fazer o trabalho de
$\qty{7.35e22}{kg}$ da Lua --- força da eletricidade e gravidade
fraqueza em um número.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:15}
$ F = \num{2.30e-28}/(\num{2.8e-10})^2 = \num{2.30e-28}/\num{7.84e-20}
\approx \qty{2.9e-9}{N}$; \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
$ P = \num{5.9e-26} \times 9.81 \approx \qty{5.8e-25}{N}$; razão
$ F/P \approx \num{5e15}$. Cada vínculo tem um \emph{fixo} força, mas
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} cresce com toda a massa acima: empilhe a pedra e a carga
a camada inferior cresce sem limite, enquanto suas ligações não. Em volta
\qty{e4}{m} da rocha, a carga esmaga as ligações elétricas --- gravidade
vence não pela força por partícula, mas por \emph{somando} quando carregar
cancela.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:fundamental-interactions:1}
\textbf{1.} Quark $< \qty{e-18}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} $\qty{e-15}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}
$10^{-15}$--$\qty{e-14}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} $\qty{e-10}{m}$; molécula
$\qty{e-9}{m}$; objeto cotidiano $\qty{1}{m}$; planeta $\qty{e7}{m}$;
sistema planetário $\qty{e11}{m}$; galáxia $\qty{e21}{m}$.

\textbf{2.} Fator de escala $10^{5}$: o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} é
$\qty{1}{cm} \times 10^{5} = \qty{1}{km}$ largo.

\textbf{3.} $(10^{-15}/10^{-10})^3 = 10^{-15}$: a matéria é
$\num{99.9999999999999}\,\%$ vazio.

\textbf{4.} $\num{7e-5}/\num{e-10} = \num{7e5}$ \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} --- sobre um
milhões em um fio de cabelo.

\textbf{5.} De $10^{-18}$ para $10^{21}$: $39$ poderes muitas vezes.

\textbf{6.} $ F_E = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2 /
(\num{5.3e-11})^2 \approx \qty{8.2e-8}{N}$.

\textbf{7.} $ F_G = \num{6.67e-11} \times \num{1.67e-27} \times
\num{9.11e-31}/(\num{5.3e-11})^2 \approx \qty{3.6e-47}{N}$; razão
$ F_E/F_G \approx \num{2.3e39}$. A eletricidade mantém o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}; a gravidade é
um espectador.

\textbf{8.} Sem gravidade: nada muda mensurável (é $10^{39}$
abaixo). Sem eletricidade: não \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos}, não \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{moléculas}, não importa nada.

\textbf{9.} ``Contato''é a repulsão elétrica entre o elétron
nuvens de \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} levado a cerca $\qty{e-10}{m}$: nada nunca toca.
Reação do chão e \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} são a lei de Coulomb em massa.

\textbf{10.} $ q = \num{e23} \times \num{e-9} \times \num{1.6e-19} =
\qty{1.6e-5}{C}$ cada;
$ F = \num{8.99e9} \times (\num{1.6e-5})^2 \approx \qty{2.3}{N}$ --- um
claramente visível \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} de um elétron em um bilhão. Questão cotidiana
é neutro a muito melhor do que $10^{-9}$.

\textbf{11.} O \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{interação eletromagnética}. O \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} está fora
de \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixa} além de cerca de $\qty{e-14}{m}$ --- $10^{4}$ vezes menor que um
solteiro \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}.

\textbf{12.} $ F = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2 /
(\num{1.0e-15})^2 \approx \qty{2.3e2}{N}$.

\textbf{13.} $ a = F/m_p = 230/\num{1.67e-27} \approx
\qty{1.4e29}{m/s^2}$, sobre $\num{1.4e28}$ vezes $ g $: não todos os dias \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}
chega perto.

\textbf{14.} Mais \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} que \qty{230}{N} no $\qty{e-15}{m}$ (\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleos}
existe); agindo tanto em prótons quanto em nêutrons, cego à carga (nêutrons
estão agarrados); \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixa} sobre $\qty{e-15}{m}$ (os \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleos} permanecem minúsculos --- o
a cola não pode chegar mais longe).

\textbf{15.} $ F = \num{2.30e-28}/(\num{1.4e-14})^2 \approx
\qty{1.2}{N}$. Não: $14$ vezes o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixa}. A repulsão atua através
\emph{todos} $\frac{92\times91}{2} = 4186$ pares de prótons; a cola liga
apenas os vizinhos mais próximos, pelo que o crescimento favorece a repulsão. Nêutrons adicionam cola
e espaçamento sem adicionar repulsão --- até, além de cerca de $80$
prótons, sem equilíbrio de mistura e o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} decai.

\textbf{16.} O interação fraca transforma um nêutron em um próton (e
costas), causando $\beta $ decadência --- transforma; nunca se liga.

\textbf{17.} $ F = \num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times
\num{7.35e22}/(\num{3.84e8})^2 \approx \qty{2.0e20}{N}$.

\textbf{18.} $ Q_E = \num{1.8e51} \times \num{1.6e-19} =
\qty{2.9e32}{C}$, $ Q_M = \qty{3.5e30}{C}$. Correspondência forças significa
$ f^2\,k\,Q_E Q_M = G M_E M_M $:
\[
f = \sqrt{\frac{\num{2.93e37}}{\num{8.99e9} \times \num{2.9e32}
\times \num{3.5e30}}} = \sqrt{\num{3.2e-36}} \approx \num{1.8e-18} :
\]
um desequilíbrio de \emph{duas partes em $10^{18}$} cancelaria a gravidade.

\textbf{19.} A cobrança vem em dois sinais e cancela (a questão 18 mostra
quão perfeitamente), então quanto mais \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} desliga-se em geral
escalas; a massa tem um \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal}, acrescenta para sempre e nada a protege.

\textbf{20.} \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Núcleo}: o interação \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} supera os prótons
repulsão em $\qty{e-15}{m}$. \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Átomo} para a montanha: o eletromagnético
interação liga os elétrons aos \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleos} e \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} um para o outro. Planeta
e acima: \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{gravitação}, sem oposição, uma vez que a carga é cancelada, mantém planetas,
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} e galáxias. O mundo não desaba porque cada andar é
sustentado por um fichário mais rígido que a carga e não se desfaz
porque a matéria é neutra em relação a cerca $10^{-18}$ --- então cada escala tem
exatamente um \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} no comando e é atraente onde deve estar.
\end{solution}
