\section*{Capítulo \ref{ch:g11:magnetic-fields} --- Magnetismo e Campos Magnéticos}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:1}
Cada peça é completa ímã com um pólo norte e um pólo sul: um novo
pólo aparece em cada face cortada. As novas faces são um N e um S, então
eles atraem --- as peças tentam se recompor. Nenhum esquema isola um
poste: cada corte cria um par.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:2}
(a) Falso: o campo tem uma direção em cada ponto. (b) Verdadeiro.
(c) Verdadeiro: cada linha fecha através do ímãcorpo. (d) Falso: o
agulha assenta \emph{junto} a linha, tangente a ela.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:3}
$B = \num{2e-7} \times 10 / 0.020 = \qty{1.0e-4}{T}$ --- o dobro
da Terra campo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:4}
$ n = 800/0.40 = \qty{2000}{m^{-1}}$;
$ B = \num{1.26e-6} \times 2000 \times 1.5 \approx \qty{3.8}{mT}$.
$ B \propto I $: duplicar a corrente dá \qty{7.5}{mT}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:5}
$ F = ILB = 5.0 \times 0.10 \times 0.20 = \qty{0.10}{N}$ --- o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
de $ m = F/g = 0.10/9.81 \approx \qty{10}{g}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:6}
\emph{1.} Seus pontos de trilha $\ang{8}$ oeste do norte verdadeiro:
$2000 \times \sin\ang{8} \approx \qty{2.8e2}{m}$ para o oeste.

\emph{2.} Dirigir $\ang{8}$ \emph{leste} do norte da agulha.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:7}
$ d = \mu_0 I / (2\pi B) = \num{2e-7} \times 20 / \num{5.0e-5}
= \qty{8.0}{cm}$. Dentro de um decímetro desse cabo, a bússola indica
o fio, não o planeta --- mantenha-o longe de condutores energizados.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:8}
$ n = B/(\mu_0 I) = 0.010 / (\num{1.26e-6} \times 4.0)
\approx \qty{2.0e3}{m^{-1}}$; sobre \qty{25}{cm},
$ N = 1989 \times 0.25 \approx 500$ voltas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:9}
$ F = 10 \times 0.12 \times 0.50 = \qty{0.60}{N}$;
$ a = F/m = 0.60/0.020 = \qty{30}{m/s^2}$ --- sobre $3g $: a haste
realmente pula.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:10}
Equilíbrio: $ ILB = mg $, então
$ I = \num{5.0e-3} \times 9.81 / (0.20 \times 0.10) \approx
\qty{2.5}{A}$. O \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} deve apontar para cima; com $\vect B $ horizontais e
perpendicular ao fio, a mão direita espalmada (palma para cima) fixa o
direção atual necessária.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:11}
Mão direita espalmada: (a) em direção ao topo da página; (b) à direita;
(c) não \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} --- o fio é paralelo ao campo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:12}
\emph{1.} $ B = \num{2e-7} \times 5.0 / 0.030 \approx
\qty{33}{\micro T}$; as linhas circundam o fio, logo abaixo dele
o campo é horizontal, perpendicular ao fio: leste-oeste.

\emph{2.} A agulha segue a soma vetorial: $\tan\theta = 33/20 =
1.67$, então $\theta \approx \ang{59}$ longe do norte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:13}
\emph{1.} $ I = U/R = 12/2.0 = \qty{6.0}{A}$;
$ n = 400/0.20 = \qty{2000}{m^{-1}}$;
$ B_0 = \num{1.26e-6} \times 2000 \times 6.0 \approx \qty{15}{mT}$;
com o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}, $100 B_0 \approx \qty{1.5}{T}$.

\emph{2.} $ P = UI = 12 \times 6.0 = \qty{72}{W}$.

\emph{3.} Sem corrente, não campo --- e o ferro macio não fica
magnetizado: a carga é liberada instantaneamente, por design.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:14}
\emph{1.} $ F = NILB = 50 \times 2.0 \times 0.050 \times 0.30 =
\qty{1.5}{N}$ de cada lado. A corrente corre em direções opostas nos dois
lados, então o forças são opostos: um casal que gira o loop.

\emph{2.} Quando paralelo a $\vect B $, um fio parece não \omterm{prop:g11:magnetic-fields:laplace}{Força de Laplace}.

\emph{3.} Depois de meia volta, o casal dava ré e desfazia o
rotação; o \omterm{rem:g11:magnetic-fields:motor}{comutador} inverte a corrente a cada meia volta para que o loop
continua girando em uma direção.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:15}
\emph{1.} $ d = \num{2e-7} \times 100 / 1 = \qty{2.0e-5}{m} =
\qty{20}{\micro m}$ --- profundo \emph{dentro} o cobre com um milímetro de espessura.
Nenhum ponto acessível perto de um único fio atinge \qty{1}{T}: \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte}
campos empilhar milhares de turnos (um \omterm{def:g11:magnetic-fields:solenoid}{solenóide}), mais ferro ou
supercondutores.

\emph{2.} $\num{e8} / \num{5e-5} = \num{2e12}$: cerca de doze poderes muitas vezes.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:magnetic-fields:1}
\textbf{1.} A agulha é em si um pequeno ímã; a da Terra campo
alinha-o, extremidade norte ao longo do componente horizontal de $\vect B $,
ou seja, em direção ao norte magnético.

\textbf{2.} $ B = \sqrt{20^2 + 44^2} = \sqrt{2336} \approx
\qty{48}{\micro T}$, inclinado $\tan^{-1}(44/20) \approx \ang{66}$ abaixo
a horizontal.

\textbf{3.} A pista corre $\ang{6}$ oeste do norte verdadeiro:
$30 \times \sin\ang{6} \approx \qty{3.1}{km}$ oeste.

\textbf{4.} Erros adicionam: $\ang{10}$, então $30 \times \sin\ang{10} \approx
\qty{5.2}{km}$ --- cinco quilômetros por dez graus.

\textbf{5.} A componente horizontal: perto do pólo o campo é
quase \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}, a parte horizontal encolhe em direção a zero, e o
a agulha não tem mais nada com que se alinhar.

\textbf{6.} $ n = 600/0.30 = \qty{2000}{m^{-1}}$.

\textbf{7.} $ I = U/R = 12/1.5 = \qty{8.0}{A}$.

\textbf{8.} $ B_0 = \mu_0 n I = \num{1.26e-6} \times 2000 \times 8.0
\approx \qty{20}{mT}$.

\textbf{9.} $50 \times \qty{20}{mT} = \qty{1.0}{T}$ --- o dobro
campo em um poste de neodímio, sobre uma face muito maior.

\textbf{10.} $ P = UI = 12 \times 8.0 = \qty{96}{W}$; em
\qty{10}{\minute}: $ E = 96 \times 600 \approx \qty{58}{kJ}$.

\textbf{11.} Porque solta: abre o interruptor, o campo morre, o
o carro cai exatamente onde desejado. Um permanente ímã agarra para sempre.

\textbf{12.} $ F = NILB = 100 \times 3.0 \times 0.040 \times 0.25 =
\qty{3.0}{N}$.

\textbf{13.} Um casal: aplicado em lados opostos do eixo, os dois
oposto forças ambos giram o loop da mesma maneira. Igual \emph{paralelo}
forças apenas empurraria o laço para o lado, não o giraria.

\textbf{14.} Nenhum: um fio paralelo ao campo não sente Laplace
força.

\textbf{15.} Ele inverte a corrente no circuito a cada meia volta,
assim como o par mudaria de \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal} --- então o torque sempre aciona
a mesma rotação.

\textbf{16.} Dobro $ N $, ou duplo $ I $, ou duplo $ B $: o \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} par
$ F = NILB $ é proporcional a cada um.

\textbf{17.} $1.5 / \num{5.0e-5} = \num{3.0e4}$: trinta mil
Terras.

\textbf{18.} $ n = B/(\mu_0 I) = 1.5 / (\num{1.26e-6} \times 500)
\approx \qty{2.4e3}{m^{-1}}$ --- e cada uma dessas voltas carrega
\qty{500}{A}.

\textbf{19.} $ P = RI^2 = 0.20 \times 500^2 = \qty{50}{kW}$ --- um
valor de aquecimento do bairro. O verdadeiro enrolamento é
supercondutor: zero \omterm{def:g11:circuits-and-power:resistance}{resistência}, dissipação zero, desde que seja
manteve alguns graus acima do zero \omterm{met:g10:pressure:dive}{absoluto}.

\textbf{20.} Bússola $\num{5e-5}$, guindaste $1$, ressonância magnética $1.5$: o navio
fica cinco degraus abaixo das duas máquinas, que compartilham uma década ---
entre interestelar $\num{e-10}$ e estrela de nêutrons $\num{e8}$. Nada
mudou, mas o \omterm{def:g11:circuits-and-power:current}{amperes} (e as voltas, ferro e supercondutor que
multiplique-os): um campo, três empregos.
\end{solution}
