\section*{Capítulo \ref{ch:g11:forces-and-motion} --- Forças e Movimento}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:1}
(a) Velocidade constante: \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{força resultante} zero. (b) Mudanças de velocidade: diferente de zero,
oposto ao movimento. (c) Mudanças de direção (a velocidade é um vetor):
diferente de zero, em direção ao interior da curva. (d) Velocidade constante: zero ---
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} e arraste \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:2}
$d_1/d_2 = 1.0/3.0$ com $ d_1 + d_2 = \qty{0.80}{m}$:
$ d_1 = \qty{0.20}{m}$ do \qty{3.0}{kg} bola. Massas iguais: o
meio, \qty{0.40}{m} de cada um.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:3}
Mesmo $ F\Delta t $, massa tripla: $\Delta v $ três vezes menor carregado.
Para combinar com o carrinho vazio $\Delta v $, empurre três vezes mais \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} (ou
três vezes mais).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:4}
$\Delta \vect v $: \qty{2}{m/s}, dirigido \emph{para trás} (de
\num{10} para \qty{8}{m/s}). O \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{força resultante} aponta da mesma maneira:
oposto $\vect v $ --- caso 2, desaceleração.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:5}
(a) Estático, oposto ao seu empurrão (ainda não há deslizamento). (b) Cinético, oposto
o deslizamento. (c) Estático, apontando \emph{acima} a inclinação --- contra o
deslize que a gravidade está tentando começar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:6}
$\Delta v \propto F\Delta t/m $: (a) \qty{8.0}{m/s}; (b) \qty{2.0}{m/s};
(c) \qty{2.0}{m/s}; (d) $4.0 \times \frac{3 \times 2}{6} =
\qty{4.0}{m/s}$ --- as três alterações são canceladas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:7}
$ v' = \sqrt{8.0^2 + 6.0^2} = \qty{10.0}{m/s}$, no $\tan\theta =
6.0/8.0$, ou seja\ $\theta \approx 37^\circ $ norte do leste. Adicionar velocidades
como \emph{vetores}: contribuições perpendiculares combinadas por Pitágoras,
não por adição de magnitudes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:8}
Fixado de antemão: a massa da bola e seu $\Delta v $ (velocidade de entrada para
zero), daí o produto $ F\Delta t $. Alongamento $\Delta t $ de
\qty{0.02}{s} para \qty{0.08}{s} divide a média \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} por $4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:9}
A estática \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} da pista no sapato: o pé empurra para trás
no terreno, e o mútuo \omterm{def:g10:inertia:contact}{força de contato} empurra o velocista
para frente. Os picos aumentam a estática máxima \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} (sem escorregamento em cheio
esforço). Em gelo sem \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}, não há horizontal externo \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} existe, então
a velocidade do \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de massa} não pode mudar --- sem começo, sem caminhada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:10}
O ponto de contato de uma roda rolante não desliza: estático \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito},
mais \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} que o \omterm{def:g11:forces-and-motion:friction}{atrito cinético} de uma derrapagem
(\cref{def:g11:forces-and-motion:friction}) --- parada mais curta. Um
pneu derrapando \omterm{def:g11:forces-and-motion:friction}{atrito cinético} pontos opostos ao deslizamento, seja qual for
o ângulo das rodas: girar o volante não muda nada, a direção é perdida.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:11}
O \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{tensão} do fio, apontando para dentro do atleta. Após o lançamento
a bola voa em linha reta ao longo da tangente, com velocidade
tinha (inércia). O fio da Lua é o centro gravitacional da Terra
puxar; desligue a gravidade e ela sai ao longo de sua tangente, reta e
uniforme, para sempre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:12}
Do topo: $ x = \dfrac{1.0 \times 0.60 + 2.0 \times 1.20}{3.0}
= \qty{1.00}{m}$. Distâncias aos dois centros parciais: \qty{0.40}{m}
(vara) e \qty{0.20}{m} (cabeça), proporção $2 : 1$ --- o inverso do
proporção de massa $1.0 : 2.0$, como \cref{def:g11:forces-and-motion:com}
requer.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:13}
\emph{1.} Mesmo $ F $ e $\Delta v $, dobro $ m $: a van precisa do dobro
tempo. \emph{2.} Mesmo \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média} pelo dobro do tempo: duas vezes o
distância. \emph{3.} Dobro $\Delta v $ ao mesmo $ F $ e $ m $: duas vezes
o tempo; mas o \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média} também dobra, então a distância é
multiplicado por $4$. Dobrar sua velocidade quadruplica sua frenagem
distância.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:14}
\emph{1.} $ T = 27.3 \times \qty{86400}{s} \approx \qty{2.36e6}{s}$, então
$ v = \dfrac{2\pi \times \num{3.84e8}}{\num{2.36e6}} \approx
\qty{1.0e3}{m/s} \approx \qty{1}{km/s}$. \emph{2.} Em direção à Terra
(para dentro); a atração gravitacional da Terra. \emph{3.} A Lua \emph{é}
caindo: sua mudança de velocidade aponta para a terra a cada instante. É
a velocidade tangencial apenas garante que ele continue faltando --- ele cai
\emph{em volta} a Terra em vez de entrar nela.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:15}
Mesmo $ m $ e $\Delta v $, então $ F\Delta t $ é corrigido: $\Delta t $ cinquenta
vezes mais tempo em espuma significa uma média \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} cinquenta vezes menor.
Dobrar os joelhos alonga a aterrissagem $\Delta t $ de um choque para um
flexão longa; um tapete de proteção é, mecanicamente falando, feito de material extra
milissegundos.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:forces-and-motion:1}
\textbf{1.} $50/3.6 \approx \qty{13.9}{m/s}$ (chame-o \qty{14}{m/s}).
\textbf{2.} $\Delta v \approx \qty{14}{m/s}$: o ocupante se move em
\qty{14}{m/s} antes e em zero depois --- ambas as extremidades são fixadas pelo
falhar, então nenhum dispositivo pode tocar $\Delta v $.
\textbf{3.} $\Delta v \propto F\Delta t/m $
(\cref{thm:g11:forces-and-motion:secondlaw}) com $\Delta v $ e $ m $
fixo forças $ F\Delta t $ para ser corrigido. O único mostrador do designer é
$\Delta t $.
\textbf{4.} $0.150/0.050 = 3$: a zona de deformação divide a média
\omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} por $3$.
\textbf{5.} Para trás, oposto ao movimento --- a velocidade diminui de
\qty{14}{m/s} para zero.
\textbf{6.} A frente dobrável é uma máquina para fazer a parada durar
mais: metal que se amassa compra milissegundos.
\textbf{7.} Mesmo $\Delta v $ e $ m $, $\Delta t $ três vezes mais curto:
o manequim vintage leva três vezes mais \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}.
\textbf{8.} \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Velocidade média} $\approx \qty{6.9}{m/s}$; distância $\approx
6.9 \times 0.150 \approx \qty{1.0}{m}$ --- apenas sobre o \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{medidor} de
carro deformável proporciona uma verdadeira zona de deformação.
\textbf{9.} UM \qty{10}{m} nariz é incontrolável e impossível de estacionar, e seu
própria massa pioraria a cada acidente. A célula do passageiro não deve
amassar: preserva o espaço de sobrevivência.
\textbf{10.} ``\dots então você deve escolher $\Delta t $.''
\textbf{11.} $0.150/0.005 = 30$: a parada do para-brisa é trinta vezes
mais violento que o cinto.
\textbf{12.} Um cinto ligeiramente extensível alonga o corpo do ocupante
$\Delta t $ um pouco mais (e espalha o \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}); um arnês de aço
imporia a parada mais curta da carroceria ao passageiro mais macio.
\textbf{13.} $0.080/0.010 = 8$: o airbag divide a cabeça \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} por
$8$.
\textbf{14.} Mesmo $\Delta v $ e $\Delta t $: o \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} escala com o
massa, $70/20 = 3.5$ vezes maior para o adulto.
\textbf{15.} Alteração necessária: $14/0.150 \approx \qty{93}{m/s}$ cada
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} --- sobre $9.5$ vezes o que a gravidade produz
(\qty{9.8}{m/s} por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}). Os braços devem puxar $9.5$ vezes o
bebê \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: como segurar um \qty{95}{kg} carregar. Nenhum braço pode; o bebê
voa para frente.
\textbf{16.} O cinturão de rotas adultas \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} nos quadris e no peito; em um
criança carregaria barriga e pescoço. A cadeira infantil aplica o
(menor) \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} para partes \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{fortes} do corpo e seu acolchoamento se estende
$\Delta t $ avançar.
\textbf{17.} Se a célula se deformar, os ocupantes perdem a sobrevivência
espaço e são atingidos pela própria estrutura. Nada deve atingir o
célula rígida diretamente: os batentes dos ocupantes são controlados por cinto e
airbag (longo $\Delta t $), enquanto a célula ancora as pontas amassadas.
\textbf{18.} Por simetria, ambos os carros param no plano de contato: cada um
motorista sofre $\Delta v \approx \qty{14}{m/s}$ sobre uma zona de deformação
stop --- essencialmente o teste de parede, não ``duplicar a queda''.
\textbf{19.} O forças são iguais e opostos, mas
$\Delta v \propto F\Delta t/m $: o carro pequeno, com o pequeno $ m $,
sofre a grande mudança de velocidade.
\textbf{20.} Zona de deformação, cinto de segurança extensível, airbag, cadeira de criança
preenchimento --- cada um deles estica a mesma quantidade: $\Delta t $.
\textbf{21.} A colisão fixa a massa e a mudança de velocidade, portanto
o produto \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} $\times$ tempo: uma colisão suave é longa ---
esticar o tempo e o \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} cai na mesma proporção.
\end{solution}
