\section*{Capítulo \ref{ch:g11:nucleus-radioactivity} --- O Núcleo e a Radioatividade}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:1}
${}^{16}_{8}\mathrm{O}$: $8$ p, $8$ n; ${}^{27}_{13}\mathrm{Al}$: $13$ p,
$14$ n; ${}^{60}_{27}\mathrm{Co}$: $27$ p, $33$ n;
${}^{235}_{92}\mathrm{U}$: $92$ p, $143$ n; ${}^{3}_{1}\mathrm{H}$: $1$ p,
$2$ n. ($ N = A - Z $ cada vez.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:2}
Os três carbonos ($ Z = 6$) são \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:notation}{isótopos} um do outro.
${}^{14}_{6}\mathrm{C}$ e ${}^{14}_{7}\mathrm{N}$ compartilhar $ A = 14$ mas não
$ Z $: elementos diferentes (nuvens de elétrons diferentes), então não \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:notation}{isótopos}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:3}
$ A = 210 - 4 = 206$, $ Z = 84 - 2 = 82$:
${}^{210}_{84}\mathrm{Po} \to {}^{206}_{82}\mathrm{Pb} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$ --- a filha é lead-206.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:4}
${}^{60}_{27}\mathrm{Co} \to {}^{60}_{28}\mathrm{Ni} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$ e
${}^{131}_{53}\mathrm{I} \to {}^{131}_{54}\mathrm{Xe} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$: $ A $ inalterado, $ Z $ aumentou em um.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:5}
$16$ dias $= 2\,T_{1/2}$: $800/4 = \qty{200}{MBq}$. $32$ dias
$= 4\,T_{1/2}$: $800/16 = \qty{50}{MBq}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:6}
(um) $\alpha $ (pesado, portanto pouco desviado); (b) $\beta^-$; (c) $\gamma $
(neutro, penetrante); (d) $\beta^+$ (\omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:betaplus}{pósitron}: tão leve quanto (b), oposto
cobrar).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:7}
${}^{222}_{86}\mathrm{Rn} \to {}^{218}_{84}\mathrm{Po} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$; \
${}^{218}_{84}\mathrm{Po} \to {}^{214}_{82}\mathrm{Pb} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$; \
${}^{214}_{82}\mathrm{Pb} \to {}^{214}_{83}\mathrm{Bi} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:8}
O flúor-18 tem $9$ nêutrons onde o flúor-19 estável tem $10$:
pobre em nêutrons, abaixo da banda, então $\beta^+$:
${}^{18}_{9}\mathrm{F} \to {}^{18}_{8}\mathrm{O} + {}^{0}_{+1}\mathrm{e}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:9}
$24$ horas $= 4\,T_{1/2}$: $500/16 \approx \qty{31}{MBq}$. Desde
$2^9 = 512$, nove meias-vidas trazem $500/512 < \qty{1}{MBq}$: depois
$9 \times 6 = \qty{54}{h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:10}
$\frac18 = \frac1{2^3}$: três meias-vidas, $3 \times \num{5700} =
\num{17100}$ anos. Um osso de dinossauro é sobre $\num{17500}$ \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida} de idade:
uma fração $1/2^{17500}$ permanece --- nenhum \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} de carbono-14 (um grama de
carbono contém apenas cerca de $\num{5e22}$ \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:11}
${}^{14}_{6}\mathrm{C}$: $8$ nêutrons contra $6$--$7$ em carbono estável,
acima da banda, $\beta^-$. ${}^{11}_{6}\mathrm{C}$: $5$ nêutrons,
pobre em nêutrons, $\beta^+$. ${}^{238}_{92}\mathrm{U}$: $ Z = 92 > 83$, também
pesado, $\alpha $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:12}
Apenas $\alpha $ mudanças $ A $: $238 - 206 = 32 = 4x $, então $ x = 8$ \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:abg}{alfas}. Eles
remover $16$ de $ Z $: $92 - 16 + y = 82$ dá $ y = 6$ decaimentos beta-menos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:13}
$6.4/0.1 = 64 = 2^{6}$: seis meias-vidas, $6 \times 5.3 = 31.8 \approx 32$
anos em armazenamento protegido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:14}
Por dia: $8000 \times 86400 \approx \num{6.9e8}$ decai. Sobre $80$ anos:
$\num{6.9e8} \times 365 \times 80 \approx \num{2e13}$. A vida sempre correu
neste contexto --- um bequerel é um \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} fora do
corpo $\sim 10^{27}$; o \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidade} é minúsculo, e uma contagem assustadora de
\omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{bequerels} pode valer algumas bananas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:15}
$\num{25000} \times 86400 \approx \num{2.2e9}$ decai por dia. Dez anos é
$10/432 \approx 2\%$ de um \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida}: muito menos da metade se deteriorou, então o
eletrônicos e poeira, não a fonte, \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} substituição. Lá fora, o
$\alpha $ morrem no ar e no invólucro da câmara; poeira inalada estaciona o
emissor nos pulmões, onde cada $\alpha $ despeja seu energia em viver
tecido --- um grande \omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:dose}{dose} (\omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:dose}{sieverts}) de um modesto \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{atividade}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:nucleus-radioactivity:1}
\textbf{1.} ${}^{12}_{6}\mathrm{C}$: $6$ p, $6$ n; ${}^{14}_{6}\mathrm{C}$:
$6$ p, $8$ n. A química vê apenas a nuvem de elétrons, fixada por $ Z = 6$:
comportamento idêntico.

\textbf{2.} Comer e respirar renovam constantemente o carbono de um corpo vivo
na proporção atmosférica; na morte, a ingestão para e a decomposição ocorre
sem oposição.

\textbf{3.} ${}^{14}_{6}\mathrm{C} \to {}^{14}_{7}\mathrm{N} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$ ($\beta^-$). Esses $\beta $ s são suaves: metros de
linho embrulhado os impede, tão pouco escapa da múmia --- é por isso que alguém
mede uma pequena amostra de carbono retirada do próprio objeto.

\textbf{4.} $6.8/13.6 = \frac12$: um \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida}. A múmia está prestes
\num{5700} anos.

\textbf{5.} $13.2/13.6 \approx 0.97$: o linho é essencialmente moderno ---
no máximo alguns séculos de idade. Uma falsificação.

\textbf{6.} $13.6/2^{10} = 13.6/1024 \approx 0.013$ decai por minuto ---
uma contagem a cada $75$ minutos por grama, afogados em fundo natural. Dez
meias-vidas, cerca \num{57000} anos, é o horizonte prático.

\textbf{7.} $92$ prótons, $146$ nêutrons. A repulsão de Coulomb atua entre
todos os pares de prótons ao longo do \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} enquanto a cola \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{forte} liga apenas
vizinhos: \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleos} pesados sobrevivem apenas com nêutrons excedentes, cola sem
repulsão.

\textbf{8.} ${}^{238}_{92}\mathrm{U} \to {}^{234}_{90}\mathrm{Th} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$.

\textbf{9.} ${}^{234}_{90}\mathrm{Th} \to {}^{234}_{91}\mathrm{Pa} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$, então ${}^{234}_{91}\mathrm{Pa} \to
{}^{234}_{92}\mathrm{U} + {}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$: o urânio reaparece, como
urânio-234.

\textbf{10.} $ A $: $238 - 206 = 32$, então $8$ $\alpha $ passos; $ Z $:
$92 - 16 + y = 82$, então $6$ $\beta^-$ passos.

\textbf{11.} $\num{4.5e9}$ anos é um \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida}: $\frac12$ restos. Cinco
mais bilhões de anos $\approx $ mais um \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida}: sobre $\frac14$.

\textbf{12.} Ele impulsiona vulcões, placas tectônicas (continentes à deriva,
terremotos) e calor geotérmico: a geologia da superfície de um planeta aquecido
de dentro.

\textbf{13.} ${}^{241}_{95}\mathrm{Am} \to {}^{237}_{93}\mathrm{Np} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$.

\textbf{14.} $\num{3.3e4}$ decai por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo};
$\num{33000} \times 86400 \approx \num{2.9e9}$ por dia.

\textbf{15.} Cada $\alpha $ ioniza o ar que atravessa; os íons carregam
pequena corrente entre os eletrodos da câmara. Partículas de fumaça capturam
íons, a corrente cai, o alarme dispara.

\textbf{16.} O $\alpha $ gastarão todos os seus energia dentro da câmara e
nada escapa do invólucro: ionização máxima, vazamento zero. UM $\gamma $
fonte de igual \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{atividade} quase não ionizaria o ar da câmara e
em vez disso, irradie toda a sala.

\textbf{17.} Dez anos é $10/432 \approx 2\%$ de um \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida}: o
\omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{atividade} é essencialmente inalterado. Os elos fracos são poeira, insetos e
eletrônica --- o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} sobrevive ao gadget.

\textbf{18.} $\num{9e9}$ anos $= 2$ meias-vidas: $\frac14$ sobrevive.
O urânio da Terra ainda é abundante, por isso foi forjado no máximo alguns
meias-vidas atrás --- o planeta condensou-se de cinzas estelares frescas, bilhões de
anos depois das primeiras estrelas.

\textbf{19.} Geologicamente morto: um interior frio, sem vulcanismo ou placa
tectônica para reciclar ar e rocha, e nenhum \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} agitado --- portanto, não
escudo magnético contra o vento solar.

\textbf{20.} Todo \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} de você além do hélio foi forjado em uma estrela moribunda,
e os restos instáveis daquela forja ainda aquecem o chão onde você está
em: poeira estelar, mantida viva por conta própria \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{meia-vida}.
\end{solution}
