\section*{Chapitre \ref{ch:g11:color-light-sources} --- Couleur et sources de lumière}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:1}
(a)~jaune~; (b)~cyan~; (c)~blanc. Complémentaire du bleu~: le jaune
(bleu $+$ jaune $=$ bleu $+$ rouge $+$ vert $=$ blanc).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:2}
Jaune~: R, V. Magenta~: R, B. Blanc~: R, V, B. Noir~: aucun. Orange~:
R à pleine \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance}, V à
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance} réduite.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:3}
Le magenta absorbe la bande verte~: $(R, B)$ émerge, lumière magenta.
Le \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtre} cyan absorbe ensuite la bande
rouge~: seul $(B)$ survit --- bleu.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:4}
Bande jaune~: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R et V, absorbe B.
(a)~Sous lumière rouge elle \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R~:
rouge. (b)~Sous lumière bleue elle absorbe tout~: noir.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:5}
$T = \dfrac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.80e-7}{m}} = \qty{5000}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:6}
\emph{(a)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1.61e-6}{m} = \qty{1610}{nm}$~:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarouge}.

\emph{(b)} Le \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} est continu~: sa queue visible
est faible mais non nulle, et l'extrémité bleue s'atténue d'abord ---
ce qui reste visible est surtout rouge-orangé, d'où la couleur de la
flamme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:7}
Veste (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R)~: (a)~rouge~; (b)~rouge~;
(c)~noir. Gants (diffuser V et B, absorber R)~: (a)~cyan~; (b)~noir~;
(c)~vert.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:8}
\emph{(a)} Un \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{spectre d'émission de raies}. Tout
objet ne peut diffuser que $\qty{589}{nm}$ ou rien~: la rue est en
nuances de jaune-orangé et de noir.

\emph{(b)} La voiture bleue ne
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} que la bande bleue. La lumière du
jour la contient~: voiture bleue. La raie du sodium ne porte pas de
bleu~: tout est absorbé, la voiture paraît noire.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:9}
\emph{(a)} Le faisceau blanc s'éventaille en arc-en-ciel~; le faisceau
\omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser} est dévié mais reste un faisceau unique
du même vert~: il est \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monochromatique} --- une seule
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longueur d'onde}, rien à trier pour le prisme.

\emph{(b)} Le \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtre} rouge ne transmet que
la bande rouge et absorbe $\qty{532}{nm}$~: presque rien ne sort~; le
spot disparaît.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:10}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Spectre}~: un pic bleu étroit près de
$\qty{450}{nm}$ plus la large bande jaune du
\omterm{def:g11:color-light-sources:led}{luminophore} (environ $500$--$\qty{700}{nm}$).
Bleu et jaune sont complémentaires, donc le triplet des
\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cônes} se lit blanc. La bande s'atténue vers le
rouge profond, donc un objet rouge profond reçoit peu de ce qu'il peut
diffuser~: il paraît plus terne qu'en lumière du jour, dont le
\omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{spectre continu} l'alimente pleinement.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:11}
(a)~$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1610}{nm}$, \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarouge}~;
(b)~$\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{6500}{K} = \qty{446}{nm}$, bleu-violet.
La lumière de bougie est dite «~chaude~» --- la source à la
\emph{plus basse} température~: le vocabulaire va à l'opposé de
l'échelle des \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{kelvins}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:12}
\emph{(a)} \omterm{def:g11:color-light-sources:perception}{Métamères}. Leur existence prouve
que la couleur est une \omterm{def:g11:color-light-sources:perception}{perception} --- trois
réponses de \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cônes} --- et non le
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} lui-même~: infiniment beaucoup de spectres
se projettent sur le même triplet.

\emph{(b)} Prisme ou \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectroscope}~: une raie à
$\qty{589}{nm}$ contre deux bandes à $540$ et $\qty{610}{nm}$.
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{Filtre} rouge~: il absorbe
$\qty{589}{nm}$, le spot sodium s'éteint, tandis que le sous-pixel
$\qty{610}{nm}$ de l'écran survit --- la tache d'écran devient rouge.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:13}
\emph{(a)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{3200}{K} =
\qty{906}{nm}$. \omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{Température de couleur}
$\qty{3200}{K} < \qty{6500}{K}$~: plus chaude (plus orangée) que la
lumière du jour.

\emph{(b)} La gélatine absorbe une partie de l'excès rouge-orangé pour
rééquilibrer le \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} vers le bleu~; comme un
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtre} ne fait que retirer de la lumière,
la \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance} totale sur scène baisse.

\emph{(c)} Un \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtre} est passif~: il peut
absorber à chaque \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longueur d'onde} mais jamais
émettre, donc aucune gélatine ne peut élever l'intensité bleue au-delà
de ce que le projecteur produit déjà.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:14}
\emph{(a)} $\qty{2700}{K}$~: lumière chaude, riche en rouge --- la
bande rouge de la viande est bien alimentée, la viande paraît
vivement fraîche. $\qty{6500}{K}$~: blanc froid bleuâtre --- le
poisson \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} le triplet complet et
paraît d'un blanc éclatant, tout juste glacé.

\emph{(b)} Ni l'un ni l'autre n'a modifié sa marchandise~: les
habitudes d'absorption de la viande et du poisson sont intactes. Ce
qui a changé est l'éclairage, donc la lumière diffusée --- la
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{couleur d'un objet} n'est définie que sous
un éclairage donné.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:15}
\emph{(a)} Le sodium~: toute la lueur de la ville tient en une raie à
$\qty{589}{nm}$, qu'un seul \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtre}
étroit retire des images de télescope. Un
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} large de LED ne peut être filtré sans
sacrifier aussi la lumière des étoiles.

\emph{(b)} Conducteurs et piétons préfèrent la LED~: sous son
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} complet les objets gardent des couleurs
distinguables (un manteau rouge reste rouge), tandis que la lumière
sodium rend tout jaune-orangé ou noir.

\emph{(c)} LED blanc chaud, autour de $\qty{2700}{K}$~: rendu des
couleurs acceptable pour la rue, et un
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} pauvre en bleu, la partie qui pollue le
plus le ciel nocturne.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:color-light-sources:1}
\textbf{1.} R $+$ V $=$ jaune, R $+$ B $=$ magenta, V $+$ B $=$ cyan~;
recouvrement triple blanc.

\textbf{2.} Orange~: rouge à pleine
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance}, vert à
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance} partielle, bleu éteint. Rose pâle~:
les trois allumés (base blanche) avec le rouge un peu dominant.

\textbf{3.} L'ombre portée par le projecteur rouge ne reçoit que le
projecteur vert~: ombre verte~; symétriquement l'autre ombre est
rouge.

\textbf{4.} La peinture bleu profond ne
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} que B. Sous le projecteur rouge
seul~: noir. Sous les trois~: elle
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} la bande bleue --- bleu.

\textbf{5.} L'œil réduit tout \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} à trois
réponses de \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cônes}~; faire coïncider le triplet
suffit à faire coïncider la couleur. Trois types de
\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cônes} fixent le nombre de projecteurs.

\textbf{6.} Jaune $=$ blanc $-$ bleu~: le teint absorbe la bande
bleue.

\textbf{7.} Projecteur rouge~:
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R --- rouge. Projecteur vert~:
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} V --- vert. Projecteur bleu~:
absorbe tout --- noir.

\textbf{8.} Éclairer la scène avec le projecteur bleu seul~; le
basculement est blanc $\to$ bleu. Le costume jaune
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R et V mais absorbe B~: vif sous
le blanc, noir sous le bleu.

\textbf{9.} Gélatine magenta~: $(R, V, B) \to (R, B)$. Le costume
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R et V de ce qu'il reçoit~: il
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} R, absorbe B --- costume rouge.

\textbf{10.} Une gélatine rouge garde une bande sur trois et jette
les deux tiers de la \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance} du projecteur
blanc~; chaque gélatine C, M, J retire une seule bande, en garde les
deux tiers, et en empiler deux donne encore n'importe quelle primaire.

\textbf{11.} Un \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{spectre d'émission de raies}. La
rue devient un monde monochrome~: chaque surface est jaune-orangé, plus
ou moins lumineux, ou noire.

\textbf{12.} Mur blanc~: jaune-orangé
(\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse} la raie). Marquage jaune~:
jaune-orangé vif. Voiture rouge~: sombre --- la raie à
$\qty{589}{nm}$ est hors de la bande qu'elle
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffuse}. Voiture bleue~: noire.

\textbf{13.} Un \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtre} étroit centré sur
$\qty{589}{nm}$ retire toute la lueur de la ville d'une image tout en
sacrifiant presque rien des spectres larges des étoiles.

\textbf{14.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} =
\qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$~: le pic, et la plus grande partie
de la \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{puissance}, est dans
l'\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarouge} --- de la chaleur, pas de la
lumière.

\textbf{15.} Sodium~: $0.30 \times \qty{100}{W} = \qty{30}{W}$ de
lumière visible~; tungstène~: $0.05 \times \qty{100}{W} = \qty{5}{W}$.
Six fois plus de lumière pour la même facture.

\textbf{16.} Le \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{luminophore} convertit une partie
du bleu en une large bande jaune~; bleu et jaune sont complémentaires,
donc bleu $+$ jaune complète le triplet~: blanc.

\textbf{17.} Un pic bleu étroit plus une bosse jaune large --- contre
le continuum régulier de la lumière du jour. L'extrémité rouge
profonde (et un creux entre bleu et jaune) est sous-représentée.

\textbf{18.} Les objets rouge profond sont rendus ternes et brunâtres.
D'où les LED chaudes à $\qty{2700}{K}$ du boucher, dont le contenu
rouge renforcé maintient la viande vive.

\textbf{19.} Rien dedans n'est à $\qty{2700}{K}$~: la puce fonctionne
près de la température ambiante. L'étiquette ne promet que la
\emph{teinte} d'un corps incandescent à $\qty{2700}{K}$, dont le pic
serait $\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} = \qty{1.07e-6}{m} =
\qty{1070}{nm}$.

\textbf{20.} Chambre~: environ $\qty{2700}{K}$ --- lumière chaude,
pauvre en bleu, pour le repos. Bijoutier~:
$5500$--$\qty{6500}{K}$ --- blanc type lumière du jour, pour que les
blancs se lisent blancs et que les pierres renvoient chaque bande. La
loi~: couleur perçue $=$ \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectre} de la source
$\times$ absorption de l'objet, lue à travers trois
\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cônes}.
\end{solution}
