\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g10:relative-motion} --- Relatieve beweging}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:1}
Ten opzichte van de coupé: in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}. Ten opzichte van de grond en van de
boom: in beweging met \qty{100}{km/h}. Ten opzichte van de tegemoetkomende trein:
snelheden in tegengestelde richtingen tellen op, $100 + 100 = \qty{200}{km/h}$. In het
stelsel van de trein van de passagier beweegt de boom achteruit met
\qty{100}{km/h} langs een rechte lijn.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:2}
$72 / 3.6 = \qty{20}{m/s}$; $108 / 3.6 = \qty{30}{m/s}$;
$25 \times 3.6 = \qty{90}{km/h}$; $340 \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
In elk paar is het \unit{km/h}-getal het grotere, zoals de sanity-regel
eist.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:3}
Fietser: $v = \frac{\qty{36}{km}}{\qty{1.5}{h}} = \qty{24}{km/h}
= 24/3.6 \approx \qty{6.7}{m/s}$. Sprinter:
$v = \frac{\qty{100}{m}}{\qty{10.0}{s}} = \qty{10.0}{m/s}
= \qty{36}{km/h}$. De sprinter is anderhalf keer zo snel --- maar
slechts tien seconden, terwijl de fietser het tempo anderhalf uur
vasthoudt. \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Gemiddelde snelheden} vergelijken eerlijk alleen over
vergelijkbare duren.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:4}
Zelfde richting: $1.4 + 0.9 = \qty{2.3}{m/s}$. Tegen de band in:
$1.4 - 0.9 = \qty{0.5}{m/s}$. Stilstaan op de band: de eigen
\qty{0.9}{m/s} van de band.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:5}
Vallende pen: het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} werkt, maar het \emph{trein}-stelsel is
nog beter --- daar valt de pen gewoon recht naar beneden. Ruimtestation:
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrisch stelsel} (het \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{omloopt} de Aarde als geheel en negeert
haar spin). Marsjaar: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrisch stelsel} (Mars loopt een
bijna-cirkel rond de Zon). Sprint: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} (startlijn,
finishlijn en stopwatch zijn allemaal vast aan de grond).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:6}
\emph{1.} $108/3.6 = \qty{30}{m/s}$. Naar voren:
$30 + 1.5 = \qty{31.5}{m/s}$; naar achteren:
$30 - 1.5 = \qty{28.5}{m/s}$.

\emph{2.} Ten opzichte van de trein legt de passagier \qty{60}{m} af met
\qty{1.5}{m/s}: $t = 60/1.5 = \qty{40}{s}$. Ten opzichte van de grond
legt de passagier $31.5 \times 40 = \qty{1260}{m}$ af --- de \qty{1200}{m}
gedragen door de trein plus de \qty{60}{m} gelopen, zoals de
samenstellingsregel voorspelt.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:7}
\emph{1.} Stroomafwaarts: $5.0 + 2.0 = \qty{7.0}{m/s}$, dus
$t_1 = 420/7.0 = \qty{60}{s}$. Stroomopwaarts: $5.0 - 2.0 = \qty{3.0}{m/s}$,
dus $t_2 = 420/3.0 = \qty{140}{s}$.

\emph{2.} \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Gemiddelde snelheid}: $v = \frac{840}{60 + 140}
= \frac{840}{200} = \qty{4.2}{m/s} < \qty{5.0}{m/s}$. De hulp en hinder
van de stroming zijn gelijk in \emph{snelheid} maar niet in \emph{tijd}:
de boot spendeert \qty{140}{s} vertraagd en slechts \qty{60}{s} geholpen,
dus de trage etappe domineert het gemiddelde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:8}
\emph{1.} Tegengestelde richtingen: in het stelsel van A nadert B met
$25 + 20 = \qty{45}{m/s}$. De oversteek is compleet wanneer B de
gecombineerde lengte $180 + 90 = \qty{270}{m}$ is voorbijgegleden:
$t = 270/45 = \qty{6.0}{s}$.

\emph{2.} Zelfde richting: relatieve snelheid $25 - 20 = \qty{5.0}{m/s}$,
en $t = 270/5.0 = \qty{54}{s}$ --- negen keer langer, daarom voelt
een vrachtwagen inhalen eindeloos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:9}
Stelsel van de fietser: een cirkel (de cirkel van de velg, gecentreerd
op de naaf). \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Grondstelsel}: een \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{cycloïde} --- een keten van
bogen, één per wielomwenteling. Stelsel van het ventiel zelf: het
ventiel is in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}, een enkel punt. De naaf in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}: een horizontale rechte lijn op de hoogte van één
wielstraal.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:10}
\emph{1.} $v = \frac{\qty{40000}{km}}{\qty{24}{h}}
\approx \qty{1.7e3}{km/h} = 1667/3.6 \approx \qty{463}{m/s}$ ---
sneller dan geluid.

\emph{2.} We voelen het niet omdat alles om ons heen --- grond, lucht,
gebouwen --- precies dezelfde beweging deelt, dus niets beweegt ten
opzichte van ons (en het traagheidsprincipe, \cref{ch:g10:inertia},
zal uitleggen waarom gedeelde uniforme beweging van binnenuit
ondetecteerbaar is). «De Zon komt op» is het grondstelselrapport en
«de Aarde draait» het geocentrische rapport van één en dezelfde
waarneming.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:11}
Laat $L$ de lengte van de roltrap zijn. Roltrapsnelheid: $L/60$;
loopsnelheid: $L/90$. Bij lopen op de rijdende roltrap tellen de
snelheden op:
\[
v = \frac{L}{60} + \frac{L}{90} = L\left(\frac{3 + 2}{180}\right)
= \frac{L}{36},
\]
dus de rit duurt \qty{36}{s}. (Niet het gemiddelde van $60$ en $90$:
snelheden tellen op, tijden niet.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:12}
\emph{1.} Over een afstand $d$ elke kant:
$t = \frac{d}{60} + \frac{d}{90} = d\,\frac{3 + 2}{180} = \frac{d}{36}$,
dus $v = \frac{2d}{d/36} = \qty{72}{km/h}$.

\emph{2.} De naïeve $75$ middele de twee snelheden alsof de bestuurder
gelijke \emph{tijden} bij elk spendeerde; in feite zijn de afstanden
gelijk, dus duurt de tragere etappe langer ($\frac{d}{60} > \frac{d}{90}$)
en trekt het gemiddelde naar \qty{60}{km/h}. De
\omterm{def:g10:relative-motion:speed}{gemiddelde snelheid} is totale afstand over totale tijd ---
niets anders.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:13}
\emph{1.} In het stelsel van de eerste fietser nadert de tweede in een
rechte lijn met $15 + 20 = \qty{35}{km/h}$ van \qty{35}{km} ver:
ze ontmoeten elkaar na precies \qty{1.0}{h}.

\emph{2.} De eerste heeft $15 \times 1 = \qty{15}{km}$ gereden, de
tweede $20 \times 1 = \qty{20}{km}$ --- totaal \qty{35}{km}, zoals
het moet.

\emph{3.} Zelfde richting: sluitsnelheid $20 - 15 = \qty{5}{km/h}$,
dus de achtervolging duurt $35/5 = \qty{7}{h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:14}
\emph{1.} De stroming duwt de zwemmer langs de rivier, niet eroverheen:
de twee bewegingen stellen zich onafhankelijk samen, en de vooruitgang
naar de overkant gaat met \qty{1.2}{m/s} ongeacht de drift.
Oversteektijd: $t = 60/1.2 = \qty{50}{s}$.

\emph{2.} Drift: $0.9 \times 50 = \qty{45}{m}$ stroomafwaarts.

\emph{3.} De grondsnelheid is de hypotenusa van een rechthoekige
driehoek met benen $1.2$ en $0.9$:
$v = \sqrt{1.2^2 + 0.9^2} = \sqrt{2.25} = \qty{1.5}{m/s}$ (een
$3$--$4$--$5$-driehoek geschaald met $0.3$). Padlengte:
$1.5 \times 50 = \qty{75}{m}$ --- of rechtstreeks
$\sqrt{60^2 + 45^2} = \qty{75}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:15}
\emph{1.} $v = \frac{2\pi \times \num{1.50e11}}{\num{3.16e7}}
= \frac{\num{9.42e11}}{\num{3.16e7}} \approx \qty{2.98e4}{m/s}
\approx \qty{30}{km/s}$.

\emph{2.} $30 / 0.46 \approx 65$: de Aarde voert ons rond de Zon
ongeveer vijfenzestig keer sneller dan ze ons rond haar as draait.

\emph{3.} In het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel} combineert het schijnbare
pad van Mars haar eigen omloopbeweging met die van de Aarde, en wanneer
de snellere Aarde Mars inhaalt, loopt de combinatie enkele weken
achteruit. In het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel} cirkelen beide planeten
gewoon rond de Zon met vaste snelheden --- de «achterwaartse lus» is
geen beweging van Mars maar een artefact van het stelsel.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:relative-motion:1}
\textbf{1.} $t = 90/1.0 = \qty{90}{s}$.

\textbf{2.} Grondsnelheid $1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$:
$t = 90/2.5 = \qty{36}{s}$.

\textbf{3.} $t = 90/1.5 = \qty{60}{s}$.

\textbf{4.} $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$ ten opzichte van de grond,
tegen de richting van de band in: $t = 90/0.5 = \qty{180}{s}$ --- drie
hele minuten stevig wandelen.

\textbf{5.} Grondsnelheid $1.0 - 1.0 = \qty{0}{m/s}$: het kind rent hard
en komt nergens, in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} terwijl het
sprint in het bandstelsel. Dat is een loopband.

\textbf{6.} Bandstelsel / \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}: stilstaande reiziger $0$ /
\qty{1.0}{m/s}; loper met de band $1.5$ / \qty{2.5}{m/s}; loper op de
vloer $0.5$ (de vloer glijdt achteruit in het bandstelsel) /
\qty{1.5}{m/s}; grappenmaker $1.5$ / \qty{0.5}{m/s}; kind $1.0$ /
\qty{0}{m/s}. De benen van elke beweger voelen de kolom van het stelsel
van wat onder de voeten is --- de bandstelselkolom voor wie op de band
rijdt, de grondstelselkolom voor de loper op de vloer: inspanning is
loopsnelheid ten opzichte van wat onder de voeten is.

\textbf{7.} Vooruitgang over de rivier gaat met \qty{2.0}{m/s}
ongeacht wat de stroming doet: $t = 120/2.0 = \qty{60}{s}$.

\textbf{8.} Drift: $1.5 \times 60 = \qty{90}{m}$ stroomafwaarts.

\textbf{9.} Grondsnelheid: hypotenusa van een rechthoekige driehoek met
benen $2.0$ en $1.5$: $v = \sqrt{2.0^2 + 1.5^2} = \sqrt{6.25}
= \qty{2.5}{m/s}$. \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{Baan}lengte: $2.5 \times 60 = \qty{150}{m}$
--- opnieuw de $3$--$4$--$5$-drietal, geschaald naar $90$--$120$--$150$.

\textbf{10.} Waterstelsel: een rechte lijn, \qty{120}{m}, loodrecht
op de oevers. \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Grondstelsel}: ook een rechte lijn, maar schuin, en
\qty{150}{m} lang. Dezelfde vorm (recht), andere richting en lengte:
de \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} behoort tot het stelsel, niet tot de veerboot.

\textbf{11.} Vooruitgang over gaat met \qty{1.0}{m/s}, dus
$t = 120/1.0 = \qty{120}{s}$. Drift: $1.5 \times 120 = \qty{180}{m}$
--- dubbel de \qty{90}{m} van de veerboot. Grondsnelheid: hypotenusa
met benen $1.0$ en $1.5$: $v = \sqrt{1.0^2 + 1.5^2} = \sqrt{3.25}
\approx \qty{1.8}{m/s}$. De tragere zwemmer doet er twee keer zo lang
over om over te steken, dus heeft dezelfde stroming twee keer zoveel
tijd om hem stroomafwaarts te voeren.

\textbf{12.} \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Grondstelsel}: de boomstam drijft met de
\qty{1.5}{m/s} van de stroming. Waterstelsel: ze is in
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}, drijvend met het water eromheen. Of de boomstam
«beweegt» heeft geen stelselvrij antwoord --- dat is precies het punt
van het hoofdstuk.

\textbf{13.} Het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel}.
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{Baan}straal
$r = \num{6.37e6} + \num{4.0e5} = \qty{6.77e6}{m}$, dus
\[
v = \frac{2\pi r}{T} = \frac{2\pi \times \num{6.77e6}}{\num{5.56e3}}
\approx \qty{7.65e3}{m/s} \approx \qty{7.7}{km/s}.
\]

\textbf{14.} Terwijl het station één \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{baan} voltooit, draait de
Aarde eronder met ongeveer $23^\circ$, zodat het spoor over de grond
bij elke passage westwaarts verschuift. In het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} is het pad van het station een gecompliceerde
golvende kromme die nooit exact herhaalt; in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel} is het één vaste bijna-cirkel.

\textbf{15.} $7.65 / 0.46 \approx 17$: het station loopt de
draaiende evenaar ongeveer zeventienvoudig voorbij, daarom steekt het
de hele hemel in minuten over.

\textbf{16.} $v = \frac{2\pi \times \num{4.22e7}}{\num{8.64e4}}
\approx \qty{3.07e3}{m/s} \approx \qty{3.1}{km/s}$ in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel}. In het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}
is ze \emph{in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}}, hangend boven één vast punt van de
evenaar --- ze cirkelt rond de Aardas in precies de tijd die de grond
zelf doet, dus de twee bewegingen heffen elkaar op in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}. In \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} en met \qty{3.1}{km/s}:
beide waar, één per stelsel.

\textbf{17.} In het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel} reist de Maan
in wezen langs de \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{baan} van de Aarde --- een enorme
bijna-cirkel rond de Zon --- overdekt met een zachte wiebel van de
\qty{27}{dagen}-cyclus. De invloed van de Zon domineert zo sterk dat
het pad altijd naar de Zon toe buigt; het loopt nooit achteruit.

\textbf{18.} «De Zon komt op» is het rapport in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}, waar de waarnemer in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} is en de
Zon over de hemel veegt. «De Aarde draait» is het rapport in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel}, waar de richting van de Zon vast is
en de waarnemer oostwaarts rond de as wordt meegenomen. Ze beschrijven
dezelfde waarneming; elk is correct in zijn eigen stelsel, en
\cref{prop:g10:relative-motion:relativity} zegt dat geen waarneming van
de beweging alleen kan arbitreren.

\textbf{19.} Ptolemaeus' Aarde-gecentreerde stelsel matchte de
dagelijkse hemelbeweging natuurlijk en voorspelde planeetposities
bruikbaar, maar alleen ten koste van lussen op lussen (epicykels) om
de zwerftochten van elke planeet te reproduceren. Copernicus'
Zon-gecentreerde stelsel maakte van elke planeet een vaste
bijna-cirkel en veranderde de achterwaartse lussen van Mars in een
stelseleffect --- de Aarde die een tragere loper op een binnenbaan
inhaalt. Het moderne oordeel is niet dat de Zon «echt» stilstaat (ze
beweegt ook, rond het centrum van de melkweg) maar dat stelsels
gereedschap zijn: het heliocentrische maakt planeetbeweging
onvergelijkbaar eenvoudiger, en eenvoud, niet waarheid, is waar een
stelsel voor is.

\textbf{20.} \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Grondstelsel}: \qty{0}{km/s} --- in
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} in de armstoel. \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Geocentrisch stelsel}:
ongeveer \qty{0.46}{km/s}, meegenomen rond de Aardas.
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{Heliocentrisch stelsel}: ongeveer \qty{30}{km/s}, meegenomen
rond de Zon. Tijdens een film van \qty{90}{min}:
$d = \num{3.0e4} \times 5400 \approx \qty{1.6e8}{m} = \qty{160000}{km}$
--- bijna halverwege de Maan zonder de armstoel te verlaten. Moraal:
beweging is geen eigenschap van een lichaam maar van een lichaam en
een stelsel; kies het stelsel dat het verhaal eenvoudig maakt, en zeg
altijd welk je koos.
\end{solution}
