\chapter{डॉप्लर प्रभाव}\label{ch:g12:doppler-effect}

एक एम्बु\omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{लेंस} सायरन बजाते हुए अंदर आती है, और आगे निकल जाती है --- और उसी क्षण नोट
ध्वनिपूर्वक नीचे की ओर खिसकता है, हालाँकि ड्राइवर ने कुछ भी नहीं छुआ। सायरन ईमानदार है; \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}
नहीं है: गति इसे आगे निचोड़ती है और पीछे खींचती है। यह अध्याय निचोड़ को मापता है,
फिर वही विचार सायरन से लेकर तक चलता है \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{राडार} बंदूकें, एक धमनी में रक्त के लिए, और एक के लिए बाहर
ग्रह तारों की रोशनी में डगमगाने से धोखा खा गया।

\section{प्रभाव}

\begin{definition}[डॉप्लर प्रभाव]\label{def:g12:doppler-effect:doppler}
 \emph{डॉप्लर प्रभाव}\index{डॉप्लर प्रभाव} प्राप्त का परिवर्तन है \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति}
एक का \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} जब स्रोत और रिसीवर एक दूसरे के सापेक्ष चलते हैं: प्राप्त \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति}
$f'$ उत्सर्जित से अधिक है \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} $ f $ जब वे पास आएं, तो नीचे आ जाएं
पीछे हटना, और बराबर होना $ f $ केवल तभी जब उनकी दूरी क्षण भर के लिए बदलनी बंद हो जाती है।
\end{definition}

\begin{remark}[पिच, ज़ोर नहीं]\label{rem:g12:doppler-effect:pitch}
एम्बु\omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{लेंस} के गुजरते ही दो चीजें बदल जाती हैं। \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{प्रबलता}} सूज जाता है और मुरझा जाता है क्योंकि
द \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} दूरी के साथ \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} (\cref{ch:g12:sound-acoustics}); \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव}} बदलाव
because of the speed of approach or recession, and drops abruptly at the passing.
\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{प्रबलता} कहता है ``कितनी दूर''; \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव} कहता है ``कितना तेज़''।
\end{remark}

\section{एक गतिमान स्रोत: भीड़-भाड़ वाले वेवफ्रंट्स}

\omterm{def:g10:refraction:fiber}{मुख्य} चित्र: एक बार जब कोई शिखा स्रोत छोड़ देती है, तो माध्यम उसका मालिक हो जाता है। प्रत्येक शिखा का विस्तार होता है
पर एक वृत्त \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} रफ़्तार $ v $ (\cref{ch:g12:mechanical-waves}), उस बिंदु पर केंद्रित है जहां
यह था \emph{उत्सर्जित} --- माध्यम को न तो पता है और न ही इसकी परवाह है कि स्रोत आगे बढ़ गया है।

\begin{proposition}[गतिमान स्रोत]\label{prop:g12:doppler-effect:moving-source}
एक स्रोत शिखाओं का उत्सर्जन करता है \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{अवधि} $ T $ (\omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} $ f = 1/T $) सीधी गति में चलते हुए
गति से लाइन $ v_s < v $ एक माध्यम के माध्यम से जिसमें \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} गति से यात्रा करता है $ v $. एक
माध्यम में विश्राम करने वाला प्रेक्षक प्राप्त करता है
\[
\lambda' = (v \mp v_s)\,T, \qquad f' = f\,\frac{v}{v \mp v_s},
\]
ऊपरी \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} किसी स्रोत के निकट आने के \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} हैं, निचले \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} किसी स्रोत के पीछे हटने के \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} हैं।
\end{proposition}

\begin{proof}
दो शिखरों के बीच पहला आगे बढ़ता है $ vT $ जबकि स्रोत आगे बढ़ता है $ v_s T $. आगे,
इसलिए दूसरी शिखा उत्सर्जित होती है $ v_s T $ \emph{करीब} पहले को, $\lambda' = (v - v_s)T $;
पीछे, वही $ v_s T $ जोड़ा जाता है. इसके बाद शिखाएँ आराम कर रहे पर्यवेक्षक के पास से गुज़रती हैं
मध्यम गति $ v $, एक-एक $\lambda'/v $ सेकंड, तो $ f' = v/\lambda' = f v/(v \mp v_s)$.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \foreach \i/\r in {0/3.0, 1/2.25, 2/1.5, 3/0.75} {
    \draw[omDef] ({0.3*\i},0) circle ({\r});
    \fill[gray] ({0.3*\i},0) circle (1.1pt);
  }
  \fill (1.2,0) circle (2pt);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.2,0) -- (1.75,0)
    node[below right=-2pt] {$\vect{v}_s$};
  \draw[Stealth-Stealth, thick] (2.55,0) -- (3.0,0);
  \node[above] at (2.78,0.05) {$\lambda'$};
  \draw[Stealth-Stealth, thick] (-3.0,0) -- (-1.95,0)
    node[midway, above] {$\lambda'$};
  \node[gray] at (0.15,0.55) {\scriptsize past positions};
\end{tikzpicture}

{\small वेवफ्रंट्स किसी स्रोत का दाईं ओर घूमना: प्रत्येक वृत्त उस बिंदु पर केंद्रित है जहां
यह (ग्रे डॉट्स) उत्सर्जित हुआ था, इसलिए शिखाएँ आगे की ओर झुकी हुई थीं, $\lambda' = (v - v_s)T $, और
पीछे खींचो, $\lambda' = (v + v_s)T $.}
\end{omfigure}

\begin{example}[एम्बुलेंस, संख्या में]\label{ex:g12:doppler-effect:siren}
पर एक सायरन $ f = \qty{700}{Hz}$ पर पहुंचता है $ v_s = \qty{25}{m/s}$; लेना
$ v = \qty{340}{m/s}$ हवा में (\cref{ch:g12:sound-acoustics}). निकट आना:
$ f' = 700 \times 340/315 \approx \qty{756}{Hz}$; पीछे हटना:
$ f' = 700 \times 340/365 \approx \qty{652}{Hz}$. पास गिरा देता है \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव} द्वारा \qty{104}{Hz}
--- एक अनुपात $\approx 1.16$, लगभग ढाई सेमीटोन, किसी भी कान के लिए अचूक।
\end{example}

\begin{remark}[क्या गति नहीं बदलती]\label{rem:g12:doppler-effect:speed-unchanged}
 \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} अभी भी यात्रा करता है $ v $: माध्यम ही गति निर्धारित करता है
(\cref{ch:g12:mechanical-waves}). स्रोत की गति सिकुड़ती है \emph{\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}}, कभी नहीं
गति. और निचोड़ की एक सीमा होती है: जैसे $ v_s \to v $ आगे की शिखाएँ एक-दूसरे पर ढेर हो जाती हैं
और $ f' \to \infty $ --- का ट्रैफिक जाम वेवफ्रंट्स एक सुपरसोनिक विमान झटके की तरह घिसटता है।
\end{remark}

\section{एक गतिशील पर्यवेक्षक, और धीमी गति वाला शॉर्टकट}

\begin{proposition}[गतिशील प्रेक्षक]\label{prop:g12:doppler-effect:moving-observer}
एक पर्यवेक्षक गति से चलता है $ v_o $ विश्राम अवस्था में किसी स्रोत की ओर सीधे (या उससे दूर)।
मध्यम. प्राप्त हुआ \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} है
\[ f' = f\left(1 \pm \frac{v_o}{v}\right) \quad (+\ \text{approaching},\ -\ \text{receding}). \]
\end{proposition}

\begin{proof}
 \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} पैटर्न स्वयं अबाधित है: रिक्ति के शिखर $\lambda = vT $ पर यात्रा करें $ v $. एक
उन पर दौड़ने वाला प्रेक्षक सापेक्ष गति से शिखरों से मिलता है $ v + v_o $, एक-एक
$\lambda/(v + v_o)$ सेकंड: $ f' = (v + v_o)/\lambda = f(1 + v_o/v)$. भाग रहा हूँ, $ v - v_o $.
\end{proof}

\begin{definition}[रेडियल वेग]\label{def:g12:doppler-effect:radial}
 \emph{रेडियल वेग}\index{रेडियल वेग} $ v_r $ किसी स्रोत के सापेक्ष
प्रेक्षक उनसे जुड़ने वाली रेखा के अनुदिश उनके सापेक्ष वेग का घटक है ---
वह दर जिस पर दूरी घटती या बढ़ती है। केवल यह घटक बदलता है \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति};
गति \emph{आर-पार} इस क्रम में दृष्टि की रेखा कोई बदलाव नहीं देती है।
\end{definition}

\begin{proposition}[धीमी गति: सभी के लिए एक सूत्र]\label{prop:g12:doppler-effect:slow}
जब रेडियल गति छोटी हो, $ v_r \ll v $, अब इससे कोई फर्क नहीं पड़ता कि कौन चलता है:
\[
\frac{\Delta f}{f} = \frac{f' - f}{f} \approx +\frac{v_r}{v} \ \text{(approach)},
\qquad
\frac{\Delta f}{f} \approx -\frac{v_r}{v} \ \text{(recession)}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
पर्यवेक्षक सूत्र पहले से ही सटीक हैं $1 \pm v_o/v $. स्रोत के लिए लिखें $ x = v_s/v $:
पहचान $\frac{1}{1 - x} = 1 + x + \frac{x^2}{1 - x}$ पता चलता है कि $ f'/f $ से मतभेद होना
$1 + x $ आदेश की \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{अवधि} द्वारा $ x^2$ --- के लिए $ x = 0.1$, ए $1\%$ ए पर सुधार $10\%$ बदलाव।
पहले क्रम में सभी चार सूत्र संक्षिप्त हो जाते हैं $1 \pm v_r/v $.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.8cm, height=4.8cm,
    xlabel={$t$ (\unit{s})}, ylabel={$f'$ (\unit{Hz})},
    xmin=-8, xmax=8, ymin=408, ymax=472,
    ytick={420,440,460}, xtick={-8,-4,0,4,8}]
  \addplot[dashed, omExo, domain=-8:8, samples=2] {460.3};
  \addplot[dashed, omExo, domain=-8:8, samples=2] {421.4};
  \addplot[dotted, omProp, thick, domain=-8:8, samples=2] {440};
  \addplot[omDef, thick, domain=-8:8, samples=120]
    {440*340/(340 + 15*(15*x)/sqrt((15*x)^2 + 64))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} के रूप में सुना \qty{440}{Hz} सायरन बजता है \qty{15}{m/s}, \qty{8}{m}
माइक्रोफ़ोन से: पठार पर $ fv/(v \mp v_s)$, और सच $ f $ (बिंदीदार) पार किया हुआ
अनिवार्य रूप से निकटतम दृष्टिकोण पर, जहां गति विशुद्ध रूप से होती है \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा}.}
\end{omfigure}

\begin{method}[पास पढ़ना]\label{met:g12:doppler-effect:pass}
गुजरते स्रोत की रिकॉर्डिंग दो पठार दिखाती है: $ f_1$ (दृष्टिकोण) और $ f_2$
(मंदी)। तब
\[
f = \frac{2 f_1 f_2}{f_1 + f_2}, \qquad
v_s = v\,\frac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2}.
\]
वास्तव में $ f_1 + f_2 = \frac{2fv^2}{v^2 - v_s^2}$ और $ f_1 - f_2 = \frac{2fv\,v_s}{v^2 - v_s^2}$:
के लिए विभाजित करें $ v_s $, और गणना करें $2f_1 f_2/(f_1 + f_2)$ के लिए $ f $. दो \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} रीडिंग उपज
दोनों सच \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव} और गति --- कोई स्टॉपवॉच नहीं, कोई रूलर नहीं।
\end{method}

\section{गूँज जो गति मापती है}

उछाल ए \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} एक गतिशील लक्ष्य से दूर और \omterm{def:g12:doppler-effect:doppler}{डॉप्लर प्रभाव} दो बार प्रहार करता है.

\begin{proposition}[परावर्तन बदलाव को दोगुना कर देता है]\label{prop:g12:doppler-effect:double}
ए \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} का \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} $ f $ गति से आमने-सामने आने वाले परावर्तक पर भेजा जाता है $ u \ll v $.
 गूंज के साथ लौटता है
\[ f' = f\,\frac{v + u}{v - u}, \qquad \text{hence} \qquad \Delta f \approx \frac{2u}{v}\,f . \]
\end{proposition}

\begin{proof}
श्रृंखला में दो शिफ्ट. एक गतिशील के रूप में \emph{पर्यवेक्षक} परावर्तक प्राप्त करता है $ f(1 + u/v)$;
जो कुछ यह प्राप्त करता है उसे पुनः उत्सर्जित करते हुए, यह अब गतिशील है \emph{स्रोत}, इतना गूंज पर आता है
$ f' = f(1 + u/v)/(1 - u/v) \approx f(1 + 2u/v)$ के लिए $ u \ll v $.
\end{proof}

\begin{example}[राडार बंदूक]\label{ex:g12:doppler-effect:radar}
एक यातायात \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{राडार} पर माइक्रोवेव उत्सर्जित करता है $ f = \qty{24.15}{GHz}$ ($ v = c = \qty{3.00e8}{m/s}$)
और सुपरपोज़ करता है गूंज आउटगोइंग पर \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}; अत्यंत थका हुआ (\cref{ch:g12:sound-acoustics})
सीधे \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़} बाहर $\Delta f = 2uf/c \approx \qty{161}{Hz}$ प्रति \unit{m/s} कार की गति का
--- एक तुच्छ मापने योग्य ऑडियो \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} एक से उकेरा गया \qty{24}{GHz} वाहक। द
कारक $2$ यह वैकल्पिक नहीं है: इसे भूलने से हर ड्राइवर की परेशानी आधी हो जाती है।
\end{example}

\begin{example}[डॉपलर अल्ट्रासाउंड]\label{ex:g12:doppler-effect:ultrasound}
एक मेडिकल जांच भेजता है $ f = \qty{5.0}{MHz}$ \omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{अल्ट्रासाउंड} एक धमनी में
($ v \approx \qty{1540}{m/s}$ ऊतक में); लाल रक्त कोशिकाएं इसे प्रतिबिंबित करती हैं। खून पर
$ u = \qty{0.50}{m/s}$ रिटर्न $\Delta f = 2 \times 0.50 \times \num{5.0e6}/1540 \approx
\qty{3.2}{kHz}$ --- एक \emph{सुनाई देने योग्य} धड़कन: हृदय रोग विशेषज्ञ वस्तुतः रक्त सुनता है
प्रत्येक दिल की धड़कन को तेज़ करें, फिर मापें $ u $ से $\Delta f $.
\end{example}

\section{तारों की रोशनी में डॉप्लर}

प्रकाश एक है \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} (\cref{ch:g12:light-as-wave}), इसका \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम} तीखी रेखाओं से धारीदार
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} प्रत्येक रासायनिक तत्व द्वारा तय (\cref{ch:g10:light-spectra}) --- ए
प्रत्येक तारे पर प्रयोगशाला-अंशांकित रूलर मुद्रित।

\begin{definition}[रेडशिफ्ट और ब्लूशिफ्ट]\label{def:g12:doppler-effect:redshift}
जब वर्णक्रमीय रेखाएँ किसी स्रोत पर दिखाई देते हैं \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} \emph{अब} की तुलना में
प्रयोगशाला, \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम} है \emph{पुनः स्थानांतरित}\index{पुनः स्थानांतरित}; जब वे प्रकट होते हैं \emph{कम},
यह है \emph{नीले रंग में परिवर्तित}\index{नीले रंग में परिवर्तित} --- के लाल या नीले सिरे की ओर स्थानांतरित हो गया
द \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{दृश्यमान स्पेक्ट्रम}.
\end{definition}

\begin{proposition}[प्रकाश का डॉपलर शिफ्ट]\label{prop:g12:doppler-effect:light}
रेडियल गति से घटते स्रोत के लिए $ v_r \ll c $, प्रत्येक \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} मनाया जाता है
द्वारा फैलाया गया
\[ \frac{\Delta \lambda}{\lambda} = \frac{\lambda' - \lambda}{\lambda} \approx \frac{v_r}{c} \quad \text{(redshift)}, \]
और उसी मात्रा से संपीड़ित, $\Delta\lambda/\lambda \approx -v_r/c $, एक दृष्टिकोण के लिए
स्रोत (नीले रंग की पारी).
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[जहां ईमानदार सूत्र रहता है]\label{rem:g12:doppler-effect:honest}
प्रकाश को किसी माध्यम की आवश्यकता नहीं होती, इसलिए \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़} व्युत्पत्ति की प्रतिलिपि नहीं बनाई जा सकती --- कोई ``विश्राम पर'' नहीं है
माध्यम में'' सटीक सूत्र इस वर्ष के अंत में विशेष सापेक्षता से आता है
(\cref{ch:g12:special-relativity}); सुधार क्रमानुसार हैं $(v_r/c)^2$, के लिए नगण्य
विमान, तारे और निकटवर्ती आकाशगंगाएँ। नीचे हम स्पष्ट विवेक के साथ धीमी गति वाले फॉर्मूले का उपयोग करते हैं।
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \foreach \y/\xl/\c/\t in {2.4/1.8/black/laboratory,
      1.2/0.6/omDef/approaching star, 0/3.72/omThm/receding star} {
    \fill[gray!18] (0,\y) rectangle (6,\y+0.55);
    \draw[\c, very thick] (\xl,\y) -- (\xl,\y+0.55);
    \node[right] at (6.15,\y+0.28) {\t};
  }
  \draw[dashed, gray] (1.8,-0.15) -- (1.8,2.95);
  \draw[-Stealth] (-0.2,-0.55) -- (6.4,-0.55)
    node[below left] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/656.0, 3/656.5, 6/657.0}
    \draw (\x,-0.48) -- (\x,-0.62) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small तीन स्पेक्ट्रा में समान हाइड्रोजन रेखा: at \qty{656.30}{nm} प्रयोगशाला में,
\omterm{def:g12:doppler-effect:redshift}{नीले रंग में परिवर्तित} एक निकट आते सितारे के लिए, \omterm{def:g12:doppler-effect:redshift}{पुनः स्थानांतरित} एक घटते हुए के लिए. बदलाव, पढ़ें
धराशायी संदर्भ के विरुद्ध, देता है \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{रेडियल वेग}.}
\end{omfigure}

\begin{example}[एक तारे के भागने का वजन]\label{ex:g12:doppler-effect:vega}
में \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम} चमकीले तारे वेगा की, प्रयोगशाला की हाइड्रोजन रेखा \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}
\qty{656.30}{nm} पर मापा जाता है \qty{656.27}{nm}: $\Delta\lambda = \qty{-0.03}{nm}$, ए
नीले रंग की पारी, इसलिए वेगा निकट आता है $ v_r = c\,|\Delta\lambda|/\lambda \approx \qty{1.4e4}{m/s}$
--- \qty{14}{km/s}, बीस हजार में एक भाग की शिफ्ट पढ़ें।
\end{example}

\begin{example}[डगमगाते सितारे: बायनेरिज़ और एक्सोप्लैनेट]\label{ex:g12:doppler-effect:wobble}
जब दो सितारे \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} एक दूसरे से, उनकी रेखाएँ झूलती हैं समय-समय नीला और लाल --- ए
\emph{स्पेक्ट्रोस्कोपिक बाइनरी}\index{स्पेक्ट्रोस्कोपिक बाइनरी}, कक्षाओं जोड़ी को कभी भी हल किए बिना मापा गया। एक ग्रह करता है
अपने तारे के समान, हल्के से: दोनों अपने उभयनिष्ठ घेरे में हैं \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{सेंटर ऑफ मास}, तो सितारा है \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{रेडियल
वेग} कुछ दसियों तक दोलन करता है \unit{m/s} --- अवस्था बदलना $\Delta\lambda/\lambda \sim 10^{-7}$.
इसका पता लगाना इस प्रकार है कि सूर्य जैसे तारे के चारों ओर पहला ग्रह कैसे पाया गया; सप्ताहांत की समस्या
उस खोज, संख्याओं और सभी को फिर से चलाता है।
\end{example}

\begin{remark}[गैलेक्सी रेडशिफ्ट्स]\label{rem:g12:doppler-effect:expansion}
दूर की आकाशगंगाओं के स्पेक्ट्रा सभी हैं \emph{लाल}स्थानांतरित हो गया, और जितना अधिक दूर, उतना अधिक
स्थानांतरित: ब्रह्मांड की दूरियाँ बढ़ रही हैं। निकटवर्ती आकाशगंगाओं के लिए
$ v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda $ मंदी की गति को पढ़ता है; सबसे दूर के लिए, बदलाव
धीमी गति का फार्मूला ईमानदारी से जो संभाल सकता है, उसे आगे बढ़ाएं और लेखांकन शुरू हो जाए
फिर से \cref{ch:g12:special-relativity} आगे, और विश्वविद्या\omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{लय} के संस्करणों में।
\end{remark}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:1}
फायर-इंजन का सायरन बजता है \qty{700}{Hz} और चलाती है \qty{25}{m/s} ($ v = \qty{340}{m/s}$).
की गणना करें \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} एक पैदल यात्री द्वारा सुना गया (ए) इसके आगे; (बी) इसके पीछे. (सी) क्या करता है
ड्राइवर ने सुना?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:2}
एक मित्र का दावा है: ``द \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव} एम्बु\omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{लेंस} के निकलते ही गिर जाता है क्योंकि \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़} कमजोर हो जाता है
दूरी के साथ।'' भ्रमित होने वाले दो प्रभावों को सुलझाएं, और बताएं कि प्रत्येक किस पर निर्भर करता है।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:3}
एक साइकिल चालक सवारी करता है \qty{6.0}{m/s} सीधे एक स्थिर सायरन की ओर निकल रहा है \qty{700}{Hz}.
क्या \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} क्या वे सुनते हैं? और सीधे सवारी? कौन सा फॉर्मूला लागू होता है और क्यों नहीं
चलती-स्रोत एक?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:4}
ट्रेन का हॉर्न बजता है \qty{400}{Hz} जबकि ट्रेन चलती है \qty{30}{m/s}. की गणना करें
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} ट्रेन के आगे, उसके पीछे और \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{आराम से}। कौन सा पर्यवेक्षक कौन सा प्राप्त करता है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:5}
एक फ़ोन बज रहा है \qty{440}{Hz} स्वर एक धावक द्वारा वहन किया जाता है \qty{5.0}{m/s}. का प्रयोग करें
धावक के पास आने वाले व्यक्ति द्वारा सुनी गई बदलाव का अनुमान लगाने के लिए धीमी गति वाला फॉर्मूला। तुलना करें
यह एक अर्धस्वर (के बारे में) के लिए $6\%$ में \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति}:) क्या कोई संगीतकार नोटिस करेगा?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:6}
एक चमगादड़ उड़ता है \qty{6.0}{m/s} सीधे दीवार पर, उत्सर्जन करते हुए \qty{50.0}{kHz}. वो दिखाओ
द गूंज यह रिटर्न सुनता है $ f' = f(v + v_b)/(v - v_b)$, फिर गणना करें $ f'$ और बदलाव.
यह राडार-गन फॉर्मूला छिपा हुआ क्यों है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:7}
ए \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{राडार} पर बंदूक \qty{24.15}{GHz} की एक धड़कन मापता है \qty{4.0}{kHz} एक आती हुई कार से.
कार की गति ज्ञात कीजिए \unit{m/s} और \unit{km/h}. एक कार बिल्कुल किस गति से आगे बढ़ेगी
\qty{50}{km/h} देना?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:8}
ए \qty{5.0}{MHz} डॉपलर \omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{अल्ट्रासाउंड} धमनी के साथ लक्षित जांच ($ v = \qty{1540}{m/s}$ में
ऊतक) की धड़कन सुनता है \qty{2.6}{kHz}. रक्त की गति ज्ञात करें. जांच का कोण क्यों होना चाहिए?
\emph{साथ में} इसके लंबवत के बजाय प्रवाह?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:9}
लेना $ f = \qty{1000}{Hz}$, $ v = \qty{340}{m/s}$ और समापन की गति \qty{34}{m/s}.
गणना करना $ f'$ बिल्कुल जब (ए) स्रोत चलता है, (बी) पर्यवेक्षक चलता है। दोनों की तुलना करें
धीमी गति की भविष्यवाणी $ f(1 + v_r/v)$ और असहमति के आकार को स्पष्ट करें।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:10}
माइक्रोफ़ोन से गुजरते स्कूटर की रिकॉर्डिंग में पठार दिखाई देते हैं \qty{465}{Hz} और
\qty{415}{Hz}. का उपयोग करते हुए \cref{met:g12:doppler-effect:pass}, पता लगाएं कि हॉर्न सही है \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} और
स्कूटर की गति में \unit{km/h}. सत्य क्यों है? \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} \emph{नहीं} उनका औसत?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:11}
एक तारे में \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम}, प्रयोगशाला की हाइड्रोजन रेखा \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} \qty{656.3}{nm} मनाया जाता है
पर \qty{656.5}{nm}. रेडशिफ्ट या नीले रंग की पारी? तारे की गणना करें \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{रेडियल वेग} और दिशा.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:12}
एक सितारा डगमगाता है \qty{55}{m/s} एक अदृश्य ग्रह के कारण. की गणना करें \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{आयाम} की
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} ए का झूला \qty{500}{nm} रेखा, लंबाई के रूप में और अंश के रूप में $\lambda $. \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{आदेश का आकार}: ग्रह शिकार को एक भाग तक स्थिर स्पेक्ट्रोग्राफ के लिए इंतजार क्यों करना पड़ा?
$10^{7}$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:13}
आकाशगंगा की प्रत्येक पंक्ति \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम} द्वारा फैला हुआ पाया जाता है $2.4\%$. इसकी मंदी की गति की गणना करें।
खगोलविदों ने पाया है कि ऐसी गति हर दिशा में दूरी के अनुपात में बढ़ती है
आकाश: यह कौन सा चित्र सुझाता है? क्या यहां धीमी गति का फॉर्मूला अभी भी भरोसेमंद है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:14}
सूर्य घूमता है: इसकी डिस्क का एक किनारा लगभग हमारी ओर आता है \qty{2.0}{km/s} जबकि \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{दूसरा}
उतनी ही तेजी से पीछे हटता है। इससे क्या होता है \qty{656.3}{nm} संपूर्ण से प्रकाश में पंक्ति
डिस्क --- इसे स्थानांतरित करें या इसे विस्तृत करें? में प्रभाव की गणना करें \unit{nm}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:15}
पर एक पुलिस की गाड़ी \qty{40}{m/s}, सायरन बजे \qty{700}{Hz}, आगे बढ़ रहे एक ट्रक का पीछा करता है \qty{30}{m/s}
उसी दिशा में. (ए) औचित्य सिद्ध करें $ f' = f(v - v_o)/(v - v_s)$ ट्रक ड्राइवर के लिए.
(बी) गणना करें $ f'$. (सी) दिखाएँ कि यदि ट्रक कार की गति से मेल खाता है तो बदलाव गायब हो जाएगा,
और कहो कि ऐसा क्यों है जैसा होना चाहिए।
\end{exercise}

\section{समस्या: एक एक्सोप्लैनेट की तलाश}

\begin{problem}[{सप्ताहांत समस्या --- एक एक्सोप्लैनेट की तलाश: एक ट्रेन का हॉर्न कैलिब्रेट करता है
कान, एक रडार गन डबल शिफ्ट का पूर्वाभ्यास करती है, और रविवार की रात तक एक तारे का स्पेक्ट्रम,
पाँच मिलियन में से एक भाग में डगमगाते हुए, एक ऐसे ग्रह का वजन बढ़ गया है जिसे किसी ने कभी नहीं देखा है}]
\label{pb:g12:doppler-effect:1}
एक खगोल विज्ञान क्लब एक विचार पर सप्ताहांत बिताता है --- डॉपलर शिफ्ट --- पृथ्वी पर अभ्यास किया गया,
फिर सूर्य जैसे तारे पर निशाना साधा। डेटा: $ v = \qty{340}{m/s}$ के लिए \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़} हवा में,
$ c = \qty{3.00e8}{m/s}$, $ G = \qty{6.67e-11}{N.m^2/kg^2}$; तारे का द्रव्यमान है
$ M = \qty{2.0e30}{kg}$. स्वीकृत, सर्कुलर के यांत्रिकी से कक्षाओं
(\cref{ch:g12:satellites-kepler}): द्रव्यमान का एक ग्रह $ m $ एक गोलाकार पर \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} त्रिज्या का $ r $
है \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{अवधि} और गति द्वारा दी गई $ r^3 = \frac{G M P^2}{4\pi^2}$ और $ V = \frac{2\pi r}{P}$,
और तारा, आम का चक्कर लगा रहा है \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{सेंटर ऑफ मास}, गति से डगमगाता है $ K = \frac{m}{M}\,V $.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Friday: the level crossing.}
एक ट्रेन निरंतर गति से गुजरती है, हॉर्न बजाती है; एक फ़ोन रिकॉर्ड $ f_1 = \qty{471}{Hz}$ जबकि यह
दृष्टिकोण, $ f_2 = \qty{411}{Hz}$ इसके बीत जाने के बाद.
\begin{enumerate}
  \item समझाओ, के साथ क्राउड-वेवफ्रंट चित्र, क्यों $ f_1 > f_2$ हालाँकि हार्न कभी नहीं बदलता।
  \item दोनों समीकरणों को जोड़ते हुए लिखिए $ f_1$, $ f_2$ सच के लिए \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} $ f $ और ट्रेन की गति $ u $.
  \item बताते हैं कि $ u = v\,\dfrac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2}$ और इसकी गणना करें \unit{m/s} और \unit{km/h}.
  \item बताते हैं कि $ f = \dfrac{2 f_1 f_2}{f_1 + f_2}$ और इसकी गणना करें. क्यों $ f $ थोड़ा
        \emph{नीचे} का औसत $ f_1$ और $ f_2$?
  \item की गणना करें \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} ट्रेन के आगे और पीछे, और बाकी \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Saturday: the \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{राडार} gun.}
एक यातायात गश्ती इसका प्रदर्शन करती है \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{राडार}: $ f = \qty{24.125}{GHz}$, और बंदूक पढ़ती है
आउटगोइंग के बीच मारो \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} और यह गूंज.
\begin{enumerate}[resume]
  \item स्पष्ट करें कि क्यों गूंज एक चलती हुई कार का स्थान बदल दिया जाता है \emph{दो बार} --- भूमिका का नाम बताएं
        प्रत्येक शिफ्ट में कार चलती है।
  \item तेज़ रफ़्तार वाली कार के लिए इसे दिखाएँ $ u \ll c $ धड़कन है $\Delta f \approx \dfrac{2u}{c}\,f $.
  \item एक कार लौटती है $\Delta f = \qty{3.55}{kHz}$: गणना करें $ u $.
  \item में बदलो \unit{km/h} और तुलना करें \qty{80}{km/h} सीमा वहां पोस्ट की गई।
  \item कितने \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{हेटर्स} बीट के अनुरूप \qty{1}{km/h}? टिप्पणी: इतना छोटा क्या है?
        ए की सापेक्ष पारी \qty{24}{GHz} \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} मापना आसान है?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Sunday: the star that wobbles.}
क्लब मापा डाउनलोड करता है \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{रेडियल वेग} सूरज जैसे तारे की, रात दर रात,
नीचे प्लॉट किया गया।

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.8cm, height=4.6cm,
    xlabel={$t$ (days)}, ylabel={$v_r$ (\unit{m/s})},
    xmin=0, xmax=8.4, ymin=-72, ymax=72,
    xtick={0,2.1,4.2,6.3,8.4},
    xticklabels={$0$,$2.1$,$4.2$,$6.3$,$8.4$}, ytick={-55,0,55}]
  \addplot[dashed, omExo, domain=0:8.4, samples=2] {55};
  \addplot[dashed, omExo, domain=0:8.4, samples=2] {-55};
  \addplot[omDef, thick, domain=0:8.4, samples=140] {55*sin(360*x/4.2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small तारा का \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{रेडियल वेग} बारह रातों से अधिक: एक साफ़ साइनसॉइड ---
एक परिपत्र पर किसी निकाय के हस्ताक्षर \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा}, किनारे पर देखा।}
\end{omfigure}

\begin{enumerate}[resume]
  \item वास्तव में, रात दर रात, तारे में क्या मापा जाता है \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम}}? राज्य
        संबंध इसे में बदल देता था $ v_r $.
  \item को पढ़िए \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{आयाम} $ K $ और यह \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{अवधि} $ P $ वक्र से डगमगाने का।
  \item संगत स्विंग की गणना करें $\Delta\lambda $ एक का \qty{550}{nm} लाइन, और
        $\Delta\lambda/\lambda $. भाग I से तुलना करें: यह माप कितना कठिन है
        ट्रेन की तुलना में?
  \item एक अदृश्य ग्रह तारे को डगमगाता क्यों है? साइनसोइडल क्या करता है
        आकार के बारे में \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} मिलता है \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा}?
  \item यह विधि केवल क्यों मापती है? \emph{रेडियल} तारे की गति का हिस्सा, और
        क्या देखा जाएगा अगर \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} हमसे आमने-सामने थे?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Sunday night: weighing the invisible.}
ले लो \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} गोलाकार और किनारे पर, इसलिए $ K $ तारे की पूर्ण कक्षीय गति है।
\begin{enumerate}[resume]
  \item से $ P $ और स्वीकृत संबंध $ r^3 = G M P^2/(4\pi^2)$, ग्रह की गणना करें
        कक्षीय त्रिज्या $ r $. इसकी तुलना पृथ्वी-सूर्य की दूरी से करें, \qty{1.5e11}{m}.
  \item ग्रह की कक्षीय गति की गणना करें $ V = 2\pi r/P $.
  \item से $ K = (m/M)\,V $, ग्रह के द्रव्यमान की गणना करें $ m $.
  \item तुलना करना $ m $ बृहस्पति को ($\qty{1.9e27}{kg}$) और पृथ्वी पर ($\qty{6.0e24}{kg}$), और
        $ r $ सूर्य से बुध की दूरी ($\qty{5.8e10}{m}$). यह कैसी दुनिया है?
  \item यदि \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} किनारे की बजाय झुके हुए थे, तो क्या वास्तविक द्रव्यमान बड़ा होगा या
        आपके मूल्य से छोटा? एक वाक्य में निष्कर्ष निकालें: क्या किया? \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{आवधिक} एक की शिफ्ट
        पांच करोड़ में हिस्सा बस वितरित?
\end{enumerate}
\end{problem}
