\chapter{Espectros de Luz e a Mensagem de Luz}\label{ch:g10:light-spectra}

Um feixe de luz estelar é a única amostra de uma estrela que alguma vez teremos, e é
acaba sendo generoso. Espalhe o feixe em seu \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} --- um
um prisma de vidro faz isso, uma cortina de gotas de chuva faz isso --- e a luz
torna-se uma mensagem: um fundo contínuo de arco-íris anuncia a estrela
temperatura, e um código de barras de linhas finas indica, elemento por elemento,
do que a estrela é feita. Este capítulo aprende a ler ambas as partes do
mensagem --- primeiro nas lâmpadas do laboratório, depois no Sol.

\section{Luz branca e seu espectro}

\begin{definition}[Decomposição da luz branca]\label{def:g10:light-spectra:white}
Quando um estreito feixe de luz solar atravessa um prisma de vidro, ele emerge espalhado
em uma faixa contínua de cores, do vermelho ao violeta. Essa banda é a
\emph{espectro}\index{espectro} da luz. Luz que contém todos os
cores visíveis, como a luz solar ou a luz de uma lâmpada comum, são chamadas
\emph{luz branca}\index{luz branca}. Luz de uma única cor pura, que
nenhum prisma pode se dividir ainda mais, é
\emph{monocromático}\index{monocromático} (um raio laser, por
instância); uma mistura de várias cores é
\emph{policromático}\index{policromático}. Um instrumento que
realiza a decomposição e lê a composição de uma luz é um
\emph{espectroscópio}\index{espectroscópio}.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[thick, fill=blue!6] (0,0) -- (1.4,2.6) -- (2.8,0) -- cycle;
  \draw[line width=1.6pt] (-2.4,1.95) -- (0.75,1.4)
    node[pos=0.22, above] {white light};
  \draw[gray] (0.75,1.4) -- (2.05,1.05);
  \draw[red, thick]              (2.05,1.05) -- (5.4,0.30);
  \draw[orange, thick]           (2.05,1.05) -- (5.36,0.08);
  \draw[yellow!75!black, thick]  (2.05,1.05) -- (5.31,-0.14);
  \draw[green!65!black, thick]   (2.05,1.05) -- (5.25,-0.36);
  \draw[blue, thick]             (2.05,1.05) -- (5.17,-0.58);
  \draw[violet, thick]           (2.05,1.05) -- (5.08,-0.80);
  \node[right] at (5.4,0.30)  {red (deviated least)};
  \node[right] at (5.08,-0.80) {violet (deviated most)};
\end{tikzpicture}

{\small Um prisma ventila um feixe de \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} para fora em seu \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}; em um
tela, o ventilador pinta uma faixa contínua de arco-íris.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Prismas e gotas de chuva]\label{rem:g10:light-spectra:rainbow}
O prisma funciona porque o vidro curva a luz violeta um pouco mais do que a vermelha
luz --- \emph{por que} faz isso pertence ao estudo da refração, em
\cref{ch:g10:refraction}; aqui usamos apenas o efeito. A água faz o mesmo
trabalho: cada gota de chuva de uma chuva que passa atua como um minúsculo prisma, recebendo
luz solar branca e devolvê-la classificada por cor. Um arco-íris é o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
do Sol, desenhado no céu.
\end{remark}

\begin{definition}[Comprimento de onda, a carteira de identidade de uma radiação]\label{def:g10:light-spectra:wavelength}
Cada \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromático} a radiação é caracterizada por um número, seu
\emph{comprimento de onda}\index{comprimento de onda} $\lambda $, medido em nanômetros
($\qty{1}{nm} = \qty{e-9}{m}$). O comprimento de onda é a carteira de identidade do
radiação: dar $\lambda $ e você disse tudo o que há para dizer
sobre a cor pura. O olho responde a comprimentos de onda entre cerca de
$\qty{400}{nm}$ (violeta) e $\qty{800}{nm}$ (vermelho) --- o \emph{visível
espectro}\index{visível
espectro}. Além dos dois fins a radiação
continua, invisível para nós: \emph{ultravioleta}\index{ultravioleta} abaixo
$\qty{400}{nm}$, \emph{infravermelho}\index{infravermelho} acima $\qty{800}{nm}$.
O que o comprimento de onda realmente mede --- o comprimento de uma ondulação de um
onda de luz --- é explicada em \cref{ch:g10:signals-and-waves}; neste
capítulo, o número em si é o que importa.
\end{definition}

\begin{example}[Leitura de comprimentos de onda]\label{ex:g10:light-spectra:classify}
Um ponteiro laser verde emite em $\qty{532}{nm}$: dentro da faixa visível,
no verde. Uma lâmpada germicida de mercúrio emite $\qty{254}{nm}$:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}, invisível (e perigoso para os olhos precisamente porque
invisível). O diodo de um controle remoto de televisão emite $\qty{940}{nm}$:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} --- aponte para a câmera de um telefone, cujo sensor vê um pouco além
$\qty{800}{nm}$, e os flashes invisíveis aparecem na tela.
\end{example}

\section{Espectros contínuos e temperatura}

\begin{definition}[Espectro contínuo]\label{def:g10:light-spectra:continuous}
Matéria densa e quente --- o filamento de uma lâmpada, aço fundido, a superfície de
uma estrela --- brilha e sua luz contém \emph{todo} \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} mais de um
ampla gama: uma faixa ininterrupta de cores sem faltar nada. Tal
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é um \emph{espectro contínuo}\index{espectro contínuo}. Isso
não carrega nenhum vestígio da natureza química do corpo: uma barra de ferro incandescente
e uma barra de cobre incandescente brilha igualmente. O que ele codifica --- inteiramente
--- é a temperatura.
\end{definition}

\begin{definition}[Temperatura absoluta]\label{def:g10:light-spectra:kelvin}
Para leis de radiação, o \emph{temperatura absoluta}\index{temperatura absoluta} é contado não a partir do ponto de congelamento da água, mas a partir
o estado mais frio possível,
$\qty{-273}{\degreeCelsius}$. O \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidade} é o \emph{Kelvin}\index{Kelvin}
(símbolo $\unit{K}$), com o mesmo tamanho de grau:
\[
T \text{ (in } \unit{K}) = \theta \text{ (in } \unit{\degreeCelsius}) + 273 .
\]
Assim, uma sala em $\qty{20}{\degreeCelsius}$ está em $\qty{293}{K}$, e o
superfície do Sol, perto $\qty{5500}{\degreeCelsius}$, está perto
$\qty{5800}{K}$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Mais quente significa mais brilhante e mais azul (lei de Wien)]\label{prop:g10:light-spectra:wien}
Quando a temperatura de um corpo denso e brilhante aumenta,
\begin{enumerate}
  \item irradia mais em \emph{todo} \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}: o todo \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
        ilumina;
  \item o \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} $\lambda_{\max}$ em que irradia mais
        desliza fortemente em direção ao \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} curto lado (azul),
        de acordo com
        \[
        \lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K},
        \]
        onde $ T $ é o \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{temperatura absoluta} em \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{Kelvins}.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[De onde vem essa lei]\label{rem:g10:light-spectra:wienorigin}
A lei de Wien resume medições cuidadosas em fornos e filamentos feitos
no final do século XIX. Derivá-lo requer o quantum
teoria da radiação --- isso \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é, na verdade, exatamente o que
a física clássica poderia \emph{não} explicar, e o quebra-cabeça que forçou
Planck para inventar o quantum. A derivação honesta é realizada no
Volume do 3º ano.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \foreach \y in {0, 1.1, 2.2}
    \foreach \xa/\xb/\c in {0/0.6/violet, 0.6/1.35/blue,
        1.35/2.4/green!75!black, 2.4/2.85/yellow, 2.85/3.45/orange,
        3.45/6/red}
      \fill[\c] (\xa,\y) rectangle (\xb,\y+0.55);
  \foreach \xa/\xb/\o in {0/0.6/0.85, 0.6/1.35/0.7, 1.35/2.4/0.5,
      2.4/2.85/0.35, 2.85/3.45/0.25, 3.45/6/0.1}
    \fill[black, opacity=\o] (\xa,0) rectangle (\xb,0.55);
  \foreach \xa/\xb/\o in {0/0.6/0.5, 0.6/1.35/0.35, 1.35/2.4/0.2,
      2.4/2.85/0.12, 2.85/3.45/0.08, 3.45/6/0.08}
    \fill[black, opacity=\o] (\xa,1.1) rectangle (\xb,1.65);
  \node[left] at (-0.15, 0.275) {$\qty{3000}{K}$};
  \node[left] at (-0.15, 1.375) {$\qty{4500}{K}$};
  \node[left] at (-0.15, 2.475) {$\qty{6000}{K}$};
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (6.7,-0.5)
    node[right] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/400, 1.5/500, 3/600, 4.5/700, 6/800}
    \draw (\x,-0.42) -- (\x,-0.58) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small A faixa visível de um \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} em três temperaturas:
quanto mais fria a fonte, mais escura é a banda --- e a extremidade azul desaparece
primeiro.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Medindo a temperatura do Sol]\label{ex:g10:light-spectra:suntemp}
O Sol \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} é mais intenso próximo
$\lambda_{\max} = \qty{500}{nm}$. A lei de Wien dá sua superfície
temperatura:
\[
T = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.00e-7}{m}} = \qty{5800}{K},
\]
sobre $\qty{5500}{\degreeCelsius}$ --- medido a partir de $150$ milhão
quilômetros de distância, com um prisma e uma divisão.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=9.4cm, height=5.6cm,
    xlabel={$\lambda$ (\unit{nm})}, ylabel={intensity (arbitrary units)},
    xmin=0, xmax=2150, ymin=0, ymax=9.5,
    xtick={400, 800, 1200, 1600, 2000}, ytick=\empty]
  \fill[gray, opacity=0.12] (axis cs:400,0) rectangle (axis cs:800,9.5);
  \node[gray, anchor=south] at (axis cs:600,8.4) {visible};
  \addplot[omThm, thick, domain=180:2050, samples=160]
    {3e16 * x^(-5) / (exp(2400/x) - 1)};
  \addplot[omDef, thick, domain=180:2050, samples=160]
    {3e16 * x^(-5) / (exp(3600/x) - 1)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:480,0) -- (axis cs:480,8.0);
  \draw[dashed, omDef] (axis cs:725,0) -- (axis cs:725,1.05);
  \node[omThm, anchor=south west] at (axis cs:620,6.4)
    {hot star, $\qty{6000}{K}$};
  \node[omDef, anchor=south west] at (axis cs:950,1.3)
    {cool star, $\qty{4000}{K}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Intensidade contra \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} para duas estrelas: a mais quente
irradia mais a cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}, e seu pico $\lambda_{\max}$ (tracejado)
fica mais curto \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}.}
\end{omfigure}

\section{Espectros de linha de gases excitados}

\begin{definition}[Espectro de linhas de emissão]\label{def:g10:light-spectra:emission}
Um gás a baixa pressão, excitado por uma descarga eléctrica (como num tubo de néon).
ou uma lâmpada de rua de sódio), brilha também --- mas através de um \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscópio} é
a luz não se parece em nada com um arco-íris. Apenas alguns isolados comprimentos de onda são
presente: linhas finas e brilhantes sobre fundo preto, chamadas \emph{espectral
linhas}\index{espectral
linhas}. Tal \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é um \emph{linha de transferência
espectro}\index{linha de transferência
espectro}\index{espectro de linha}.
\end{definition}

\begin{example}[Hidrogênio e sódio]\label{ex:g10:light-spectra:hydrogen}
O hidrogênio excitado emite exatamente quatro linhas no visível: uma linha vermelha em
$\qty{656}{nm}$, uma linha azul esverdeada em $\qty{486}{nm}$, e duas violetas
linhas em $\qty{434}{nm}$ e $\qty{410}{nm}$. O sódio excitado emite
essencialmente uma forte linha amarelo-laranja em $\qty{589}{nm}$ --- o que é
por que as lâmpadas de rua mais antigas banham bairros inteiros com aquela única cor:
sua luz não contém quase mais nada.
\end{example}

\begin{proposition}[A impressão digital dos elementos]\label{prop:g10:light-spectra:fingerprint}
Cada elemento químico emite seu próprio catálogo fixo de linhas espectrais, o
iguais em todos os laboratórios e em todas as épocas, e não há dois elementos que compartilhem
o mesmo catálogo. UM \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de linha} portanto identifica o emissor
elemento, como uma impressão digital identifica uma pessoa.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[Por que linhas?]\label{rem:g10:light-spectra:whylines}
Por que um átomo emite apenas certas comprimentos de onda --- e por que aqueles comprimentos de onda
trair o elemento --- é explicado pela teoria quântica do átomo, em
o último ano deste volume: cada elemento possui uma escada de energia
níveis, e cada linha marca um salto entre os degraus. Por enquanto usamos o
impressão digital como fazem os detetives: sem perguntar aos dedos como eles cresceram.
\end{remark}

\section{Espectros de absorção}

\begin{definition}[Espectro de absorção]\label{def:g10:light-spectra:absorption}
Enviar \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} \emph{através} um gás frio e de baixa pressão e dispersar
o que sai: o arco-íris contínuo reaparece, mas pontuado por finos tons escuros
linhas. O gás removeu certos comprimentos de onda da luz que passa.
Tal \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} --- um fundo contínuo menos um conjunto de linhas --- é
um \emph{espectro de absorção}\index{espectro de absorção}.
\end{definition}

\begin{proposition}[As linhas de emissão e absorção coincidem]\label{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}
Um gás absorve exatamente a comprimentos de onda que é capaz de emitir: o escuro
linhas de um elemento \omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{espectro de absorção} sente-se ao mesmo comprimentos de onda como
as linhas brilhantes de sua \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de emissão. A impressão digital de
\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint} portanto, pode ser lido no
escuro quanto no claro.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[Um mecanismo, dois sinais]\label{rem:g10:light-spectra:mechanism}
A coincidência não é acidental: absorver em $\lambda $ sobe o mesmo
degrau de energia que emite em $\lambda $ desce --- os capítulos quânticos
no final deste volume, torne isso preciso. Estabelecido por Kirchhoff e
Bunsen em 1859, é a chave que abre toda a seção seguinte.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[black] (0,1.5) rectangle (6,2.1);
  \draw[violet, line width=1.6pt] (0.15,1.5) -- (0.15,2.1);
  \draw[blue, line width=1.6pt]   (0.51,1.5) -- (0.51,2.1);
  \draw[cyan, line width=1.6pt]   (1.29,1.5) -- (1.29,2.1);
  \draw[red, line width=1.6pt]    (3.84,1.5) -- (3.84,2.1);
  \node[left] at (-0.15,1.8) {emission};
  \foreach \xa/\xb/\c in {0/0.6/violet, 0.6/1.35/blue,
      1.35/2.4/green!75!black, 2.4/2.85/yellow, 2.85/3.45/orange,
      3.45/6/red}
    \fill[\c] (\xa,0) rectangle (\xb,0.6);
  \foreach \x in {0.15, 0.51, 1.29, 3.84}
    \draw[black, line width=1.6pt] (\x,0) -- (\x,0.6);
  \node[left] at (-0.15,0.3) {absorption};
  \foreach \x in {0.15, 0.51, 1.29, 3.84}
    \draw[dashed, gray] (\x,0.6) -- (\x,1.5);
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (6.7,-0.5)
    node[right] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/400, 1.5/500, 3/600, 4.5/700, 6/800}
    \draw (\x,-0.42) -- (\x,-0.58) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small Os dois \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectros} de hidrogênio: linhas de emissão brilhantes (topo) e linhas escuras
linhas de absorção (inferior) exatamente na mesma comprimentos de onda, $410$, $434$,
$486$ e $\qty{656}{nm}$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Um frasco de vapor de sódio]\label{ex:g10:light-spectra:sodiumflask}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Luz branca} atravessa um frasco contendo vapor de sódio frio. O transmitido
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é um arco-íris completo com uma linha escura em $\qty{589}{nm}$ ---
precisamente onde uma lâmpada de sódio brilha mais. Olhando para o frasco de
ao lado, em um quarto escuro, vê-se a luz roubada reemitida: um leve
brilho amarelo-laranja no mesmo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}.
\end{example}

\section{Análise espectral: lendo uma estrela}

\begin{definition}[Análise espectral]\label{def:g10:light-spectra:analysis}
\emph{Análise espectral}\index{Análise espectral} é a identificação
dos elementos químicos contidos numa fonte (uma chama, uma lâmpada, uma estrela)
combinando as linhas de seu \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} contra os catálogos de laboratório de
os elementos.
\end{definition}

\begin{method}[Lendo um espectro estelar]\label{met:g10:light-spectra:reading}
Uma estrela é uma bola de matéria quente e densa (a superfície) envolta em uma matéria mais fina,
atmosfera mais fria. Sua luz chega, portanto, como um \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo}
marcado por linhas de absorção --- e cada parte é lida separadamente:
\begin{enumerate}
  \item Localize o pico $\lambda_{\max}$ do fundo contínuo;
        Lei de Viena (\cref{prop:g10:light-spectra:wien}) dá a superfície
        temperatura $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \lambda_{\max}$.
  \item Liste o comprimentos de onda das linhas escuras.
  \item Combine-os com os catálogos: um elemento pode ser declarado
        presente apenas se \emph{todos} suas linhas fortes aparecem.
  \item Conclua: a absorção acontece na atmosfera da estrela, então o
        os elementos identificados são os da atmosfera.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[A receita do Sol]\label{ex:g10:light-spectra:sunrecipe}
O solar \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} carrega milhares de linhas escuras, mapeadas por Fraunhofer
em 1814. Entre os mais fortes: $410$, $434$, $486$ e $\qty{656}{nm}$ ---
a impressão digital completa do hidrogênio --- junto com a linha do sódio em
$\qty{589}{nm}$ e um par de cálcio em $393$ e $\qty{397}{nm}$. O
A atmosfera do Sol contém principalmente hidrogênio, além de vestígios de elementos
familiar das rochas da Terra. Medições modernas refinam o título: o
O Sol contém aproximadamente três quartos de hidrogênio em massa.
\end{example}

\begin{remark}[O elemento encontrado primeiro no céu]\label{rem:g10:light-spectra:helium}
Durante o eclipse de 1868, uma linha brilhante em $\qty{587.6}{nm}$ apareceu
no \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} da atmosfera do Sol --- não correspondendo a nenhum elemento conhecido. Por
\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint} uma impressão digital desconhecida significa um
elemento desconhecido, então um foi anunciado e nomeado em homenagem ao sol grego,
\emph{Hélios}: hélio. Foi finalmente isolado na Terra em 1895 --- o
único elemento químico descoberto no espaço antes de ser encontrado em casa.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:1}
Para cada radiação, diga se é \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}, visível ou \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho},
e dê sua cor se visível: $\qty{254}{nm}$ (lâmpada de mercúrio),
$\qty{480}{nm}$, $\qty{589}{nm}$, $\qty{656}{nm}$, $\qty{1064}{nm}$
(corte a laser).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:2}
Um estreito feixe de luz solar incide sobre um prisma de vidro.
\begin{enumerate}
  \item Descreva o que aparece em uma tela colocada atrás do prisma.
  \item Qual extremidade da banda foi mais desviada?
  \item A luz solar é substituída pelo feixe de um ponteiro laser verde.
        O que aparece na tela agora e o que isso mostra
        luz laser?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:3}
Combine cada fonte com o tipo de \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} produz (contínuo, linha
emissão ou absorção): (a) o filamento de uma lâmpada incandescente;
(b) um tubo publicitário de néon; (c) ferro fundido numa fundição; (d) um sódio
lâmpada de rua; (e) luz solar recebida na Terra.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:4}
Sobre arco-íris:
\begin{enumerate}
  \item Qual é o papel do prisma?
  \item Um arco-íris só é visto com o Sol atrás do observador e chuva
        adiante. O que cada ingrediente fornece?
  \item Explique por que um arco-íris prova que a luz solar é \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:5}
Um ferreiro aquece um prego de ferro: ele brilha em vermelho fosco, depois em laranja brilhante,
então quase branco.
\begin{enumerate}
  \item Classifique os três estágios por temperatura.
  \item Quais são os dois efeitos \cref{prop:g10:light-spectra:wien} faz o
        sequência ilustra?
  \item Justifique a expressão branco quente é mais quente que vermelho quente.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:6}
O Sol \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} picos em $\lambda_{\max} = \qty{500}{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule a temperatura da superfície do Sol em \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{Kelvins}.
  \item Converta-o para graus Celsius.
  \item Verifique se o pico está dentro da faixa visível e indique sua
        cor.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:7}
A chama de uma vela brilha por volta $\qty{1800}{K}$; um conjunto de fogão elétrico
para ``aquecer'' fica por volta $\qty{500}{K}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcular $\lambda_{\max}$ para cada fonte e forneça seu domínio.
  \item A placa de aquecimento está claramente quente --- uma mão colocada acima dela sente o
        radiação --- ainda assim parece preto. Explicar.
  \item O pico da vela também está fora da faixa visível. Por que podemos
        ver a chama?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:8}
Os catálogos de laboratório dão, no visível: hidrogênio
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; sódio $\{589\}\,\unit{nm}$; hélio
$\{447, 502, 588, 668\}\,\unit{nm}$. Duas lâmpadas de descarga são analisadas.
A lâmpada A mostra linhas em $434$, $486$ e $\qty{656}{nm}$, além de um desmaio
linha violeta próxima ao limite de visibilidade; a lâmpada B mostra um único forte
linha em $\qty{589}{nm}$. Identifique o gás de cada lâmpada, justificando
cuidadosamente por que a lâmpada B não contém hélio.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:9}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Luz branca} é enviado através de um frasco de vapor de sódio frio.
\begin{enumerate}
  \item Descreva o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} da luz transmitida.
  \item Em que \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} sua linha escura fica e por que exatamente
        aí?
  \item A lâmpada é desligada, a sala fica escura e o vapor é
        agora animado com uma alta. Descreva o novo \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:10}
Uma alta resolução \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} do Sol mostra linhas escuras em $410$, $434$,
$486$, $517$, $518$ e $\qty{656}{nm}$. Catálogos: hidrogênio
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; magnésio $\{517, 518\}\,\unit{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item Que elementos essas linhas revelam?
  \item Em que parte do Sol são produzidas as linhas e por que são
        eles são escuros em vez de claros?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:11}
Seu corpo tem uma temperatura superficial de cerca de $\qty{37}{\degreeCelsius}$.
\begin{enumerate}
  \item Converter para \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{Kelvins} e calcular o $\lambda_{\max}$ de sua autoria
        radiação térmica.
  \item Em qual domínio ele se enquadra?
  \item Deduza por que ninguém brilha visivelmente em um quarto escuro e como
        a câmera térmica encontra pessoas de qualquer maneira.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:12}
O filamento de tungstênio de uma lâmpada incandescente funciona a $\qty{2700}{K}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcular $\lambda_{\max}$ e dê seu domínio.
  \item Explique por que essas lâmpadas produzem lâmpadas ruins, mas excelentes
        aquecedores.
  \item Que temperatura do filamento colocaria $\lambda_{\max}$ no
        $\qty{550}{nm}$, no meio visível? O tungstênio derrete em
        $\qty{3700}{K}$; conclua por que nenhuma lâmpada de filamento pode imitar
        luz do dia e por que a iluminação migrou para outras tecnologias.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:13}
O \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de uma estrela mostra um fundo contínuo com pico em
$\qty{420}{nm}$, marcado por linhas escuras em $393$, $397$, $410$, $434$,
$486$ e $\qty{656}{nm}$. Catálogos: hidrogênio
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; cálcio $\{393, 397\}\,\unit{nm}$;
sódio $\{589\}\,\unit{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule a temperatura da superfície da estrela. Está mais quente ou mais frio
        do que o Sol?
  \item Quais elementos sua atmosfera certamente contém?
  \item O sódio é abundante nesta atmosfera? Justificar.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:14}
Uma lâmpada de descarga contém uma mistura de dois gases. Isso é \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} mostra
linhas em $410$, $434$, $447$, $486$, $502$, $588$, $656$ e
$\qty{668}{nm}$. Usando os catálogos de \cref{exo:g10:light-spectra:8}:
\begin{enumerate}
  \item Identifique os dois gases.
  \item Um colega de classe afirma $\qty{588}{nm}$ linha prova a lâmpada
        também contém sódio (linha em $\qty{589}{nm}$), já que é barato
        \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscópio} não é possível separar comprimentos de onda $\qty{1}{nm}$ separado.
        Sem um instrumento melhor, por que o hélio é suficiente
        explicação desta linha --- e qual medida resolveria
        a questão do sódio para sempre?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:15}
Na constelação de Órion, Betelgeuse brilha visivelmente vermelha e Rigel
azul-branco. Seus \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectros} contínuos atingem o pico em cerca de $\qty{850}{nm}$ e
$\qty{240}{nm}$ respectivamente.
\begin{enumerate}
  \item Calcule ambas as temperaturas da superfície.
  \item Recupere a proporção das duas temperaturas diretamente dos dois
        comprimentos de onda, sem recalcular nenhuma das temperaturas.
  \item Explique as duas cores, dado que \emph{nenhum} o pico está em
        a faixa visível.
  \item Ambas as estrelas são brilhantes a olho nu. Por que um pico lá fora
        a faixa visível não torna uma estrela invisível?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: Lendo a luz das estrelas}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- lendo a luz das estrelas: o filósofo
quem disse nunca, e como um prisma mede a temperatura de uma estrela e lê
sua receita química}]
\label{pb:g10:light-spectra:1}
Em 1835, o filósofo Auguste Comte precisava de um exemplo de conhecimento
para sempre fora do alcance humano, e escolheu-o cuidadosamente: o produto químico
composição das estrelas. Ninguém jamais engarrafaria uma estrela. Em 1859
Kirchhoff e Bunsen combinaram as linhas escuras do Sol com as linhas brilhantes
linhas de chamas de laboratório, e o conhecimento inacessível chegado por
retorno da luz. Este problema percorre todo o caminho: laboratório
impressões digitais, corpos brilhantes, as linhas escuras do Sol --- e finalmente um
estrela cuja temperatura e composição você determinará a partir de seu
mesa.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Fingerprints on file.}
\begin{enumerate}
  \item Dê a faixa visível de comprimentos de onda em nanômetros e
        cor em cada extremidade. Onde é que $\qty{550}{nm}$ sentar?
  \item Uma lâmpada de descarga de hidrogênio mostra linhas em $410$, $434$, $486$
        e $\qty{656}{nm}$. Dê a cor de cada linha.
  \item Uma lâmpada de sódio emite essencialmente uma linha em $\qty{589}{nm}$.
        Como é a lâmpada aos olhos e por que ela é inútil
        julgar a cor de um carro estacionado sob tal luz de rua?
  \item Explique por que um conjunto de linhas espectrais identifica um elemento ---
        e por que \emph{todos} as linhas fortes de um elemento devem ser encontradas
        antes de declará-lo presente.
  \item Preveja o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} visto (a) quando \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} atravessa um frasco
        de vapor de sódio frio, e (b) quando o mesmo vapor, sozinho em um
        quarto escuro, fica excitado com uma descarga.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Hot bodies and their colors.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Enuncie os dois efeitos do aumento da temperatura de um ambiente denso
        corpo brilhante em seu \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo}.
  \item Um filamento de halogênio corre a $\qty{3400}{K}$. Calcular
        $\lambda_{\max}$ e dê seu domínio.
  \item O Sol \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro contínuo} picos em $\qty{500}{nm}$. Calcular
        sua temperatura superficial.
  \item Esse pico fica no verde --- mas o Sol não parece
        verde. Explicar.
  \item Um atiçador deixado na forja é primeiro sentido à distância, sem
        sendo visto brilhando, depois brilha em vermelho fosco e depois em branco alaranjado.
        Explique toda a sequência com a questão 6.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The Sun's dark lines.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item O solar \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} é uma faixa contínua atravessada por milhares de
        finas linhas escuras. Qual parte do Sol produz o contínuo
        fundo e qual parte produz as linhas?
  \item Linhas solares fortes ficam em $393$, $397$, $410$, $434$, $486$,
        $589$ e $\qty{656}{nm}$. Catálogos: hidrogênio
        $\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; sódio $\{589\}\,\unit{nm}$;
        cálcio $\{393, 397\}\,\unit{nm}$. Quais elementos estão presentes em
        a atmosfera do Sol?
  \item As linhas de hidrogênio são de longe as mais fortes. O que isso
        sugerem sobre a composição do Sol --- e o que os modernos
        medições dizem?
  \item Em 1868, uma linha em $\qty{587.6}{nm}$ observado no Sol
        atmosfera não correspondia a nenhum catálogo. Reconstrua o raciocínio que
        justificou anunciar um novo elemento e dizer como a história terminou.
  \item Por que as linhas solares são escuras, quando os mesmos átomos de uma
        descarga de laboratório apresenta linhas brilhantes? Durante um eclipse total,
        por alguns \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}, apenas a fina atmosfera do Sol permanece
        visível contra um céu escuro --- e as mesmas linhas piscam
        \emph{brilhante}. Explicar.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- A star on the desk.}
O \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} da estrela brilhante Vega é colocada diante de você: um contínuo
fundo com pico em $\qty{290}{nm}$, marcado por fortes linhas escuras em
$410$, $434$, $486$ e $\qty{656}{nm}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcule a temperatura da superfície de Vega.
  \item O pico está no \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. Preveja o aparente da estrela
        cor, e reconciliar ``pico fora do visível'' com ``brilhante
        estrela''.
  \item Identifique o elemento que domina a atmosfera de Vega.
  \item Compare Vega com o Sol: proporção de temperatura, cor e
        brilho por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidade} de superfície brilhante.
  \item Finale --- preencha o formulário de identidade que Comte declarou
        impossível: temperatura, elemento dominante, cor aparente de
        Vega, tudo lido a partir de um feixe de luz. Quantos anos fez
        ``nunca'' dura?
\end{enumerate}
\end{problem}
