\chapter{Refração da Luz}\label{ch:g10:refraction}

Mergulhe um canudo em um copo d'água: ele parece quebrado na linha d'água.
As piscinas são sempre mais profundas do que parecem, os diamantes coloridos brilham
fogo de uma pedra incolor, e a frase que você está lendo provavelmente
atravessou um oceano dentro de um fio de vidro mais fino que um fio de cabelo. Uma lei
explica todos os quatro --- uma igualdade entre dois senos, encontrada por Snell em
1621, depois de quinze séculos de físicos olhando para tabelas de ângulos
sem ver o padrão.

\section{Reflexão: um lembrete}

Em um meio transparente homogêneo, a luz viaja em linhas retas ---
os raios de \cref{ch:g10:light-spectra}. Na fronteira entre dois
mídia, parte da luz retorna (\emph{reflexão}) e parte
atravessa (\emph{refração}). Ambos obedecem a leis geométricas exatas, declaradas
com uma convenção: os ângulos são medidos a partir do \emph{normal}, nunca
da superfície.

\begin{definition}[Normal e ângulo de incidência]\label{def:g10:refraction:angles}
No ponto onde um raio encontra uma superfície, o
\emph{normal}\index{normal} é a linha perpendicular à superfície em
esse ponto. O \emph{ângulo de incidência}\index{ângulo de incidência} $i_1$
é o ângulo entre o raio incidente e a normal; os ângulos de
reflexão e de refração são medidos a partir do normal no mesmo
caminho.
\end{definition}

\begin{proposition}[Lei da reflexão]\label{prop:g10:refraction:reflection}
O raio refletido está no plano que contém o raio incidente e o raio
normal, do outro lado do normal, e o ângulo de reflexão
é igual ao \omterm{def:g10:refraction:angles}{ângulo de incidência}:
\[
i_1' = i_1 .
\]
\end{proposition}
\admitted

\begin{example}[Lendo ângulos corretamente]\label{ex:g10:refraction:mirror}
Um raio laser atinge um espelho em $35^\circ $'' --- medido a partir do
superfície do espelho, como os feixes são frequentemente descritos. O \omterm{def:g10:refraction:angles}{ângulo de incidência} é
$90^\circ - 35^\circ = 55^\circ $, então o raio refletido também sai em
$55^\circ $ do normal, e o feixe gira
$180^\circ - 2 \times 55^\circ = 70^\circ $. Esquecendo o
normal a convenção é o erro mais comum deste capítulo; custa
$90^\circ $ toda vez.
\end{example}

\section{Refração e índice de refração}

Segure um lápis em um copo meio cheio: ele parece quebrado na superfície.
A luz da parte subaquática muda de direção à medida que sai da água,
então o olho --- que assume raios retos --- reconstrói a ponta
em algum lugar não está.

\begin{definition}[Refração]\label{def:g10:refraction:refraction}
\emph{Refração}\index{Refração} é a mudança de direção da luz
à medida que cruza a fronteira entre duas mídias transparentes. O raio no
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} meio é o \emph{raio refratado}\index{raio refratado}, e seu
ângulo do normal é o ângulo de refração $ i_2$.
\end{definition}

\omterm{def:g10:refraction:refraction}{Refração} acontece porque a luz tem velocidades diferentes em diferentes
mídia; cada material é caracterizado pelo quanto ele retarda a luz.

\begin{definition}[Índice de refração]\label{def:g10:refraction:index}
O \emph{índice de refração}\index{índice de refração} de um transparente
médio é a proporção
\[
n = \frac{c}{v},
\]
onde $ c = \qty{3.00e8}{m/s}$ é a velocidade da luz no vácuo e $ v $ é
velocidade no meio. Desde $ v \leq c $, o índice satisfaz $ n \geq 1$; isso
não tem \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidade}. Alguns valores úteis:
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
medium & air & water & plexiglas & glass & diamond \\
$ n $ & $1.0003$ & $1.33$ & $1.49$ & $1.50$ & $2.42$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{definition}

\begin{example}[Velocidade da luz na água]\label{ex:g10:refraction:speed}
Na água, $ v = \dfrac{c}{n} = \dfrac{\qty{3.00e8}{m/s}}{1.33}
= \qty{2.26e8}{m/s}$. No diamante, a luz rasteja em
$\qty{3.00e8}{m/s}/2.42 = \qty{1.24e8}{m/s}$ --- menos da metade
velocidade do vácuo. Para ar, $ n = 1.0003$ altera a velocidade em $0.03\%$: em
neste capítulo tratamos o ar como vácuo e tomamos $ n_{\text{air}} = 1.00$.
\end{example}

\begin{theorem}[Lei da refração de Snell]\label{thm:g10:refraction:snell}
\index{Lei de Snell}
O \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado} está no plano do raio incidente e o normal,
do outro lado do normal, e os ângulos de incidência e
refração satisfazer
\[
n_1 \sin i_1 = n_2 \sin i_2 ,
\]
onde $ n_1$ e $ n_2$ são os índices de refração dos dois meios. O
caminho é reversível: a luz viaja para trás ao longo do \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado}
sai ao longo do raio incidente.
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}\label{rem:g10:refraction:honest}
As leis da reflexão e refração são declarados aqui como experimentais
fatos. Eles são honestamente derivados do volume do Ano 1, onde a luz é
tratada como uma onda: ambas as leis --- e a fórmula $ n = c/v $ em si ---
então siga a onda desacelerando no meio mais denso.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[blue!8] (-3.2,-2.1) rectangle (3.2,0);
  \draw[thick] (-3.2,0) -- (3.2,0);
  \draw[dashed] (0,-2.1) -- (0,2.3);
  \coordinate (O) at (0,0);
  \coordinate (I) at (-1.8,2.0);
  \coordinate (R) at (1.8,2.0);
  \coordinate (T) at (1.0,-1.73);
  \coordinate (N) at (0,2.3);
  \coordinate (Nd) at (0,-2.1);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (I) -- (O);
  \draw[-Stealth, omExo, thick] (O) -- (R);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (O) -- (T);
  \pic[draw, angle radius=9mm, "$i_1$", angle eccentricity=1.35] {angle = N--O--I};
  \pic[draw, angle radius=7mm, "$i_1'$", angle eccentricity=1.4] {angle = R--O--N};
  \pic[draw, angle radius=9mm, "$i_2$", angle eccentricity=1.35] {angle = Nd--O--T};
  \node[anchor=west] at (-3.1,0.45) {medium 1 ($n_1$)};
  \node[anchor=west] at (-3.1,-0.55) {medium 2 ($n_2$)};
\end{tikzpicture}

{\small Raios incidentes (azul), refletidos (cinza) e refratados (vermelho). Todos
os ângulos são medidos a partir do normal (tracejado); entrando no mais denso
médio ($ n_2 > n_1$), o raio se curva \emph{na direção} o normal.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Ar para água]\label{ex:g10:refraction:airwater}
Uma arraia atinge um lago calmo em $ i_1 = 30^\circ $. Com $ n_1 = 1.00$ e
$ n_2 = 1.33$:
\[
\sin i_2 = \frac{n_1 \sin i_1}{n_2} = \frac{\sin 30^\circ}{1.33}
= \frac{0.500}{1.33} = 0.376,
\qquad
i_2 = 22.1^\circ .
\]
O raio se curva em direção ao normal, como sempre acontece ao entrar em um
meio mais lento ($ n_2 > n_1$). Saindo da água, o mesmo cálculo é executado
para trás e o raio se curva \emph{ausente} do normal.
\end{example}

\begin{method}[Resolvendo um problema de refração]\label{met:g10:refraction:method}
\begin{enumerate}
  \item Desenhe a superfície, o normal, e o raio; identificar $ n_1$
        (meio do raio incidente) e $ n_2$.
  \item Verifique se os ângulos indicados são medidos a partir do normal;
        converter se forem medidos a partir da superfície.
  \item Escrever $ n_1 \sin i_1 = n_2 \sin i_2$ e isolar o desconhecido
        seno; obtenha o ângulo com o seno inverso da calculadora, como em
        o volume de matemática.
  \item Verificação de sanidade: o raio se curva em direção ao normal se $ n_2 > n_1$,
        longe disso se $ n_2 < n_1$, e $\sin i_2$ deve sair
        entre $0$ e $1$.
\end{enumerate}
\end{method}

O experimento por trás da lei cabe em uma mesa: meio disco de acrílico,
um transferidor, um laser. Pares de ângulos brutos $(i_1, i_2)$ parece irregular ---
Ptolomeu os tabulou por volta do ano 150 e concluiu erroneamente que
$ i_2$ foi proporcional a $ i_1$. Em vez disso, plote seno contra seno e o
os dados são enrightdos em uma linha que passa pela origem da inclinação $ n_1/n_2$: isso
linha \emph{é} Lei de Snell.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=7.2cm, height=5.4cm,
  xlabel={$\sin i_1$}, ylabel={$\sin i_2$},
  xmin=0, xmax=1.08, ymin=0, ymax=0.88,
  xtick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1.0}, ytick={0.2,0.4,0.6,0.8}]
  \addplot[omThm, thick, domain=0:1.02] {x/1.33};
  \addplot[only marks, mark=*, mark size=1.6pt, omDef] coordinates
    {(0.174,0.131) (0.342,0.257) (0.500,0.376) (0.643,0.483)
     (0.766,0.576) (0.866,0.651) (0.940,0.707)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Medições ar-água para $ i_1 = 10^\circ $ para $70^\circ $:
plotado seno contra seno, os dados se alinham em uma linha que passa pela origem
de inclinação $1/1.33$.}
\end{omfigure}

\begin{proposition}[Profundidade aparente]\label{prop:g10:refraction:depth}
\index{profundidade aparente}
Um objeto em profundidade $ d $ debaixo d'água, visto de cima em pequenos ângulos,
parece estar no \emph{\omterm{prop:g10:refraction:depth}{profundidade aparente}}
\[
d' = \frac{d}{n} ,
\]
onde $ n $ é o índice da água. Uma piscina de profundidade \qty{1.20}{m} parece
apenas $1.20/1.33 = \qty{0.90}{m}$ profundo --- uma causa clássica de imprudência
mergulhos.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}\label{rem:g10:refraction:depthhonest}
A fórmula segue de Lei de Snell aplicado aos raios quase verticais
alcançando o olho; a derivação é feita no volume do Ano 1. O
A direção do efeito não precisa de fórmula: os raios que saem da água curvam-se
longe do normal, então o olho os rastreia até um ponto mais alto
do que o objeto.
\end{remark}

\section{Dispersão: uma lei por cor}

Um prisma transforma a luz solar branca em um arco-íris, como os \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectros} de
\cref{ch:g10:light-spectra} mostrou. \omterm{def:g10:refraction:refraction}{Refração} explica \emph{por que}: o
\omterm{def:g10:refraction:index}{índice de refração} de um meio não é exatamente o mesmo para todas as cores.

\begin{definition}[Dispersão]\label{def:g10:refraction:dispersion}
Um meio é \emph{dispersivo}\index{dispersivo} quando é refrativo
índice depende do \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda} da luz. Em vidro e água, $ n $ é
ligeiramente maior para luz azul (curto \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}) do que para luz vermelha
(longo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{comprimento de onda}) --- então o azul dobra mais.
\end{definition}

\begin{example}[Duas cores, uma superfície]\label{ex:g10:refraction:twocolors}
Um feixe de \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} atinge o vidro da coroa em $ i_1 = 60^\circ $. Para isso
vidro $ n_{\text{red}} = 1.51$ e $ n_{\text{blue}} = 1.53$. Lei de Snell,
uma vez por cor:
\[
\sin i_{\text{red}} = \frac{\sin 60^\circ}{1.51} = 0.574,
\quad i_{\text{red}} = 35.0^\circ ;
\qquad
\sin i_{\text{blue}} = \frac{\sin 60^\circ}{1.53} = 0.566,
\quad i_{\text{blue}} = 34.5^\circ .
\]
Uma única superfície se divide \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} em meio grau --- invisível em um
painel de janela, mas um prisma refrata duas vezes no mesmo sentido rotacional,
alarga o leque e, a poucos metros de distância, as cores ficam a centímetros de distância.
\end{example}

\begin{remark}\label{rem:g10:refraction:rainbow}
O arco-íris é o mesmo cálculo executado dentro de uma gota de chuva: luz solar
refrata entrando na gota, reflete em sua parede posterior e refrata
novamente na saída. O índice da água vai de $1.331$ (vermelho) para $1.343$
(azul), então cada cor sai em seu próprio ângulo --- e não há dois observadores
veja o mesmo arco-íris.
\end{remark}

\section{Reflexão interna total}

Lei de Snell contém uma armadilha. Indo da água em direção ao ar, o refratado
raio se afasta do normal: $\sin i_2 = 1.33 \sin i_1 > \sin i_1$.
Aumentar $ i_1$, e a fórmula logo exige $\sin i_2 > 1$, que não
ângulo pode entregar. \omterm{def:g10:refraction:refraction}{Refração} então simplesmente para de acontecer.

\begin{definition}[Ângulo crítico e reflexão interna total]\label{def:g10:refraction:critical}
Deixe a luz viajar em um meio de índice $ n_1$ em direção a um meio de menor
índice $ n_2 < n_1$. O \emph{ângulo crítico}\index{ângulo crítico}
$ i_c $ é o \omterm{def:g10:refraction:angles}{ângulo de incidência} para o qual o \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado} pasta o
superfície ($ i_2 = 90^\circ $). Para $ i_1 > i_c $ não \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado} existe: o
superfície reflete toda a luz de volta para o primeiro meio, seguindo o
lei da reflexão. Isso é \emph{interno total
reflexão}\index{interno total
reflexão}.
\end{definition}

\begin{proposition}[Fórmula do ângulo crítico]\label{prop:g10:refraction:criticalformula}
Para $ n_1 > n_2$,
\[
\sin i_c = \frac{n_2}{n_1} .
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Definir $ i_2 = 90^\circ $ em Lei de Snell: $ n_1 \sin i_c = n_2 \sin 90^\circ
= n_2$. Para $ i_1 > i_c $, Lei de Snell exigiria
$\sin i_2 = \frac{n_1}{n_2}\sin i_1 > 1$: não existe direção refratada.
(Que a luz é então \emph{inteiramente} refletido --- não absorvido --- é
um fato experimental, confirmado pela teoria ondulatória do Ano 1
volume.)
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.92, font=\small]
  \fill[blue!8] (-3.6,-1.9) rectangle (3.6,0);
  \draw[thick] (-3.6,0) -- (3.6,0);
  \draw[dashed] (-2.2,-1.6) -- (-2.2,1.6);
  \draw[dashed] (0.3,-1.6) -- (0.3,1.6);
  \draw[dashed] (2.2,-1.6) -- (2.2,1.6);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (-2.95,-1.30) -- (-2.2,0);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (-2.2,0) -- (-1.20,1.12);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (-0.83,-0.99) -- (0.3,0);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (0.3,0) -- (1.75,0.06);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (0.90,-0.75) -- (2.2,0);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (2.2,0) -- (3.50,-0.75);
  \node at (-2.2,-1.85) {$i_1 < i_c$};
  \node at (0.3,-1.85) {$i_1 = i_c$};
  \node at (2.2,-1.85) {$i_1 > i_c$};
\end{tikzpicture}

{\small Da água para o ar, com incidência crescente: refração longe
do normal, então um \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado} pastando na superfície no
\omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}, então reflexão interna total --- a superfície tem
torne-se um espelho perfeito.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Três ângulos críticos]\label{ex:g10:refraction:criticalvalues}
Em direção ao ar: para água, $\sin i_c = 1/1.33 = 0.752$, então
$ i_c = 48.8^\circ $; para vidro, $\sin i_c = 1/1.50$, então
$ i_c = 41.8^\circ $; para diamante, $\sin i_c = 1/2.42 = 0.413$, então
$ i_c = 24.4^\circ $. Quanto maior o índice, mais estreito é o cone de escape:
no diamante, qualquer raio maior que $24.4^\circ $ fora de uma faceta normal é
preso --- o segredo de seu brilho, dissecado em
\cref{pb:g10:refraction:1}.
\end{example}

\section{Fibras ópticas}

Reflexão interna total transforma um fio de vidro em um tubo para luz:
um raio que entra quase paralelo ao eixo atinge a parede muito além
o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}, reflete sem perdas e faz isso milhões de vezes
por quilômetro sem vazar.

\begin{definition}[Fibra óptica]\label{def:g10:refraction:fiber}
Um \emph{fibra óptica}\index{fibra óptica} é um fino fio de vidro feito
de um \emph{essencial}\index{essencial} do índice $ n_1$ embrulhado em um
\emph{revestimento}\index{revestimento} de índice ligeiramente menor $ n_2 < n_1$.
A luz injetada em uma extremidade viaja ao longo do núcleo por repetidas total
reflexão interna no limite núcleo-revestimento.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[omExo, thick] (0,0.85) -- (7,0.85);
  \draw[omExo, thick] (0,-0.85) -- (7,-0.85);
  \fill[blue!8] (0,-0.5) rectangle (7,0.5);
  \draw[thick] (0,0.5) -- (7,0.5);
  \draw[thick] (0,-0.5) -- (7,-0.5);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (0,-0.36) -- (1.0,0.5) -- (2.16,-0.5)
    -- (3.32,0.5) -- (4.48,-0.5) -- (5.64,0.5) -- (6.6,-0.33);
  \node[anchor=south] at (3.5,0.9) {cladding ($n_2 = 1.46$)};
  \node[fill=blue!8, inner sep=2pt] at (3.5,-0.25) {core ($n_1 = 1.48$)};
\end{tikzpicture}

{\small Luz guiada ao longo do \omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} de uma fibra por \omterm{def:g10:refraction:critical}{interno total
reflexão} (ângulos de salto muito exagerados: raios reais roçam a parede
em mais de $80^\circ $ do normal).}
\end{omfigure}

\begin{example}[Uma fibra pelos números]\label{ex:g10:refraction:fibernumbers}
Com $ n_1 = 1.48$ e $ n_2 = 1.46$,
\[
\sin i_c = \frac{1.46}{1.48} = 0.986,
\qquad i_c = 80.6^\circ :
\]
apenas raios dentro de cerca $9^\circ $ do eixo são guiados --- o que é
tudo bem, já que é exatamente assim que a luz laser é injetada. Dentro do
\omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} a luz viaja em $ v = c/1.48 = \qty{2.03e8}{m/s}$: um pulso
atravessa um \qty{100}{km} fibra em cerca de meio milissegundo.
\end{example}

\begin{remark}[Ordem de grandeza dos links de dados]\label{rem:g10:refraction:datarates}
Cabos submarinos --- feixes de algumas dezenas de fibras no fundo do oceano
--- transportar quase todo o tráfego intercontinental. Uma única fibra moderna
transportes da ordem de $10^{13}$ bits por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} enviando muitos
comprimentos de onda de uma vez; um cabo inteiro chega $10^{14}$ bits por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo},
com um amplificador cada \qty{80}{km} ou algo assim. Satélites, para comparação,
lidar com uma pequena fração de um por cento do tráfego.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:refraction:1}
Um raio laser atinge um espelho plano em $25^\circ $ \emph{do espelho
superfície}. Dê o \omterm{def:g10:refraction:angles}{ângulo de incidência}, o ângulo de reflexão e o
ângulo entre os feixes incidente e refletido.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:refraction:2}
\begin{enumerate}
  \item Calcule a velocidade da luz na água ($ n = 1.33$) e em diamante
        ($ n = 2.42$).
  \item Em um determinado sólido, a luz viaja a \qty{1.97e8}{m/s}. Calcular
        é \omterm{def:g10:refraction:index}{índice de refração} e identificar o material.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:refraction:3}
Um raio no ar atinge um bloco de vidro ($ n = 1.50$) no $ i_1 = 40^\circ $.
Calcule o ângulo de refração. Em que ângulo um raio viajaria
dentro do vidro tem que bater na superfície para sair no ar em
$40^\circ $?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:refraction:4}
A luz solar atinge a superfície de um lago em $55^\circ $ da vertical.
Calcule o ângulo do \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado}, e indique se o raio se curva
em direção ou longe do normal --- com o motivo de uma palavra.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:refraction:5}
Para identificar um líquido transparente, um raio é enviado à sua superfície a uma velocidade
$ i_1 = 45^\circ $; o \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado} é medido em $ i_2 = 32^\circ $.
Calcule o \omterm{def:g10:refraction:index}{índice de refração} e identifique o líquido na tabela de
\cref{def:g10:refraction:index}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:refraction:6}
Um meio disco de plástico transparente fornece as seguintes medidas:
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
$ i_1$ & $20^\circ $ & $30^\circ $ & $40^\circ $ & $50^\circ $ & $60^\circ $ \\
$ i_2$ & $13.5^\circ $ & $19.5^\circ $ & $25.5^\circ $ & $31.0^\circ $
      & $35.5^\circ $ \\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Calcular $\dfrac{\sin i_1}{\sin i_2}$ para cada par. O que você
        observar?
  \item Deduza o \omterm{def:g10:refraction:index}{índice de refração} do plástico e identifique-o.
  \item Por que está tramando $\sin i_2$ contra $\sin i_1$ um melhor teste de
        Lei de Snell do que traçar $ i_2$ contra $ i_1$?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:refraction:7}
Calcule o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} em direção ao ar para água, vidro ($ n = 1.50$) e
diamante. Depois explique, com Lei de Snell, por que não há \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}
para luz indo \emph{de} ar \emph{em} água.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:refraction:8}
\begin{enumerate}
  \item Uma piscina é \qty{2.0}{m} profundo. Qual a profundidade de um nadador em pé
        na borda percebe?
  \item Uma garça observa um peixe nadando \qty{40}{cm} abaixo da superfície. Em
        a que profundidade o peixe aparece e se a garça atacar
        acima, na ou abaixo da imagem que vê?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:refraction:9}
Um raio atinge uma vidraça ($ n = 1.50$, faces paralelas) em $50^\circ $.
\begin{enumerate}
  \item Calcule o ângulo de refração no primeiro rosto.
  \item O \omterm{def:g10:refraction:refraction}{raio refratado} atinge a segunda face por dentro, ao mesmo tempo
        ângulo. Calcule o ângulo de saída e compare-o com $50^\circ $.
  \item O que, então, uma janela espessa faz com a direção e com o
        posição de um raio que o cruza?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:refraction:10}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Luz branca} atinge um bloco de vidro de sílex $55^\circ $. Para isso
vidro, $ n_{\text{red}} = 1.61$ e $ n_{\text{blue}} = 1.66$. Calcule o
refração ângulos dos raios vermelhos e azuis e o ângulo entre eles.
Qual cor fica mais próxima do normal?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:refraction:11}
Um \omterm{def:g10:refraction:fiber}{fibra óptica} tem um \omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} do índice $1.48$ e um \omterm{def:g10:refraction:fiber}{revestimento} do índice
$1.46$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} no limite \omterm{def:g10:refraction:fiber}{núcleo-revestimento}.
  \item Um raio guiado salta exatamente no \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}. Mostrar
        isso acabou \qty{1.0}{km} de fibra reta ele viaja
        \qty{14}{m} mais do que um raio indo direto para baixo do eixo.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:refraction:12}
O olho de um mergulhador é \qty{2.0}{m} abaixo de uma superfície perfeitamente calma. Por causa de
refração, o mergulhador vê o \emph{inteiro} céu comprimido em um
disco brilhante diretamente acima --- janela de Snell.
\begin{enumerate}
  \item Explique por que a luz do horizonte atinge os olhos do mergulhador
        o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} de água, $48.8^\circ $ da vertical.
  \item Calcule o raio do disco brilhante na superfície, usando o
        tangente no olho do triângulo retângulo - vertical - borda do disco.
  \item O que o mergulhador vê na superfície \emph{fora} o disco?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:refraction:13}
Um prisma tem ângulos $30^\circ $, $60^\circ $, $90^\circ $. Um feixe fino de
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} entra perpendicularmente a um dos lados adjacentes ao ângulo reto,
cruza sem se desviar e atinge o rosto comprido por dentro
$ i_1 = 30^\circ $. Para este copo, $ n_{\text{red}} = 1.51$ e
$ n_{\text{blue}} = 1.53$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule os ângulos de saída dos raios vermelho e azul e o ângulo angular
        largura do ventilador entre eles.
  \item O prisma é substituído por um $45^\circ $--$45^\circ $--$90^\circ $
        prisma, então o interno \omterm{def:g10:refraction:angles}{ângulo de incidência} torna-se $45^\circ $.
        Mostre que nenhuma luz sai pela face longa.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:refraction:14}
Periscópios dobram luz com $45^\circ $--$45^\circ $--$90^\circ $ vidro
prismas ($ n = 1.50$): o feixe entra em uma face curta perpendicularmente e
atinge o rosto comprido por dentro em $45^\circ $.
\begin{enumerate}
  \item Mostre que o rosto comprido funciona como um espelho perfeito. Por que isso é
        melhor do que um espelho metálico, que absorve uma pequena porcentagem em
        cada reflexão?
  \item O periscópio inunda e a face longa está agora em contato com
        água. Calcule o novo \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} do copo - água
        limite e mostrar que o espelho falha.
  \item Em que ângulo a luz da questão 2 sai do prisma
        a água?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:refraction:15}
Um cabo transatlântico passa \qty{6200}{km} de fibra (\omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} índice $1.47$)
entre Londres e Nova York.
\begin{enumerate}
  \item Calcule a velocidade da luz no \omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} e a viagem só de ida
        tempo de um pulso.
  \item Uma onda de rádio viaja a $ c $. Quanto tempo seria necessário ao longo do
        mesma distância e quanto tempo de ida e volta a fibra
        custo do vidro em comparação com o rádio?
  \item Algumas empresas financeiras pagam fortunas para economizar milissegundos disso
        ligação. Proponha duas maneiras físicas distintas de tornar a luz
        chegar mais cedo.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: O diamante, a piscina e a fibra}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- três vidas da lei de Snell: uma piscina
que reside em sua profundidade, uma pedra cortada de modo que a luz não possa sair, e
o oceano de sessenta milissegundos sob a internet}]
\label{pb:g10:refraction:1}
Uma igualdade de dois senos, três carreiras. Em uma piscina ele trapaceia
seus olhos sobre a profundidade e comprime todo o céu em um círculo. Em um
diamante, levado ao ponto de ruptura, ele se recusa a deixar a luz sair ---
e os joalheiros lapidaram pedras em torno dessa recusa durante séculos. Abaixo
no Atlântico, ele guia pulsos de laser dentro de um fio de vidro e define
o limite de velocidade da Internet global. Este problema funciona através do
três vidas em ordem, sempre com a mesma lei.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Warming up.}
\begin{enumerate}
  \item Calcule a velocidade da luz na água ($ n = 1.33$) e em diamante
        ($ n = 2.42$). Por qual fator o diamante retarda a luz?
  \item Um raio no ar atinge um lago em $ i_1 = 40^\circ $. Calcule o
        ângulo de refração.
  \item Um raio na água atinge a superfície por baixo em $28.9^\circ $.
        Em que ângulo ele sai no ar? Indique o princípio
        isso ilustra.
  \item Calcule o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} da fronteira água-ar, e
        descrever o que acontece com um raio subaquático atingindo a superfície
        em $60^\circ $.
  \item O índice do ar é $1.0003$. Calcule a velocidade da luz no ar
        e justifique a aproximação $ n_{\text{air}} = 1.00$ usado
        por toda parte.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- The pool.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Uma piscina é \qty{3.0}{m} profundo. Usando a fórmula de \omterm{prop:g10:refraction:depth}{profundidade aparente}
        (\cref{prop:g10:refraction:depth}), calcule a profundidade que uma pessoa
        de pé acima percebe.
  \item Explique com um esboço de dois raios (descrito em palavras) por que uma moeda
        no fundo parece subir: o que fazem os raios que saem da água,
        e onde o olho coloca sua interseção?
  \item O olho de um mergulhador está em \qty{3.0}{m}. Calcule o raio de Snell
        janela --- o disco brilhante através do qual o mergulhador vê o
        céu inteiro (\cref{exo:g10:refraction:12}).
  \item Uma lâmpada na parte inferior envia raios para cima em $30^\circ $,
        $45^\circ $ e $50^\circ $ da vertical. Para cada raio, diga
        se ele escapa e em que ângulo, ou o que acontece em seu lugar.
  \item Um pescador submarino na margem mira um peixe. Caso a greve seja
        apontado acima, para ou abaixo da imagem do peixe --- e faz o
        peixe, olhando para trás, vê o pescador deslocado também?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The diamond.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcule o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} de diamante ($ n = 2.42$) em direção ao ar,
        e compare-o com o do vidro ($ n = 1.52$),
        o que é $41.1^\circ $.
  \item Um raio dentro da pedra atinge uma faceta em $30^\circ $ de seu
        normal. O que acontece no diamante? Na imitação de vidro?
        Explique em uma frase por que o corte de um diamante, combinado com
        é minúsculo \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}, produz o brilho.
  \item O diamante também é fortemente \omterm{def:g10:refraction:dispersion}{dispersivo}: $ n_{\text{red}} = 2.41$,
        $ n_{\text{blue}} = 2.45$. \omterm{def:g10:light-spectra:white}{Luz branca} entra em uma faceta em
        $45^\circ $; calcular o refração ângulo para cada cor e o
        divisão angular.
  \item Mais tarde, os raios vermelho e azul alcançam uma faceta de saída de dentro
        em $17.0^\circ $. Calcule os dois ângulos de saída e a divisão de
        o fã emergente. Compare com a divisão na entrada: o que acontece
        para dispersão perto do \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico}?
  \item Uma gota de água ($ n = 1.33$) reveste uma faceta. Calcule o novo
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} da fronteira diamante-água, decida o destino
        do $30^\circ $ raio da pergunta 12 e explique por que os joalheiros
        mantenha os diamantes escrupulosamente limpos.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The fiber.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Uma fibra tem \omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial} do índice $1.48$ e um \omterm{def:g10:refraction:fiber}{revestimento} do índice
        $1.46$. Calcule o \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} no núcleo - \omterm{def:g10:refraction:fiber}{revestimento}
        limite.
  \item Um fio de vidro nu no ar teria um \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} de
        $42.5^\circ $ --- aparentemente muito melhor. Dê duas razões para
        \omterm{def:g10:refraction:fiber}{revestimento} é usado de qualquer maneira. (Pense em poeira, arranhões e o que
        tocar a superfície faria reflexão interna total.)
  \item Calcule a velocidade da luz no \omterm{def:g10:refraction:fiber}{essencial}, então a viagem só de ida
        tempo de um pulso junto \qty{6000}{km} de fibra.
  \item Um raio refletindo exatamente no \omterm{def:g10:refraction:critical}{ângulo crítico} viaja
        $1/\sin i_c $ vezes o comprimento do eixo. Calcule o extra
        distância ao longo do \qty{6000}{km} e o tempo extra que custa.
  \item A piada. Um par de fibras moderno transporta cerca de $10^{13}$ pedaços
        por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}, e este livro é sobre $2.4 \times 10^8$ pedaços.
        Calcule o tempo de ida e volta (``ping'') através do oceano e do
        número de cópias deste livro a fibra se move por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} ---
        então diga, em uma frase, o que Lei de Snell faz para o
        internet.
\end{enumerate}
\end{problem}
