\chapter{Movimento Relativo}\label{ch:g10:relative-motion}

Um passageiro caminha em direção à frente de um trem de alta velocidade, tomando café
mão, em um ritmo de caminhada vagaroso. Um observador de pista observa o mesmo
passageiro acima \qty{300}{km/h}. Ambas as medidas estão corretas. Nenhum dos dois
é ``a''velocidade do passageiro, porque não existe tal coisa: movimento
não é propriedade apenas de um corpo, mas de um corpo \emph{e} o ponto de
visão escolhida para descrevê-lo. Este capítulo torna esse ponto de vista preciso
--- e ensina você a escolher um bom.

\section{O movimento é relativo}

\begin{definition}[Quadro de referência]\label{def:g10:relative-motion:frame}
UM \emph{quadro de referência}\index{quadro de referência} é um corpo rígido --- o
solo, um vagão de trem, a Terra como um todo --- em relação à qual
as posições são registradas, juntamente com um relógio para datá-las. Um corpo é
\emph{em repouso}\index{em repouso} em um quadro quando sua posição nesse quadro
não muda com o tempo; caso contrário, ele estará em movimento nesse quadro.
\end{definition}

\begin{definition}[Trajetória]\label{def:g10:relative-motion:trajectory}
O \emph{trajetória}\index{trajetória} de um corpo em um dado referência
quadro é a curva formada por suas sucessivas posições nesse quadro: um
linha reta, um círculo, um arco\dots{} A trajetória só faz sentido
assim que o quadro for nomeado.
\end{definition}

\begin{example}[O caminhante no trem]\label{ex:g10:relative-motion:walker}
Um trem viaja a \qty{300}{km/h} em relação ao solo enquanto um
passageiro caminha em direção à frente em \qty{4}{km/h} em relação ao trem.
\begin{itemize}
  \item No \emph{trem} quadro: o passageiro se move em \qty{4}{km/h}
        no corredor; os assentos estão em descansar; as árvores lá fora correm
        para trás em \qty{300}{km/h}.
  \item No \emph{chão} estrutura: os assentos se movem em \qty{300}{km/h},
        o passageiro em \qty{304}{km/h}, e as árvores estão em descansar.
\end{itemize}
A mesma cena, dois quadros, duas descrições totalmente diferentes --- e
nenhum experimento realizado dentro do trem pode declarar um deles o
verdadeiro''.
\end{example}

\begin{proposition}[Relatividade do movimento]\label{prop:g10:relative-motion:relativity}
O estado de descansar ou movimento de um corpo, seu \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória}, e sua velocidade toda
depende do \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{quadro de referência} escolhido para descrevê-los.
\end{proposition}

\begin{proof}
Um exemplo resolve cada reivindicação. O passageiro sentado de
\cref{ex:g10:relative-motion:walker} está em descansar na estrutura do trem e
move-se em \qty{300}{km/h} no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} (descansar e a velocidade dependem
o quadro). Para o \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória}, observe a válvula de uma roda de bicicleta: um
observador andando de bicicleta vê-a traçar um círculo ao redor do cubo, enquanto
um observador parado na estrada vê-o traçar uma sequência de arcos (um
curva chamada \emph{ciclóide}\index{ciclóide}) --- veja a figura abaixo.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[gray!60] (-1.6,0) -- (1.6,0);
  \draw[gray, thin] (0,1) circle (1);
  \fill (0,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (0,1) -- (0.71,1.71);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1,1) arc (0:330:1);
  \fill[omThm] (0.71,1.71) circle (2pt) node[above right] {valve};
  \node[omDef] at (0,-0.5) {bicycle frame: a circle};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.42, font=\small]
  \draw[gray!60] (-0.6,0) -- (13.2,0);
  \draw[omDef, thick] plot[domain=0:12.566, samples=100, smooth]
    ({\x - sin(\x r)}, {1 - cos(\x r)});
  \draw[gray, thin] (9.42,1) circle (1);
  \fill (9.42,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (9.42,1) -- (9.42,2);
  \fill[omThm] (9.42,2) circle (3pt);
  \node[omDef] at (6.3,-1.0) {road frame: a cycloid};
\end{tikzpicture}

{\small A mesma válvula, dois quadros: um círculo para o ciclista, um \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{ciclóide}
--- uma cadeia de arcos --- para o observador na estrada.}
\end{omfigure}

\begin{remark}
Observe o que faz \emph{não} mudança nas duas imagens: a válvula, o
roda, a física. Apenas a descrição muda. Perguntar ``é a válvula
realmente andando em círculo?'' é como perguntar se uma montanha é
``realmente'' para a esquerda: depende de onde você está.
\end{remark}

\section{Velocidade média}

\begin{definition}[Velocidade média]\label{def:g10:relative-motion:speed}
O \emph{velocidade média}\index{velocidade média} de um corpo, em um dado
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{quadro de referência}, é a distância $d $ ele viaja nesse quadro dividido por
o tempo de viagem $ t $:
\[
v = \frac{d}{t} .
\]
Com $ d $ em metros e $ t $ em \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}, $ v $ está em metros por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}
(\unit{m/s}); a vida cotidiana prefere quilômetros por hora (\unit{km/h}).
\end{definition}

\begin{method}[Convertendo entre m/s e km/h]\label{met:g10:relative-motion:convert}
Um quilômetro é \qty{1000}{m} e uma hora é \qty{3600}{s}, então
$\qty{1}{m/s} = \qty{3.6}{km/h}$:
\begin{itemize}
  \item de \unit{m/s} para \unit{km/h}: \emph{multiplicar} por $3.6$;
  \item de \unit{km/h} para \unit{m/s}: \emph{dividir} por $3.6$.
\end{itemize}
Verificação de sanidade: o número de \unit{km/h} é sempre o \emph{maior} de
os dois.
\end{method}

\begin{example}[Algumas velocidades que vale a pena conhecer]\label{ex:g10:relative-motion:convert}
Uma caminhada rápida: $\qty{1.5}{m/s} \times 3.6 = \qty{5.4}{km/h}$. Um carro urbano
em \qty{54}{km/h}: $54 / 3.6 = \qty{15}{m/s}$ --- sobre \qty{15}{m}
coberto cada \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}, vale a pena lembrar antes de pisar no meio-fio.
Som no ar: $\qty{340}{m/s} \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
\end{example}

\begin{example}[Uma caminhada com pausa]\label{ex:g10:relative-motion:hike}
Um caminhante cobre \qty{12}{km} em \qty{2}{h} de caminhar, então descansa para
\qty{1}{h}, então cobre \qty{6}{km} na final \qty{1.5}{h}. Média
velocidade durante todo o passeio:
\[
v = \frac{d}{t} = \frac{12 + 6}{2 + 1 + 1.5}
= \frac{\qty{18}{km}}{\qty{4.5}{h}} = \qty{4.0}{km/h}.
\]
A média conta \emph{todos} o tempo decorrido, incluindo pausas --- é
geralmente não é a média das velocidades das pernas separadas.
\end{example}

\section{Escolhendo um quadro: terrestre, geocêntrico, heliocêntrico}

Como todo quadro é legítimo, escolhemos aquele em que o movimento que desejamos
preocupa-se com a aparência mais simples. Três opções cobrem a maior parte da física em
este livro.

\begin{definition}[Os três quadros padrão]\label{def:g10:relative-motion:frames}
\begin{itemize}
  \item O \emph{estrutura de solo}\index{estrutura de solo} (ou
        \emph{estrutura de laboratório}\index{estrutura de laboratório}) está anexado a
        superfície da Terra onde o experimento acontece. É o
        quadro certo para o movimento diário: queda de objetos, veículos,
        esportes, bancadas de laboratório.
  \item O \emph{quadro geocêntrico}\index{quadro geocêntrico} está centrado
        na Terra, mas faz \emph{não} gire com ele (suas direções
        apontar para estrelas distantes). É a moldura certa para a Lua e
        para artificiais \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites}, qual \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} a Terra como um todo e
        ignore sua rotação diária.
  \item O \emph{estrutura heliocêntrica}\index{estrutura heliocêntrica} é
        centrado no Sol, com direções novamente fixadas em distantes
        estrelas. É o quadro certo para os planetas: cada um segue
        um simples, quase circular \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[omProp] (0,0) circle (0.26);
  \node[below=3pt] at (0,-0.26) {Sun};
  \draw[dashed, gray] (0,0) circle (2.5);
  \draw[-Stealth, gray] (2.5,0) arc (0:22:2.5);
  \fill[omDef] (2.5,0) circle (0.12);
  \node[below right] at (2.55,-0.10) {Earth};
  \draw[dashed, gray] (2.5,0) circle (0.75);
  \draw[-Stealth, gray] (3.25,0) arc (0:55:0.75);
  \fill[gray] (2.5,0.75) circle (0.06);
  \node[above] at (2.5,0.80) {Moon};
  \draw[omThm] (2.38,0.12) -- (1.2,1.35);
  \node[omThm, left, align=right] at (1.25,1.45)
    {ground frame:\\a point spinning\\with the surface};
  \node[omDef, align=left, anchor=west] at (3.6,0.1)
    {geocentric frame:\\centred on the Earth\\(Moon, satellites)};
  \node[omProp, align=left, anchor=west] at (-1.4,-1.6)
    {heliocentric frame: centred on the Sun (planets)};
\end{tikzpicture}

{\small Três quadros aninhados: o chão gira com a Terra, o
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico} cavalga com a Terra sem girar, o heliocêntrico
quadro observa toda a dança do Sol.}
\end{omfigure}

\begin{method}[Escolhendo o quadro]\label{met:g10:relative-motion:choose}
Nomeie os corpos cujo movimento você deseja descrever e escolha o quadro em
qual esse movimento é mais simples:
\begin{enumerate}
  \item movimento próximo à superfície da Terra, com duração de minutos --- chão
        quadro;
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} \emph{em volta} a Terra (Lua, \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites}) --- geocêntrico
        quadro;
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} ao redor do Sol (planetas, cometas) --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica}.
\end{enumerate}
Sempre indique sua escolha antes de descrever uma moção: uma \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} ou um
a velocidade citada sem seu quadro não tem sentido
(\cref{prop:g10:relative-motion:relativity}).
\end{method}

\begin{remark}[Quem está certo, Ptolomeu ou Copérnico?]\label{rem:g10:relative-motion:history}
``O Sol nasce no leste'' e ``a Terra gira em direção ao leste'' são
a mesma observação relatada em dois quadros --- o primeiro no chão
quadro, onde o Sol varre o céu, o \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} no geocêntrico
quadro, onde o observador é transportado em torno do eixo da Terra. Para
séculos, as próprias armações foram o campo de batalha: a de Ptolomeu
A descrição centrada na Terra rastreou o céu com precisão, mas precisava de loops
em voltas para seguir os planetas, enquanto a descrição centrada no Sol
revivido por Copérnico em 1543 fez de cada planeta um simples quase-círculo e
explicou os estranhos loops inversos de Marte como um mero efeito de quadro ---
a Terra ultrapassando um planeta mais lento. O veredicto moderno não é aquele
quadro é verdadeiro e o outro falso, mas que eles não são igualmente
\emph{conveniente}; um critério mais profundo para preferir alguns quadros
(os inerciais) chega com o princípio da inércia em
\cref{ch:g10:inertia}.
\end{remark}

\section{Compondo movimentos ao longo de uma linha}

O que conecta o \qty{4}{km/h} do andador (estrutura do trem) até o
\qty{304}{km/h} (\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo})? Ao longo de uma única linha, a resposta é clara
adição.

\begin{proposition}[Composição de velocidades em uma dimensão]\label{prop:g10:relative-motion:compose}
Suponha que um corpo se mova ao longo de uma linha sobre um suporte móvel (uma passarela, uma
trem, água corrente), o próprio suporte deslizando ao longo da mesma linha
em relação ao solo. Escolhendo uma direção positiva na linha e
contando velocidades com um sinal,
\[
v_{\text{body/ground}} \;=\; v_{\text{body/support}} \;+\;
v_{\text{support/ground}} .
\]
Em palavras: velocidades na mesma direção somam; velocidades em sentido oposto
direções subtraem.
\end{proposition}

\begin{proof}
Durante um \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}, o suporte carrega o corpo $ v_{\text{support/ground}}$
metros ao longo da linha, e o corpo avança $ v_{\text{body/support}}$
metros ao longo do suporte. Ambos os deslocamentos acontecem ao longo da mesma linha,
então o deslocamento total do corpo sobre o solo naquele \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} é o seu
soma algébrica --- que é sua velocidade em relação ao solo.
\end{proof}

\begin{example}[A passarela rolante]\label{ex:g10:relative-motion:walkway}
Uma passarela do aeroporto rola em \qty{1.0}{m/s}. Um viajante caminha sobre ele em
\qty{1.5}{m/s} em relação à correia, na direção de deslocamento: velocidade
em relação ao solo $1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$. Andando errado
caminho no mesmo ritmo: $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$, ainda (lentamente)
progredindo contra o cinto. Parado no cinto:
\qty{1.0}{m/s} em relação ao solo, \qty{0}{m/s} em relação ao
cinto --- em descansar e em movimento ao mesmo tempo, em dois diferentes
quadros.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \draw[fill=gray!12] (0,0) rectangle (7,0.3);
  \node[gray] at (6.3,0.15) {belt};
  \draw (2.5,0.3) -- (2.5,1.05);
  \draw (2.5,0.75) -- (2.2,0.45) (2.5,0.75) -- (2.8,0.45);
  \fill (2.5,1.2) circle (2.5pt);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (0.4,-0.45) -- (1.9,-0.45)
    node[midway, below] {belt/ground: \qty{1.0}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (2.5,1.6) -- (4.75,1.6)
    node[midway, above] {walker/belt: \qty{1.5}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (2.5,2.3) -- (6.25,2.3)
    node[midway, above] {walker/ground: \qty{2.5}{m/s}};
\end{tikzpicture}

{\small Composição unidimensional: as setas são desenhadas em escala e
a seta da moldura do solo é a soma das outras duas.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Duas direções ao mesmo tempo]\label{rem:g10:relative-motion:twodim}
Quando os dois movimentos são \emph{não} na mesma linha --- um barco mirando
atravessando um rio enquanto a corrente o empurra rio abaixo --- cada
o movimento segue seu curso independentemente, e as velocidades compõem como
setas colocadas ponta a ponta, exatamente como os vetores da matemática
volume. O barco ainda chega à margem oposta no tempo definido pelo seu
velocidade de cruzamento sozinho, mas pousa a jusante de seu ponto de mira, e
sua \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} é uma linha reta inclinada. O vetor completo
o tratamento vem num capítulo posterior; aqui só lemos a foto.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95, font=\small]
  \fill[omDef!10] (0,0) rectangle (6.4,2.4);
  \draw (0,0) -- (6.4,0) (0,2.4) -- (6.4,2.4);
  \draw[-Stealth, gray] (4.8,0.35) -- (5.6,0.35);
  \node[gray] at (5.2,0.62) {current};
  \draw[dashed, omMeth] (1.5,0) -- (3.3,2.4);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.5,0.6) -- (1.5,2.0)
    node[left, pos=0.7] {boat/water};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (1.5,0.6) -- (2.55,0.6)
    node[below, pos=0.8] {water/ground};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (1.5,0.6) -- (2.55,2.0)
    node[right, pos=0.75] {boat/ground};
  \fill (1.5,0.6) circle (1.8pt);
\end{tikzpicture}

{\small Um barco atravessando um rio em linha reta: na água ele se enquadra
vai direto; no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} segue o tracejado inclinado
linha, flutuando rio abaixo conforme ela cruza.}
\end{omfigure}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:relative-motion:1}
Um passageiro está dormindo em um trem viajando a \qty{100}{km/h}. Estado
se o passageiro está em descansar ou em movimento, e a que velocidade,
em relação a: a carruagem; o chão; uma árvore ao lado da pista; um
trem que se aproxima viajando em \qty{100}{km/h} o outro lado. Então descreva
o movimento da árvore na estrutura do trem de passageiros.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:relative-motion:2}
Converter: \qty{72}{km/h} e \qty{108}{km/h} em \unit{m/s};
\qty{25}{m/s} e \qty{340}{m/s} em \unit{km/h}. Verifique cada resposta
com a regra de sanidade de \cref{met:g10:relative-motion:convert}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:relative-motion:3}
Um ciclista cobre \qty{36}{km} em \qty{1}{h}~\qty{30}{min}; um velocista
capas \qty{100}{m} em \qty{10.0}{s}. Calcule ambos velocidades médias em
\unit{m/s} e em \unit{km/h}. Quem é mais rápido e responde
te surpreender?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:relative-motion:4}
Uma esteira rolante rola em \qty{0.9}{m/s}. Um viajante caminha em
\qty{1.4}{m/s} em relação ao cinto. Dê a velocidade relativa do viajante
ao chão ao caminhar na direção da esteira, contra ela e quando
parado no cinto.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:relative-motion:5}
Para cada movimento, escolha o quadro mais conveniente entre o solo,
geocêntrico e heliocêntrico, e justifique em uma frase: uma caneta caiu
dentro de um trem em movimento (bônus: está disponível uma estrutura ainda melhor); o
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} da Estação Espacial Internacional; um ano marciano; um
\qty{100}{m} corrida.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:6}
Um trem passa em \qty{108}{km/h}. Um passageiro caminha em direção à frente em
\qty{1.5}{m/s} em relação ao trem.
\begin{enumerate}
  \item Converta a velocidade do trem para \unit{m/s}, então dê o
        velocidade do passageiro em relação ao solo, caminhando em direção ao
        frente e para trás.
  \item A carruagem é \qty{60}{m} longo. Quanto tempo leva a caminhada até o
        tomada frontal e a distância que o passageiro viaja em relação à
        o chão durante isso?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:7}
A velocidade de um barco em águas paradas é \qty{5.0}{m/s}; um rio corre em
\qty{2.0}{m/s}. O barco viaja \qty{420}{m} rio abaixo, vira-se,
e volta.
\begin{enumerate}
  \item Calcule a velocidade do barco em relação à margem de cada perna e
        a duração de cada perna.
  \item Calcule o \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média} durante a viagem de ida e volta. Por que é menos
        do que \qty{5.0}{m/s}, mesmo que a corrente ajude em uma perna
        exatamente tanto quanto atrapalha o outro?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:8}
Dois trens se cruzam em trilhos paralelos: trem A (\qty{180}{m}
longo) em \qty{25}{m/s}, trem B (\qty{90}{m} longo) em \qty{20}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Eles viajam em direções opostas. Qual é a velocidade de B em
        o referencial de A e quanto tempo dura a travessia completa
        (do encontro dos narizes até a separação das caudas)?
  \item As mesmas perguntas se eles viajam na mesma direção.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:9}
Uma bicicleta percorre uma estrada reta. Descreva o \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} do
válvula do pneu em: quadro do ciclista; o \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}; e o quadro
da própria válvula. Descreva também o \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} do cubo da roda em
o \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}. Sem cálculo --- nomeie cada curva.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:10}
O equador da Terra está aproximadamente \qty{40000}{km} longo, e a Terra gira
uma vez dentro \qty{24}{h}.
\begin{enumerate}
  \item Calcule a velocidade de um ponto no equador no geocêntrico
        quadro, em \unit{km/h} e em \unit{m/s}.
  \item Explique em uma frase cada: por que não sentimos essa velocidade, e
        por que o Sol nasce e a Terra gira relatam o mesmo
        observação.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:11}
Parado em uma escada rolante em movimento, a subida leva \qty{60}{s}.
Subir a mesma escada rolante desligada leva \qty{90}{s}. Quanto tempo
subir a escada rolante demora? (Trabalhe com as velocidades, não
os tempos.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:12}
Um motorista percorre a mesma distância duas vezes: saindo em \qty{60}{km/h},
de volta às \qty{90}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Mostre que o \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média} durante a viagem de ida e volta é
        \qty{72}{km/h} --- não \qty{75}{km/h}.
  \item Explique onde a resposta ingênua está errada e indique qual perna
        domina a média.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:13}
Dois ciclistas partem \qty{35}{km} separados e cavalgam um em direção ao outro, um de cada vez
\qty{15}{km/h}, o outro em \qty{20}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Descreva o movimento do \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} ciclista no referencial da
        primeiro e deduza quando eles se encontrarem.
  \item Qual a distância que cada um percorreu na reunião?
  \item Se, em vez disso, eles andarem na mesma direção (o mais rápido
        atrás), quanto tempo dura a perseguição?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:14}
Um nadador atravessa um rio \qty{60}{m} de largura, indo direto em
\qty{1.2}{m/s} em relação à água; a corrente flui em
\qty{0.9}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Explique por que o tempo de travessia é definido pela travessia do nadador
        velocidade sozinha e calcule-a.
  \item A que distância rio abaixo o nadador pousa?
  \item Usando um triângulo retângulo, encontre a velocidade do nadador no chão
        quadro e o comprimento do caminho realmente nadou sobre o solo.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:relative-motion:15}
A Terra \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} o Sol em um quase círculo de raio
\qty{1.50e11}{m}, em um ano ($\num{3.16e7}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}).
\begin{enumerate}
  \item Calcule a velocidade da Terra no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica}, em
        \unit{km/s}.
  \item Compare-o com a velocidade de rotação do equador encontrada em
        \cref{exo:g10:relative-motion:10}.
  \item Visto da Terra, Marte ocasionalmente parece parar e flutuar
        para trás entre as estrelas por algumas semanas. Explique em dois
        frases, usando o vocabulário deste capítulo, por que o heliocêntrico
        quadro dissolve o mistério.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problema: A passarela, o rio e o satélite}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- a esteira rolante, o rio e
o satélite: quem se move, em relação a quê, e o viajante da poltrona
relatório final de velocidade}]
\label{pb:g10:relative-motion:1}
Um aeroporto, uma travessia de balsa e um ponto brilhante deslizando no crepúsculo
céu: três cenas cotidianas, uma pergunta feita três vezes --- quem
se move, em relação a quê? Cada parte escolhe seu quadro, calcula e
observa a mudança da resposta com o ponto de vista; o final totaliza
quão rápido \emph{você} estão se movendo agora, sentados perfeitamente imóveis.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The walkway race.}
Uma passarela de aeroporto é \qty{90}{m} longo e rola em \qty{1.0}{m/s}. Um
viajante caminha em \qty{1.5}{m/s} (em relação ao que está sob os pés).
\begin{enumerate}
  \item Quanto tempo leva a passarela para transportar um viajante em pé
        de ponta a ponta?
  \item Quanto tempo leva o viajante para caminhar em movimento
        cinto, em sua direção?
  \item Quanto tempo ao caminhar ao lado da passarela, no piso fixo?
  \item Um brincalhão anda na direção errada no cinto, em \qty{1.5}{m/s}
        em relação a isso. Velocidade relativa ao solo e tempo para chegar
        do outro lado até a entrada?
  \item Uma criança corre na direção errada exatamente \qty{1.0}{m/s} relativo
        para o cinto. Descreva o movimento da criança no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo},
        e nomeie a máquina de ginástica que ela reinventa.
  \item Resuma as questões 1 a 5 em uma tabela de duas colunas: a opinião de cada proponente
        velocidade na estrutura da correia e no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}. Qual coluna
        sentem as pernas dos viajantes?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- The river.}
Uma balsa atravessa um rio \qty{120}{m} largo. Sua velocidade em relação ao
água é \qty{2.0}{m/s}; a corrente flui em \qty{1.5}{m/s}. O piloto
primeiro aponta diretamente para a margem oposta.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Quanto tempo leva a travessia?
  \item A que distância a jusante a balsa pousa?
  \item Usando um triângulo retângulo, calcule a velocidade da balsa no chão
        quadro e o comprimento de sua \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória}. (Um
        aparece o familiar triplo de números.)
  \item Descreva a balsa \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} na moldura d'água e no
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}. O que há de igual neles e o que difere?
  \item Um nadador cuja velocidade em relação à água é \qty{1.0}{m/s}
        parte da mesma margem, mirando direto como o
        balsa. Quanto tempo leva a travessia e a que distância a jusante
        o nadador pousa? Calcule a estrutura do solo do nadador
        velocidade (triângulo retângulo novamente). Por que o nadador mais lento
        ir mais longe do que a balsa?
  \item Um tronco passa flutuando pela balsa. Dê sua velocidade no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}
        e na moldura dágua. Em que quadro o tronco está em movimento?
        Comentário.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} pass.}
Ao entardecer, a Estação Espacial Internacional cruza o céu em poucos
minutos. Isto \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} a uma altitude de \qty{400}{km}; o raio da Terra
é \qty{6.37e6}{m}, e um \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} leva \qty{5.56e3}{s} (sobre
\qty{93}{min}).
\begin{enumerate}[resume]
  \item Em qual quadro padrão o movimento da estação é mais simples?
        Calcule sua velocidade nesse quadro, em \unit{km/s}.
  \item Explique em duas frases por que \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo} descreve o
        estação desajeitadamente --- o que acontece com sua trilha no solo
        entre um \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} e o próximo?
  \item Compare a velocidade orbital da estação com o giro do equador
        velocidade ($\approx \qty{0.46}{km/s}$): por que fator é
        estação mais rápido?
  \item Um geoestacionário \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} no raio \qty{4.22e7}{m} em
        exatamente um dia ($\qty{8.64e4}{s}$). Calcule sua velocidade no
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico}, então descreva seu movimento no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo}.
        Reconcilie as duas respostas em uma frase.
  \item No \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico} a Lua traça um quase círculo ao redor
        a Terra em cerca $27$ dias. Esboce em palavras seu \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica} ao longo de alguns meses.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Who moves?}
\begin{enumerate}[resume]
  \item ``O Sol nasce no leste.'' ``A Terra gira em direção ao
        leste.'' Indique o quadro em que cada frase descreve o
        observação e explique por que nenhum dos dois está errado.
  \item Num parágrafo sóbrio: o que o quadro de Ptolomeu fez bem, o que
        o quadro de Copérnico simplificou (mencione o retrocesso de Marte
        loops), e por que o veredicto moderno sobre \emph{conveniência}
        em vez de um quadro ser verdadeiro?
  \item O relatório de velocidade do viajante de poltrona. Você fica quieto em um
        poltrona perto do equador. Dê sua velocidade no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura de solo},
        no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{quadro geocêntrico} ($\approx \qty{0.46}{km/s}$) e em
        o \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica} ($\approx \qty{30}{km/s}$). Então calcule
        a distância que você percorre no \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{estrutura heliocêntrica} durante um
        \qty{90}{min} filme, e concluir o problema com o capítulo
        moral de uma frase.
\end{enumerate}
\end{problem}
