\section*{Capítulo \ref{ch:g10:orders-of-magnitude} --- Orders of Magnitude: Measuring the Universe}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:1}
\emph{1.}$\qty{750}{nm} = 750 \times \qty{e-9}{m} = \qty{7.50e-7}{m}$.
\emph{2.} $\qty{2.5}{km} = \qty{2.5e3}{m}$.
\emph{3.}$\qty{3.2}{\micro m} = \qty{3.2e-6}{m}$.
\emph{4.}$\qty{0.15}{Tm} = 0.15 \times \qty{e12}{m} = \qty{1.5e11}{m}$
--- uno \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{unidad astronómica}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:2}
\emph{1.} $\qty{149600000}{km} = \qty{1.496e11}{m}$: $4$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significativo
figuras}.
\emph{2.} $\qty{1.06e-10}{m}$: $3$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} (ceros a la izquierda
nunca contar).
\emph{3.} $\num{8.1e9}$: $2$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas}.
\emph{4.} $\qty{5.20e-3}{s}$: $3$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} (el final
cero es una promesa).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:3}
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{mantisas} y \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{exponentes} por separado
(\cref{prop:g10:orders-of-magnitude:powers}):
\[
3 \times 2 \times 10^{8-5} = \num{6e3}, \qquad
\tfrac{8}{4} \times 10^{4-(-3)} = \num{2e7},
\]
\[
5^{2} \times 10^{12} = \num{2.5e13}, \qquad
\tfrac{4 \times 3}{6} \times 10^{-3-9+7} = \num{2e-5} .
\]
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:4}
Humano: $1.7 < 5$, orden $\qty{e0}{m}$. Everest:
$\qty{8848}{m} = \qty{8.848e3}{m}$ y $8.848 \geq 5$: orden
$\qty{e4}{m}$. Bacteria: orden $\qty{e-6}{m}$. Tierra:
$5.97 \geq 5$, orden $\qty{e25}{kg}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:5}
\emph{1.} Media graduación: $L = (127.0 \pm 0.5)\,\unit{mm}$.
\emph{2.} $\Delta L / L = 0.5/127 \approx 0.4\%$.
\emph{3.} Borrador: $0.5/12 \approx 4\%$. La medida del lápiz es
aproximadamente diez veces más preciso --- misma regla, mismo \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{absoluto
incertidumbre}, objeto diez veces más largo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:6}
\emph{1.} Próxima:
$4.24 \times \qty{9.47e15}{m} = \qty{4.01e16}{m}$. Sirio:
$8.6 \times \qty{9.47e15}{m} = \qty{8.1e16}{m}$ (dos \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significativo
figuras}, como la entrada).
\emph{2.} $t = d/c = \qty{2.4e13}{m} / \qty{3.00e8}{m/s}
= \qty{8.0e4}{s}$, es decir $\num{8.0e4}/3600 \approx \qty{22}{h}$:
casi un día completo para cada mensaje de la sonda.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:7}
$t = d/c$ cada vez. Luna:
$\qty{3.84e8}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} = \qty{1.28}{s}$. Sol:
$\qty{1.496e11}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} = \qty{499}{s} \approx
\qty{8.3}{min}$. Neptuno:
$\qty{4.50e12}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} = \qty{1.50e4}{s} \approx
\qty{4.2}{h}$. Cuando miras a Neptuno, lo ves como era aproximadamente
Hace cuatro horas\dots cada telescopio es una suave máquina del tiempo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:8}
\emph{1.} Una hoja: $\qty{52.0}{mm}/500 = \qty{0.104}{mm}
= \qty{1.04e-4}{m}$. La incertidumbre también divide:
$\qty{0.5}{mm}/500 = \qty{0.001}{mm}$, entonces
$t = (104 \pm 1)\,\unit{\micro m}$.
\emph{2.}$1/104 \approx 1\%$.
\emph{3.} Medir una hoja directamente daría
$(0.1 \pm 0.5)\,\unit{mm}$: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{incertidumbre relativa} de aproximadamente $500\%$
--- el gobernante ni siquiera puede probar que la hoja existe. Apilamiento $500$
hojas multiplica la longitud medida por $500$ mientras que la regla
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{incertidumbre absoluta} permanece fijo: el \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{incertidumbre relativa} se encoge
ese mismo factor $500$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:9}
Divida cada longitud por $\qty{2e-10}{m}$. Bacteria:
$\qty{2.0e-6}{m}/\qty{2e-10}{m} = \num{1.0e4}$ átomos. Cabello:
$\qty{7.0e-5}{m}/\qty{2e-10}{m} = \num{3.5e5}$. Humano:
$1.7/\num{2e-10} = \num{8.5e9}$, \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{orden de magnitud} $10^{10}$: diez
mil millones de átomos de la cabeza a los pies.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:10}
\emph{1.} $s = \qty{0.22}{m}/\qty{1.39e9}{m} = \num{1.58e-10}$.
\emph{2.} Tierra:
$\qty{1.27e7}{m} \times \num{1.58e-10} = \qty{2.0e-3}{m} =
\qty{2.0}{mm}$ --- un grano de pimienta --- orbitando a
$\qty{1.496e11}{m} \times \num{1.58e-10} = \qty{23.7}{m} \approx
\qty{24}{m}$ del fútbol.
\emph{3.} Luna:
$\qty{3.84e8}{m} \times \num{1.58e-10} = \qty{6.1}{cm}$ de la
grano de pimienta. Neptuno:
$\qty{4.50e12}{m} \times \num{1.58e-10} \approx \qty{710}{m}$: el
El modelo no cabe en el patio de la escuela.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:11}
\emph{1.} $21.0 \times 29.7 = \qty{623.7}{cm^2}$, redondeado a tres
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} de las entradas: $\qty{624}{cm^2}$.
\emph{2.} $v = \qty{100.0}{m}/\qty{12.3}{s} = \qty{8.13}{m/s}$ (tres
cifras, fijadas por la época).
\emph{3.} Cinco \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} reclamarían el área para
$\qty{0.01}{cm^2}$, una precisión que las entradas de nivel milimétrico nunca
entregado --- un decimal falsificado sigue siendo una falsificación.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:12}
\emph{1.} Radio $r = \qty{0.55}{m}$, área
$A = \pi r^{2} = \pi \times 0.55^{2} \approx \qty{0.95}{m^2}$. Volumen
$V = \qty{1.0}{mm^3} = \qty{1.0e-9}{m^3}$, y una película es (área)
$\times$ (espesor), entonces
\[
e = \frac{V}{A} = \frac{\qty{1.0e-9}{m^3}}{\qty{0.95}{m^2}}
= \qty{1.1e-9}{m} .
\]
\emph{2.} Una molécula es del orden $\qty{e-9}{m}$ --- un peldaño por encima del
$\qty{e-10}{m}$ del átomo, consistente con que una molécula sea una pequeña
grupo de átomos. La cucharadita de aceite de Franklin calmó medio acre de
estanque y, sin que él lo supiera, midió el nanómetro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:13}
Supuestos: aproximadamente $70$ latidos por minuto en reposo, una vida de $80$
años. Por día: $70 \times 60 \times 24 \approx \num{1e5}$ latidos. por
año: $\num{1e5} \times 365 \approx \num{4e7}$. Por vida:
$\num{4e7} \times 80 \approx \num{3e9}$ --- \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{orden de magnitud}
$10^{9}$, unos cuantos miles de millones de latidos. Cuatro \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} serían
pretender conocer el ritmo cardíaco, minuto a minuto, durante ochenta años: el
Las entradas son conjeturas de orden de magnitud y ninguna salida puede superar a sus
entradas (\cref{met:g10:orders-of-magnitude:sigfig}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:14}
Después de los pliegues $n$, el grosor es $2^{n} \times \qty{1.0e-4}{m}$.
\emph{1.} Necesita $2^{n} \geq 8848/\num{1.0e-4} = \num{8.8e7}$. desde
$2^{26} \approx \num{6.7e7}$ se queda corto y
$2^{27} \approx \num{1.3e8}$ es suficiente: $27$ pliegues (pila
$\approx \qty{13}{km}$).
\emph{2.} Necesita $2^{n} \geq \num{3.84e12}$: $2^{41} \approx
\num{2.2e12}$es corto,$2^{42} \approx \num{4.4e12}$ alcanza ---
$42$ se pliega, apila $\qty{4.4e8}{m}$, cómodamente más allá de la Luna.
\emph{3.} Sólo el experimento: cada pliegue divide el área a la mitad, y después
Siete pliegues la pila es más gruesa que ancha. la aritmética de
la duplicación no se ve afectada: el crecimiento exponencial simplemente supera lo que el papel
(y la intuición) pueden seguir.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:orders-of-magnitude:15}
\emph{1.} Luna: $\qty{0.03}{m}/\qty{3.84e8}{m} = \num{7.8e-11}$.
Tabla: $\qty{0.001}{m}/\qty{1.000}{m} = \num{1.0e-3}$. la luna
la medición es más precisa por un factor
$\num{1.0e-3}/\num{7.8e-11} \approx \num{1.3e7}$ --- más de diez millones.
\emph{2.} Coincidir con $\num{7.8e-11}$ en una tabla \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{un metro} significa
$\Delta x = \qty{7.8e-11}{m}$, más pequeño que un átomo
($\approx \qty{e-10}{m}$): el borde de la mesa no es parejo
\emph{definido} así de bruscamente. Relativamente hablando, la Tierra-Luna
La distancia láser es una de las mejores medidas que posee nuestra especie.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:orders-of-magnitude:1}
\textbf{1.} Grano: $\qty{0.5}{mm} = \qty{5e-4}{m}$, en el mili
escala; átomo: $\qty{2.5e-10}{m} = \qty{0.25}{nm}$, en la escala nanométrica.

\textbf{2.} $\qty{5e-4}{m}/\qty{2.5e-10}{m} = \num{2.0e6}$: dos
millones de átomos de ancho.

\textbf{3.} Un cubo de $2 \times 10^{6}$ átomos por arista contiene
$(2\times10^{6})^{3} = 8 \times 10^{18}$ átomos: \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{orden de magnitud}
$10^{19}$.

\textbf{4.} $V = (\qty{5e-4}{m})^{3} = \qty{1.25e-10}{m^3}$, so
$m = \rho V = \qty{2500}{kg/m^3} \times \qty{1.25e-10}{m^3}
= \qty{3.1e-7}{kg} = \qty{0.31}{mg}$.

\textbf{5.} Masa por átomo:
$\qty{3.1e-7}{kg}/(8\times10^{18}) = \qty{3.9e-26}{kg}$ --- de lleno
en el rango ``pocos $10^{-26}\,\unit{kg}$''. El ingenuo cubo de átomos
reproduce masas atómicas reales: el modelo pasa el control de cordura
(\cref{met:g10:orders-of-magnitude:sanity}) con honores.

\textbf{6.} $s = \qty{5e-4}{m}/\qty{1.39e9}{m} = \num{3.6e-13}$.

\textbf{7.} Modelo Tierra: diámetro
$\qty{1.27e7}{m} \times \num{3.6e-13} = \qty{4.6e-6}{m}$ --- el tamaño
de una bacteria --- a distancia
$\qty{1.496e11}{m} \times \num{3.6e-13} = \qty{5.4}{cm}$ de la
Grano: la Tierra es un microbio a cinco centímetros de un grano de arena.

\textbf{8.} $\qty{4.5e12}{m} \times \num{3.6e-13} = \qty{1.6}{m}$: el
Todo el sistema planetario orbita dentro de una mesa de comedor.

\textbf{9.} $\qty{4.0e16}{m} \times \num{3.6e-13} = \qty{1.4e4}{m}
= \qty{14}{km}$.

\textbf{10.} La estrella más cercana a nuestro Sistema Solar de mesa es otra
grano de arena a catorce kilómetros de distancia, prácticamente sin nada en
entre: la galaxia es un espacio abrumadoramente vacío, razón por la cual
Las colisiones entre estrellas son casi inauditas.

\textbf{11.} $t = \qty{5e-4}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} = \qty{1.7e-12}{s}$
--- menos de dos picosegundos.

\textbf{12.} Luna: $\qty{3.84e8}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} =
\qty{1.28}{s}$. Sol:$\qty{1.496e11}{m}/\qty{3.00e8}{m/s} =
\qty{499}{s} \approx \qty{8.3}{min}$: la luz del sol siempre dura ocho minutos
viejo.

\textbf{13.} Un año es $365.25 \times 86400 = \qty{3.156e7}{s}$, entonces
$\qty{1}{ly} = \qty{3.00e8}{m/s} \times \qty{3.156e7}{s}
= \qty{9.47e15}{m}$; entonces
$\qty{4.0e16}{m}/\qty{9.47e15}{m} = 4.2$: la distancia de datos es efectivamente
sobre $\qty{4.2}{ly}$.

\textbf{14.} $\qty{2.4e22}{m}/\qty{9.47e15}{m} = \num{2.5e6}$: dos y
medio millón \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{años luz}. Esa luz salió de Andrómeda sobre $2.5$
hace millones de años, cuando los primeros miembros del género \emph{Homo}
estaban aprendiendo a tallar piedras --- y todavía no hay \emph{Homo sapiens}
existía en cualquier lugar.

\textbf{15.} $\qty{3.00e8}{m/s} \times \qty{1e-9}{s} = \qty{0.30}{m}$.
En un tercio de nanosegundo una señal cubre como máximo aproximadamente
$\qty{10}{cm}$, por lo que dos partes cualesquiera de la máquina que deben comunicarse dentro
Las marcas de un reloj deben estar a una distancia de diez centímetros entre sí:
Tamaño de los límites de velocidad.

\textbf{16.} Átomo promedio en agua:
$\qty{3.0e-26}{kg}/3 = \qty{1.0e-26}{kg}$. Número de átomos:
$\qty{70}{kg}/\qty{1.0e-26}{kg} = \num{7e27}$.

\textbf{17.} Contra la corriente:
$\num{7e27}/\num{8e18} \approx 10^{9}$ --- contienes mil millones
átomos equivalentes a granos. Contra las estrellas:
$\num{7e27}/\num{2e23} = \num{3.5e4}$ --- tus átomos superan en número a todos los
estrellas del universo observable treinta y cinco mil a uno.

\textbf{18.}$\text{(you)}/\text{(atom)} =
\qty{1.7}{m}/\qty{2.5e-10}{m} \approx \num{7e9} \approx 10^{10}$,
mientras que $\text{(universe)}/\text{(you)} =
\qty{8.8e26}{m}/\qty{1.7}{m} \approx \num{5e26}$. En la escalera tu
se encuentran a unos diez peldaños por encima del átomo y casi veintisiete por debajo del
universo: multiplicativamente, los humanos viven muy cerca de sus átomos.

\textbf{19.} La condición da
$x^{2} = 10^{-15} \times 10^{26.9} = 10^{11.9}$, entonces
$x = 10^{5.95} \approx \qty{9e5}{m} \approx \qty{900}{km}$ --- casi
exactamente el diámetro de Ceres, el asteroide más grande
($\approx \qty{940}{km}$). A medio camino de la escalera entre un núcleo y
En el cosmos se encuentra un modesto planeta enano.

\textbf{20.}$\qty{8.8e26}{m} \times \num{3.6e-13} = \qty{3.2e14}{m}$,
es decir\ $\qty{3.2e14}{m}/\qty{1.496e11}{m} \approx \num{2.1e3}$
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{unidades astronómicas}. Remate: encoge el cosmos hasta que el Sol sea un
grano de arena, y el universo observable todavía se extiende por dos mil
veces la distancia real Tierra-Sol --- ningún modelo a escala trae la
universo hasta el tamaño humano; sólo potencias de diez pueden llevarlo.
\end{solution}