\section*{Capítulo \ref{ch:g10:light-spectra} --- Light Spectra and the Message of Light}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:1}
$\qty{254}{nm} < \qty{400}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. $\qty{480}{nm}$: visible,
azul. $\qty{589}{nm}$: visible, amarillo-naranja. $\qty{656}{nm}$: visible,
rojo. $\qty{1064}{nm} > \qty{800}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} --- que es lo que hace un
El corte por láser es doblemente peligroso: potente e invisible.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:2}
\emph{1.} Una banda continua de colores, del rojo al violeta: el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
de la luz del sol.

\emph{2.} El extremo violeta --- el prisma se desvía brevemente \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} el
la mayoría.

\emph{3.} Una única mancha verde: desviada, pero no extendida en banda.
La luz láser es \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromo} --- solo una \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda}, por lo que no hay nada
para ordenar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:3}
(a) Continuo (filamento denso y caliente). (b) Emisión de línea (baja presión
gas excitado). (c) Continuo (metal fundido denso). (d) Emisión de línea
(esencialmente la línea única en $\qty{589}{nm}$). (e) Absorción: la
\omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} de la superficie caliente, marcada por las líneas oscuras del
La atmósfera más fría del sol.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:4}
\emph{1.} Las gotas de lluvia: cada una recibe la luz blanca del sol, la descompone
y lo devuelve ordenado por color.

\emph{2.} El Sol suministra el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca}; la lluvia abastece a millones de
prismas diminutos; la geometría funciona sólo para la luz devuelta por las gotas
hacia el observador, razón por la cual el Sol debe estar detrás del observador
y la lluvia al frente.

\emph{3.} Las gotas no añaden luz propia --- sólo clasifican lo que
ellos reciben. Si la luz del sol ordenada muestra todos los colores, entonces todos los colores
ya estaba contenido en la luz del sol: la luz del sol es \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:5}
\emph{1.} Rojo opaco $<$ Naranja brillante $<$ Casi blanco.

\emph{2.} Ambos: el brillo obtiene \emph{más brillante} (efecto 1) y su color.
se desplaza del rojo hacia el lado azul (efecto 2, el pico $\lambda_{\max}$
encogiéndose), de modo que cada vez más parte de la banda visible está fuertemente iluminada ---
una banda completa se lee como blanca.

\emph{3.} Un cuerpo de color blanco brillante emite con fuerza en todo el espectro visible.
banda; un cuerpo que brilla en rojo solo gestiona el final \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda larga}. Por Viena
ley la primera es la más caliente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:6}
\emph{1.}
\[
T = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.00e-7}{m}} = \qty{5800}{K}.
\]

\emph{2.} $\theta = 5800 - 273 = \qty{5527}{\degreeCelsius} \approx
\qty{5500}{\degreeCelsius}$.

\emph{3.} $\qty{400}{nm} < \qty{500}{nm} < \qty{800}{nm}$: el pico es
visible, en el verde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:7}
\emph{1.} Vela:
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{1800}{K} = \qty{1.61e-6}{m}
= \qty{1.6}{\micro m}$, en el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}. Placa calefactora:
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{500}{K} = \qty{5.8e-6}{m}
= \qty{5.8}{\micro m}$, lejos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}.

\emph{2.} En $\qty{500}{K}$ esencialmente toda la radiación es \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}:
la piel lo absorbe y siente calor, pero el ojo no recibe nada --- calor,
todavía negro.

\emph{3.} A \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} es amplio: incluso alcanzó su punto máximo en
$\qty{1.6}{\micro m}$, el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} de la vela mantiene una cola visible en el
Extremo rojo-amarillo: débil, pero suficiente para el ojo adaptado a la oscuridad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:8}
Lámpara A: las líneas $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ coinciden con el hidrógeno y el
Una tenue línea violeta completa el catálogo en $\qty{410}{nm}$: hidrógeno.

Lámpara B: la línea se encuentra en $\qty{589}{nm}$, el único sodio fuerte visible
línea. El helio no está excluido por la línea en sí (el helio sí posee una línea
en los cercanos $\qty{588}{nm}$) sino por los \emph{desaparecido}: helio
También mostraría $447$, $502$ y $\qty{668}{nm}$, y no aparece ninguno. un
El elemento se identifica por su catálogo completo: la lamp B contiene sodio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:9}
\emph{1.} Un arco iris continuo marcado por una delgada línea oscura: el
\omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{espectro de absorción} de sodio.

\emph{2.} En $\qty{589}{nm}$: un gas absorbe exactamente el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} que es
capaz de emitir (\cref{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}), y el sodio
Una línea visible fuerte está en $\qty{589}{nm}$.

\emph{3.} El \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de emisión} del sodio: un único color amarillo anaranjado brillante
línea en $\qty{589}{nm}$ sobre fondo negro --- el mismo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda},
con los dos espectros intercambiando brillo y oscuridad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:10}
\emph{1.} $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$: el hidrógeno completo
catálogo. $517$ y $\qty{518}{nm}$: el par de magnesio. Ambos elementos son
presente.

\emph{2.} En la atmósfera del Sol, el gas más frío y delgado sobre el
superficie brillante. La superficie envía un \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo}; el
La atmósfera elimina su propio \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} de la luz que pasa, por lo que el
Las líneas aparecen como luz faltante, oscuras contra el fondo brillante.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:11}
\emph{1.} $T = 37 + 273 = \qty{310}{K}$, so
\[
\lambda_{\max} = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{310}{K}}
= \qty{9.4e-6}{m} = \qty{9.4}{\micro m}.
\]

\emph{2.} Lejos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} --- más de diez veces el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} de rojo
luz.

\emph{3.} En $\qty{310}{K}$ la parte visible de la radiación es
absolutamente insignificante: ningún brillo visible, por muy oscura que sea la habitación. una térmica
La cámara lleva un sensor sintonizado con la radiación realmente emitida, alrededor
$\qty{9}{\micro m}$, y ve cuerpos cálidos brillar contra los más fríos.
alrededores.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:12}
\emph{1.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2700}{K}
= \qty{1.07e-6}{m} \approx \qty{1.1}{\micro m}$: cerca de \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}.

\emph{2.} El \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} alcanza su punto máximo más allá de lo visible: la mayor parte de la electricidad
El poder regresa como invisible \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} --- es decir, calor --- y solo un
Una pequeña cola visible ilumina la habitación. Como lamp, la bombilla desperdicia la mayor parte de su
poder; Como calentador es casi perfecto.

\emph{3.} $T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{5.50e-7}{m} \approx
\qty{5300}{K}$ --- muy por encima del punto de fusión del tungsteno
$\qty{3700}{K}$. Ningún filamento sólido puede salir a la luz del día.
temperaturas, por lo que las lamps similares a la luz del día tuvieron que abandonar la incandescencia
en conjunto (tubos fluorescentes, LED), produciendo luz visible sin
calentar un cuerpo a $\qty{5300}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:13}
\emph{1.} $T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{4.20e-7}{m} \approx
\qty{6900}{K}$: más caliente que el$\qty{5800}{K}$ del Sol.

\emph{2.} Hidrógeno (el conjunto completo $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ es
presente) y calcio (ambas líneas, $393$ y $\qty{397}{nm}$).

\emph{3.} No. La línea de sodio en $\qty{589}{nm}$ está ausente, aunque es abundante
El sodio en la atmósfera necesariamente lo imprimiría en la línea continua.
fondo. Si hay algo de sodio, es sólo en trazas demasiado débiles para
detectar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:14}
\emph{1.} Hidrógeno explica $410$, $434$, $486$ y $\qty{656}{nm}$;
el helio explica $447$, $502$, $588$ y $\qty{668}{nm}$. Cada observado
Se tiene en cuenta la línea: la mezcla es hidrógeno y helio.

\emph{2.} Helio es una explicación \emph{suficiente} porque sus tres
otras líneas ($447$, $502$, $\qty{668}{nm}$) están todas presentes ---
Entonces se espera que la línea $\qty{588}{nm}$ provenga únicamente de helio, y nada en
el sodio \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} \emph{requiere}. Para resolver el asunto es necesario
resolución, no argumento: un \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscopio} más fino separa el helio único
línea en $\qty{587.6}{nm}$ de sodio, que de hecho es un par cercano en
$589.0$ y $\qty{589.6}{nm}$. Ver una línea allí absuelve al sodio;
ver a tres lo condena.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:light-spectra:15}
\emph{1.} Betelgeuse:
$T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{8.5e-7}{m} \approx \qty{3400}{K}$. Rigel:
$T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2.4e-7}{m} \approx \qty{12000}{K}$.

\emph{2.} Dado que $\lambda_{\max} \times T$ es la misma constante para ambos,
$\dfrac{T_{\text{Rigel}}}{T_{\text{Betelgeuse}}}
= \dfrac{\qty{850}{nm}}{\qty{240}{nm}} \approx 3.5$.

\emph{3.} Betelgeuse alcanza su pico en el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}: dentro de la banda visible se
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} es más fuerte en el extremo rojo, por lo que la estrella parece roja. Picos Rigel
en el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}: su banda visible es más fuerte en el extremo azul, por lo tanto
azul-blanco.

\emph{4.} A \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} cubre una amplia gama de \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda}. incluso
Con su pico fuera de la banda visible, una estrella derrama mucha luz.
\emph{en} esa banda --- el pico decide el tinte, no la visibilidad.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:light-spectra:1}
\textbf{1.} Desde aproximadamente $\qty{400}{nm}$ (extremo violeta) hasta aproximadamente
$\qty{800}{nm}$ (extremo rojo); $\qty{550}{nm}$ se encuentra cerca del medio, en el
verde.

\textbf{2.} $\qty{410}{nm}$: violeta; $\qty{434}{nm}$: azul violeta;
$\qty{486}{nm}$: azul verdoso; $\qty{656}{nm}$: rojo.

\textbf{3.} A \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromo} brillo amarillo anaranjado. El color de un auto es
la mezcla de \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} refleja su pintura; bajo una lamp ofreciendo
\emph{solo} $\qty{589}{nm}$, cada pintura sólo puede reflejar más o menos
de ese \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} --- todos los autos aparecen en tonos de naranja y
gris.

\textbf{4.} Cada elemento emite un catálogo fijo de líneas, y no dos
elementos comparten el mismo catálogo
(\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint}): un conjunto completo de líneas
por tanto identifica el elemento como una huella dactilar. pero un
La coincidencia \emph{parcial} demuestra poco: los elementos distintos pueden poseer casi
líneas individuales coincidentes (helio en $\qty{588}{nm}$, sodio en
$\qty{589}{nm}$) --- entonces el reclamo de presencia requiere todas las líneas fuertes
del catálogo.

\textbf{5.} (a) Un arco iris continuo con una línea oscura en
$\qty{589}{nm}$: el \omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{espectro de absorción}. (b) Una sola línea brillante en
$\qty{589}{nm}$ en negro: el \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de emisión} --- mismo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda},
brillante y oscuro intercambiados
(\cref{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}).

\textbf{6.} El \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} se ilumina cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} y su punto máximo
$\lambda_{\max}$ avanza hacia \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} más corto, siguiendo
$\lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K}$
(\cref{prop:g10:light-spectra:wien}).

\textbf{7.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{3400}{K}
= \qty{8.5e-7}{m} = \qty{850}{nm}$: cerca de \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}, justo después del rojo
borde, por lo que la luz halógena tiene un tono más cálido que la luz del día.

\textbf{8.} $T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{5.00e-7}{m} = \qty{5800}{K}$.

\textbf{9.} El pico es suave, no un pico: el Sol emite todo
banda visible con fuerza comparable. Una banda completa de colores mezclados.
juntos se lee como blanco --- el Sol se ve blanco (amarillento a través de nuestro
atmósfera), nunca verde.

\textbf{10.} Póquer frío: pico profundo en el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}, sin cola visible ---
Se siente la radiación, no se ve nada. Más caliente: el brillo \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}
empuja una primera cola visible más allá de $\qty{800}{nm}$ --- las luces rojas del extremo
solo: rojo apagado. Más caliente aún: toda la banda visible se llena mientras
todo se ilumina: naranja, luego blanco.

\textbf{11.} El fondo continuo proviene del resplandor denso y cálido.
superficie; las líneas oscuras están impresas por la atmósfera más fría y delgada
encima de él, que absorbe su propio \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda} de la luz que pasa
a través.

\textbf{12.} Hidrógeno ($410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$: completo),
sodio ($\qty{589}{nm}$) y calcio ($393$ y $\qty{397}{nm}$: ambos)
--- los tres están presentes en la atmósfera del Sol.

\textbf{13.} Que la atmósfera está dominada por el hidrógeno. moderno
las mediciones concuerdan y cuantifican: el Sol está aproximadamente a tres cuartas partes
hidrógeno en masa, siendo la mayor parte del resto helio.

\textbf{14.} La línea no coincide con ningún elemento conocido; ya que cada elemento
El catálogo es fijo y único, una línea que no pertenece a ningún catálogo debe pertenecer.
a un elemento nunca antes visto en un laboratorio. Un nuevo elemento fue
anunció y llamó helio, en honor a \emph{helios}, el Sol. fue
aislado en la Tierra en 1895 --- la predicción confirmada, veintisiete
años después.

\textbf{15.} Visto sobre el brillante fondo continuo, el
atmósfera \emph{elimina} luz propia \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda}: líneas oscuras.
Durante el eclipse la Luna tapa el fondo; la delgada atmósfera
Luego se encuentra solo contra un cielo oscuro y su luz reemitida es toda
hay que ver: el mismo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitudes de onda}, ahora brillante. Un gas, un catálogo
--- el cartel depende de lo que hay detrás.

\textbf{16.} $T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \qty{2.90e-7}{m}
= \qty{10000}{K}$.

\textbf{17.} Azul-blanco: dentro de la banda visible se encuentra el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro}.
más fuerte en el extremo azul. Y sin invisibilidad: el \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo}
inunda toda la banda visible en su camino hacia el pico \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta} ---
el pico fija el tinte, no el brillo.

\textbf{18.} Las líneas oscuras $410$, $434$, $486$, $\qty{656}{nm}$ son las
Huella digital completa del hidrógeno: el hidrógeno domina la atmósfera de Vega.

\textbf{19.} $T_{\text{Vega}} / T_{\text{Sun}} = 10000 / 5800 \approx
1.7$: Vega es más caliente, por lo tanto más azul (pico en$\qty{290}{nm}$ contra
$\qty{500}{nm}$) y, por la primera parte de
\cref{prop:g10:light-spectra:wien}, más brillante según \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidad} de superficie brillante
en cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda}.

\textbf{20.} Forma de identidad de Vega --- temperatura superficial: aproximadamente
$\qty{10000}{K}$; elemento dominante de la atmósfera: hidrógeno; aparente
color: azul-blanco. Todo ello leído desde un solo haz de luz, con un prisma, un
Catálogo de líneas de laboratorio y una división. El "nunca" de Comte fue
emitida en 1835 y expiró en 1859: duró veinticuatro años.
\end{solution}