\section*{Capítulo \ref{ch:g10:universal-gravitation} --- Universal Gravitation and Weight}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:1}
\emph{1.} $F = \num{6.67e-11} \times \dfrac{60 \times 60}{0.80^2}
= \dfrac{\num{2.40e-7}}{0.64} \approx \qty{3.8e-7}{N}$.

\emph{2.} El \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} del mosquito es
$P = \num{2.5e-6} \times 9.81 \approx \qty{2.5e-5}{N}$ --- acerca de $65$
veces \emph{más grande} que la atracción mutua de los bailarines. gravedad
entre personas es más débil que el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de un mosquito.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:2}
\emph{1.} $P = mg = 55 \times 9.81 \approx \qty{5.4e2}{N}$.

\emph{2.} Su masa no ha cambiado: \qty{55}{kg} (misma cantidad de
materia). Su \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} se convierte
$P = 55 \times 1.62 \approx \qty{89}{N}$ --- seis veces menos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:3}
\emph{1.} $g_{\text{Mars}} = \dfrac{G M}{R^2}
= \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{6.42e23}}{(\num{3.39e6})^2}
= \dfrac{\num{4.28e13}}{\num{1.15e13}} \approx \qty{3.73}{N/kg}$.

\emph{2.} En Marte: $P = 900 \times 3.73 \approx \qty{3.4e3}{N}$. encendido
Tierra: $P = 900 \times 9.81 \approx \qty{8.8e3}{N}$ --- el rover
pesa aproximadamente $2.6$ veces menos en Marte, con la misma masa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:4}
\[
F = \num{6.67e-11} \times
\frac{\num{5.97e24} \times \num{7.35e22}}{(\num{3.84e8})^2}
= \frac{\num{2.93e37}}{\num{1.47e17}}
\approx \qty{2.0e20}{N}.
\]
La Luna ejerce sobre la Tierra una fuerza de magnitud \emph{mismo},
\qty{2.0e20}{N}, en sentido contrario: \omterm{def:g10:universal-gravitation:force}{gravitación} es mutuo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:5}
\emph{1.} Distancia duplicada: $d^2$ se multiplica por $4$, por lo que
$F = F_0/4$.

\emph{2.} Distancia reducida a la mitad: $F = 4F_0$.

\emph{3.} Ambas masas se duplicaron: $m_1 m_2$ se multiplica por $4$, por lo que
$F = 4F_0$.

\emph{4.} Numerador $\times 3$, denominador $\times 9$:
$F = F_0/3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:6}
\emph{1.} $F = \num{6.67e-11} \times
\dfrac{(\num{5.0e8})^2}{100^2}
= \num{6.67e-11} \times \dfrac{\num{2.5e17}}{\num{1.0e4}}
\approx \qty{1.7e3}{N}$.

\emph{2.} $m = F/g = 1667/9.81 \approx \qty{1.7e2}{kg}$: los dos barcos
se atraen con el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de una motocicleta grande.

\emph{3.} $a = F/m = \num{1.7e3}/\num{5.0e8} \approx
\qty{3.3e-6}{m/s^2}$. Incluso sin oposición, los petroleros tardarían aproximadamente
cinco días para coger ritmo al caminar; en la práctica, resistencia al agua y amarres.
Inundar la atracción por completo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:7}
\emph{1.} La balanza indica \qty{3.0}{kg} en ambos mundos: el
bolsa y las masas estándar ven su \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{pesas} dividido por el mismo
factor, por lo que la comparación no cambia. La escala de resorte lee la
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: $3.0 \times 9.81 \approx \qty{29}{N}$ en la Tierra,
$3.0 \times 1.62 \approx \qty{4.9}{N}$ en la Luna.

\emph{2.} La balanza: mide la masa, que es la que está el cliente
comprando. Una escala de resorte calibrada en ``\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos}'' en la Tierra diría
$4.9/9.81 \approx \qty{0.50}{kg}$ para la misma bolsa en la Luna --- el
Un comerciante regalaría seis bolsas por el precio de una.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:8}
\emph{1.} Distancia al centro:
$d = R + h = \num{6.37e6} + \num{4.0e5} = \qty{6.77e6}{m}$. entonces
$g = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{5.97e24}}{(\num{6.77e6})^2}
= \dfrac{\num{3.98e14}}{\num{4.58e13}} \approx \qty{8.69}{N/kg}$.

\emph{2.} $8.69/9.81 \approx 89\%$ del valor de superficie.

\emph{3.} La gravedad está casi a pleno rendimiento allá arriba: los astronautas
flotan porque la estación y todo lo que contiene están \emph{cayendo
juntos} alrededor de la Tierra (caída libre), no porque la gravedad haya
desapareció.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:9}
Desde $g = GM/R^2$,
\[
M = \frac{g R^2}{G}
= \frac{8.87 \times (\num{6.05e6})^2}{\num{6.67e-11}}
= \frac{\num{3.25e14}}{\num{6.67e-11}}
\approx \qty{4.87e24}{kg},
\]
aproximadamente $0.8$ veces la masa de la Tierra --- Venus es casi la masa de la Tierra
gemelo en tamaño y masa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:10}
\emph{1.} Sol:
$F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{1.99e30}}{(\num{1.496e11})^2}
\approx \qty{5.9e-3}{N}$. Luna:
$F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{7.35e22}}{(\num{3.84e8})^2}
\approx \qty{3.3e-5}{N}$.

\emph{2.} El Sol tira de $\num{5.9e-3}/\num{3.3e-5} \approx 180$
veces más difícil.

\emph{3.} El diámetro de la Tierra es mucho mayor \emph{fracción} que el
Distancia Tierra-Luna ($\approx 3\%$) que la distancia Tierra-Sol
($\approx 0.01\%$), por lo que la atracción de la Luna cambia mucho más desde el punto cercano
lado al otro lado del globo. Las mareas se alimentan de esa diferencia ---
y ahí gana la Luna.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:11}
\emph{1.} $g' = \dfrac{G (2M)}{(2R)^2} = \dfrac{2}{4}\,\dfrac{GM}{R^2}
= \dfrac{g}{2} \approx \qty{4.9}{N/kg}$: el radio duplicado gana
la masa duplicada.

\emph{2.} Necesitamos $\dfrac{GM}{R'^2} = 2\,\dfrac{GM}{R^2}$, entonces
$R'^2 = R^2/2$ y $R' = R/\sqrt{2} \approx \qty{4.5e6}{m}$ --- acerca de
\qty{4500}{km}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:12}
\emph{1.} Tirones iguales según \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo}:
$\dfrac{G M_{\text{Earth}}}{x^2} = \dfrac{G M_{\text{Moon}}}{(D-x)^2}$.
Multiplicación cruzada y división por $G$:
$\left(\dfrac{x}{D-x}\right)^2 = \dfrac{M_{\text{Earth}}}{M_{\text{Moon}}}$.

\emph{2.} $\dfrac{x}{D-x}
= \sqrt{\dfrac{\num{5.97e24}}{\num{7.35e22}}} = \sqrt{81.2} \approx
9.0$, entonces$x = 9.0\,(D - x)$, es decir $x = \dfrac{9.0}{10.0}\,D
\approx 0.90 \times \num{3.84e8} \approx \qty{3.5e8}{m}$. el
El punto de equilibrio se sitúa $90\%$ del camino a la Luna: la atracción de la Tierra.
Domina casi todo el viaje.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:13}
\emph{1.} Expandiendo: $R^2 + 2Rh + h^2 = R^2 + x^2$; ya que $h$ es pequeño
en comparación con $R$, elimine $h^2$: $2Rh \approx x^2$, por lo que
$h \approx \dfrac{x^2}{2R}
= \dfrac{(\num{8.0e3})^2}{2 \times \num{6.37e6}}
= \dfrac{\num{6.4e7}}{\num{1.27e7}} \approx \qty{5.0}{m}$.

\emph{2.} En un segundo cae el proyectil \qty{4.9}{m} --- casi
exactamente el \qty{5.0}{m} el suelo cae sobre \qty{8.0}{km}. entonces
en $v \approx \qty{8.0}{km/s}$ la caída nunca llega al suelo: el
proyectil \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas}.

\emph{3.} $T = \dfrac{2\pi R}{v}
= \dfrac{2\pi \times \num{6.37e6}}{\num{8.0e3}}
\approx \qty{5.0e3}{s} \approx \qty{83}{min}$ --- cerca de aproximadamente
$\qty{90}{min}$ de \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita baja} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites} reales, que vuelan un poco
más alto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:14}
\emph{1.} $g = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{2.8e30}}
{(\num{1.2e4})^2} = \dfrac{\num{1.87e20}}{\num{1.44e8}}
\approx \qty{1.3e12}{N/kg}.$

\emph{2.} $P = 70 \times \num{1.3e12} \approx \qty{9.1e13}{N}$, versus
$\qty{6.9e2}{N}$ en la Tierra: aproximadamente $\num{1.3e11}$ veces más. No
Una estructura hecha de átomos sobrevive allí.

\emph{3.} $P = \num{1.0e-6} \times \num{1.3e12} \approx
\qty{1.3e6}{N}$. En la Tierra ese es el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de
$m = \num{1.3e6}/9.81 \approx \qty{1.3e5}{kg}$ --- un granito de arena
pesa tanto como una locomotora de cien toneladas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:universal-gravitation:15}
\emph{1.} La distancia es $60$ veces mayor, por lo que la tracción según \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo}
es $60^2 = 3600$ veces más débil.

\emph{2.} La caída en un segundo escala de la misma manera:
$4.9/3600 \approx \qty{1.4e-3}{m}$ --- sobre \qty{1.4}{mm}.

\emph{3.} $T = 27.3 \times \qty{86400}{s} = \qty{2.36e6}{s}$, entonces
$v = \dfrac{2\pi \times \num{3.84e8}}{\num{2.36e6}} \approx
\qty{1.02e3}{m/s}$y$x = \qty{1.02e3}{m}$ en un segundo. la caída
es $h \approx \dfrac{x^2}{2d}
= \dfrac{(\num{1.02e3})^2}{2 \times \num{3.84e8}}
\approx \qty{1.4e-3}{m}$.

\emph{4.} Los dos números coinciden: la Luna cae hacia la Tierra cada uno
segundo exactamente tanto como la gravedad del cuadrado inverso, calibrada en un
manzana que cae, predice. Newton concluyó que la fuerza que sostiene el
Luna \emph{is} la fuerza que deja caer la manzana --- la gravedad es
universales.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:universal-gravitation:1}
\textbf{1.} $F = \num{6.67e-11} \times
\dfrac{\num{7.3e6} \times 55}{100^2} \approx \qty{2.7e-6}{N}$.

\textbf{2.} El grano de arena pesa
$\num{1.0e-6} \times 9.81 \approx \qty{9.8e-6}{N}$: toda la Eiffel
La torre atrae al turista aproximadamente $3.7$ veces \emph{menos} que \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
de un grano de arena.

\textbf{3.} (a) Distancia $\times 10$: fuerza dividida por $100$.
(b) Ambas masas $\times 1000$: fuerza multiplicada por $10^6$.
(c) Masas $\times 1000$ y distancia $\times 1000$:
$10^6 / 10^6$ --- la fuerza no cambia.

\textbf{4.} $F = \dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times
1.00}{(\num{6.37e6})^2} \approx \qty{9.81}{N}$: el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de uno
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo} --- esta es exactamente la intensidad del campo
$g = \qty{9.81}{N/kg}$.

\textbf{5.} La gravedad es débil según \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo} pero solo siempre
\emph{atrae}, por lo que los tirones de todos los $\num{5.97e24}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos} de
La Tierra se suma en la misma dirección --- y late una masa astronómica
uno vecino por veintidós potencias de diez.

\textbf{6.} $F = \num{6.67e-11} \times \dfrac{158 \times 0.73}{0.23^2}
= \num{6.67e-11} \times \dfrac{115.3}{0.0529}
\approx \qty{1.5e-7}{N}$.

\textbf{7.} La pequeña esfera pesa
$0.73 \times 9.81 \approx \qty{7.2}{N}$ --- aproximadamente $\num{5e7}$ veces
la atracción a detectar. Ninguna escala panorámica resuelve una parte en
cincuenta millones; un fino alambre de torsión, que se retuerce visiblemente debajo
pares de torsión a escala de nanonewton, pueden.

\textbf{8.}
\[
G = \dfrac{F d^2}{m_1 m_2}
= \dfrac{\num{1.47e-7} \times 0.0529}{115.3}
\approx \qty{6.74e-11}{N.m^2/kg^2},
\]
dentro de aproximadamente el $1\%$ del valor moderno
\num{6.67e-11}, obtenido en un cobertizo de madera en 1798.

\textbf{9.} De $g = G M / R^2$:
\[
M = \frac{g R^2}{G}
= \frac{9.81 \times (\num{6.37e6})^2}{\num{6.67e-11}}
\approx \qty{5.97e24}{kg}.
\]
Seis millones de billones de billones \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos}: la Tierra, pesada.

\textbf{10.} $V = \frac43 \pi R^3 = \frac43 \pi
(\num{6.37e6})^3 \approx \qty{1.08e21}{m^3}$, entonces
$\rho = \num{5.97e24}/\num{1.08e21} \approx \qty{5.5e3}{kg/m^3}$ ---
el doble de la densidad de la roca superficial. El interior debe esconder algo.
mucho más denso que el granito: la Tierra tiene un núcleo pesado (de hierro).

\textbf{11.} $g_{\text{Moon}} = \dfrac{\num{6.67e-11} \times
\num{7.35e22}}{(\num{1.74e6})^2} = \dfrac{\num{4.90e12}}
{\num{3.03e12}} \approx \qty{1.62}{N/kg}$.

\textbf{12.} Altura $\propto 1/g$:
$h = 0.50 \times \dfrac{9.81}{1.62} \approx \qty{3.0}{m}$ --- un
salto de pie sobre un aro de baloncesto, en cámara lenta.

\textbf{13.} $g_{\text{Mercury}} = \dfrac{\num{6.67e-11} \times
\num{3.30e23}}{(\num{2.44e6})^2} = \dfrac{\num{2.20e13}}
{\num{5.95e12}} \approx \qty{3.70}{N/kg}$ --- casi exactamente el de Marte
\qty{3.73}{N/kg}. Mercurio tiene menos masa, pero su radio más pequeño (un
$R^2$ más pequeño a continuación) compensa: es un mundo mucho más denso.

\textbf{14.} Se requiere la mitad de la intensidad del campo.
$(R + h)^2 = 2 R^2$, entonces $R + h = R\sqrt{2}$ y
$h = (\sqrt{2} - 1) R \approx 0.414 \times \num{6.37e6}
\approx \qty{2.6e6}{m}$ --- aproximadamente \qty{2600}{km} arriba.

\textbf{15.} $\dfrac{G M_{\text{Earth}}}{d^2} = 1.62$ da
$d = \sqrt{\dfrac{\num{6.67e-11} \times \num{5.97e24}}{1.62}}
= \sqrt{\num{2.46e14}} \approx \qty{1.57e7}{m} \approx 2.5$ Tierra
radios. Desde sólo un radio y medio sobre el suelo, la Tierra
no tira más fuerte que la superficie de la Luna.

\textbf{16.} $v = \dfrac{2\pi d}{T}
= \dfrac{2\pi \times \num{1.496e11}}{\num{3.156e7}}
\approx \qty{2.98e4}{m/s}$ --- treinta kilómetros por segundo.

\textbf{17.} $\dfrac{v^2}{d} = \dfrac{(\num{2.98e4})^2}{\num{1.496e11}}
\approx \qty{5.9e-3}{N/kg}$: el Sol atrae cada \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo} de la Tierra
con unos seis milinewtons.

\textbf{18.} $\dfrac{G M_{\text{Sun}}}{d^2} = \dfrac{v^2}{d}$ da
\[
M_{\text{Sun}} = \frac{v^2 d}{G}
= \frac{\num{8.87e8} \times \num{1.496e11}}{\num{6.67e-11}}
\approx \qty{1.99e30}{kg}.
\]

\textbf{19.} $\dfrac{\num{1.99e30}}{\num{5.97e24}} \approx
\num{3.3e5}$: el Sol es un tercio de millón de Tierras.

\textbf{20.} Debido a que el mismo $G$ gobierna cada par de masas,
midiéndolo una vez entre dos esferas de plomo en un cobertizo, pongámonos el
escala primero el planeta bajo nuestros pies, luego la estrella que \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} ---
eso es lo que vale \emph{universal}.
\end{solution}