\section*{Capítulo \ref{ch:g10:relative-motion} --- Relative Motion}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:1}
Relativo al carro: en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar}. En relación con el suelo y con el
árbol: en movimiento en \qty{100}{km/h}. En relación con el tren que se aproxima:
Las velocidades en direcciones opuestas se suman, $100 + 100 = \qty{200}{km/h}$. en el
marco del tren de pasajeros, el árbol se mueve hacia atrás en
\qty{100}{km/h} en línea recta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:2}
$72 / 3.6 = \qty{20}{m/s}$; $108 / 3.6 = \qty{30}{m/s}$;
$25 \times 3.6 = \qty{90}{km/h}$; $340 \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
En cada par la cifra \unit{km/h} es la más grande, ya que la cordura
exigencias de la regla.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:3}
Ciclista: $v = \frac{\qty{36}{km}}{\qty{1.5}{h}} = \qty{24}{km/h}
= 24/3.6 \approx \qty{6.7}{m/s}$. velocista:
$v = \frac{\qty{100}{m}}{\qty{10.0}{s}} = \qty{10.0}{m/s}
= \qty{36}{km/h}$. El velocista vuelve a ser la mitad de rápido, pero sólo durante
diez segundos, mientras el ciclista aguanta el ritmo durante una hora y media.
\omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Velocidades medias} se compara de manera justa solo en duraciones comparables.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:4}
Misma dirección: $1.4 + 0.9 = \qty{2.3}{m/s}$. Contra el cinturón:
$1.4 - 0.9 = \qty{0.5}{m/s}$. Parado sobre el cinturón: el propio cinturón
\qty{0.9}{m/s}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:5}
Bolígrafo caído: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} funciona, pero el marco \emph{tren} es mejor
Aún así\dots ahí el bolígrafo simplemente cae hacia abajo. Estación espacial:
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico} (es \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} la Tierra en su conjunto, ignorando su giro).
Año marciano: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico} (Marte traza un círculo cercano alrededor del
Sol). Sprint: \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} (línea de salida, línea de meta y cronómetro son
todo fijado al suelo).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:6}
\emph{1.} $108/3.6 = \qty{30}{m/s}$. Hacia el frente:
$30 + 1.5 = \qty{31.5}{m/s}$; hacia atrás:
$30 - 1.5 = \qty{28.5}{m/s}$.

\emph{2.} En relación con el tren que cubre el pasajero \qty{60}{m} en
\qty{1.5}{m/s}: $t = 60/1.5 = \qty{40}{s}$. En relación con el suelo el
cubre pasajero $31.5 \times 40 = \qty{1260}{m}$ --- el \qty{1200}{m}
llevado por el tren más el \qty{60}{m} caminado, como la composición
la regla predice.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:7}
\emph{1.} Aguas abajo: $5.0 + 2.0 = \qty{7.0}{m/s}$, entonces
$t_1 = 420/7.0 = \qty{60}{s}$. Aguas arriba: $5.0 - 2.0 = \qty{3.0}{m/s}$,
entonces $t_2 = 420/3.0 = \qty{140}{s}$.

\emph{2.} \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Velocidad media}: $v = \frac{840}{60 + 140}
= \frac{840}{200} = \qty{4.2}{m/s} < \qty{5.0}{m/s}$. la corriente
ayuda y obstáculo son iguales en \emph{velocidad} pero no en \emph{tiempo}:
el barco pasa \qty{140}{s} siendo frenado y solo \qty{60}{s} siendo
ayudó, por lo que el tramo lento domina el promedio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:8}
\emph{1.} Direcciones opuestas: en el marco de A, B se aproxima en
$25 + 20 = \qty{45}{m/s}$. El cruce se completa cuando B se ha deslizado.
más allá de la longitud combinada $180 + 90 = \qty{270}{m}$:
$t = 270/45 = \qty{6.0}{s}$.

\emph{2.} Misma dirección: velocidad relativa $25 - 20 = \qty{5.0}{m/s}$,
y $t = 270/5.0 = \qty{54}{s}$ --- nueve veces más, por lo que
Adelantar a un camión parece interminable.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:9}
Cuadro del ciclista: un círculo (el círculo de la llanta, centrado en el buje).
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}: a \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{cicloide} --- una cadena de arcos, uno por vuelta del
rueda. Marco de la propia válvula: la válvula está en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar}, un solo punto.
El buje del \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}: una recta horizontal a la altura
de un radio de rueda.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:10}
\emph{1.} $v = \frac{\qty{40000}{km}}{\qty{24}{h}}
\approx \qty{1.7e3}{km/h} = 1667/3.6 \approx \qty{463}{m/s}$ ---
más rápido que el sonido.

\emph{2.} No lo sentimos porque todo lo que nos rodea --- tierra,
aire, edificios --- comparten exactamente el mismo movimiento, por lo que nada se mueve
en relación con nosotros (y el principio de inercia,
\cref{ch:g10:inertia}, explicará por qué el movimiento uniforme compartido es
indetectable desde el interior). "El sol sale" es el marco del suelo.
informe y "la Tierra gira", el informe del marco geocéntrico de uno y
la misma observación.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:11}
Sea $L$ la longitud de la escalera mecánica. Velocidad de escalera mecánica: $L/60$; caminando
velocidad: $L/90$. Al caminar por una escalera mecánica en movimiento, las velocidades se suman:
\[
v = \frac{L}{60} + \frac{L}{90} = L\left(\frac{3 + 2}{180}\right)
= \frac{L}{36},
\]
entonces el viaje toma \qty{36}{s}. (No es el promedio de $60$ y $90$:
las velocidades se suman, los tiempos no.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:12}
\emph{1.} A distancia $d$ en cada sentido:
$t = \frac{d}{60} + \frac{d}{90} = d\,\frac{3 + 2}{180} = \frac{d}{36}$,
entonces $v = \frac{2d}{d/36} = \qty{72}{km/h}$.

\emph{2.} El ingenuo $75$ promedia las dos velocidades como si el conductor gastara
igual \emph{veces} en cada uno; De hecho, las distancias son iguales, por lo que
La pierna más lenta dura más ($\frac{d}{60} > \frac{d}{90}$) y arrastra el
promedio hacia \qty{60}{km/h}. El \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidad promedio} es la distancia total sobre
tiempo total --- nada más.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:13}
\emph{1.} En el cuadro del primer ciclista, el segundo se acerca en un
línea recta en $15 + 20 = \qty{35}{km/h}$ desde \qty{35}{km} de distancia:
se encuentran exactamente después de \qty{1.0}{h}.

\emph{2.} El primero ha montado $15 \times 1 = \qty{15}{km}$, el segundo
$20 \times 1 = \qty{20}{km}$ --- total \qty{35}{km}, como debe ser.

\emph{3.} Misma dirección: velocidad de cierre $20 - 15 = \qty{5}{km/h}$, por lo que
la persecución dura $35/5 = \qty{7}{h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:14}
\emph{1.} La corriente empuja al nadador a lo largo del río, no a través
ello: los dos movimientos se componen independientemente y avanzan hacia el extremo
El banco se realiza en \qty{1.2}{m/s} independientemente de la deriva. Hora de cruce:
$t = 60/1.2 = \qty{50}{s}$.

\emph{2.} Deriva: $0.9 \times 50 = \qty{45}{m}$ aguas abajo.

\emph{3.} La velocidad del suelo es la hipotenusa de un rectángulo
triángulo con catetos $1.2$ y $0.9$:
$v = \sqrt{1.2^2 + 0.9^2} = \sqrt{2.25} = \qty{1.5}{m/s}$ (a $3$--$4$--$5$
triángulo escalado por $0.3$). Longitud del camino: $1.5 \times 50 = \qty{75}{m}$
--- o directamente $\sqrt{60^2 + 45^2} = \qty{75}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:relative-motion:15}
\emph{1.} $v = \frac{2\pi \times \num{1.50e11}}{\num{3.16e7}}
= \frac{\num{9.42e11}}{\num{3.16e7}} \approx \qty{2.98e4}{m/s}
\approx \qty{30}{km/s}$.

\emph{2.} $30 / 0.46 \approx 65$: la Tierra nos lleva alrededor del Sol
unas sesenta y cinco veces más rápido de lo que nos hace girar alrededor de su eje.

\emph{3.} En el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico}, la trayectoria aparente de Marte combina sus
propio movimiento orbital con el de la Tierra, y cuando la Tierra más rápida
alcanza a Marte, la combinación retrocede durante algunas semanas. en el
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico} ambos planetas simplemente giran alrededor del Sol a un ritmo constante
--- el ``bucle inverso'' no es un movimiento de Marte sino un artefacto de
el marco.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:relative-motion:1}
\textbf{1.} $t = 90/1.0 = \qty{90}{s}$.

\textbf{2.} Velocidad de avance $1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$:
$t = 90/2.5 = \qty{36}{s}$.

\textbf{3.} $t = 90/1.5 = \qty{60}{s}$.

\textbf{4.} $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$ relativo al suelo,
en contra de la dirección del cinturón: $t = 90/0.5 = \qty{180}{s}$ --- tres
Minutos enteros de caminata rápida.

\textbf{5.} Velocidad de avance $1.0 - 1.0 = \qty{0}{m/s}$: el niño corre
duro y no va a ninguna parte, en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} mientras corre en
el marco del cinturón. Esa es una cinta de correr.

\textbf{6.} Bastidor de cinturón / \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}: carro de pie $0$ /
\qty{1.0}{m/s}; andador con cinturón $1.5$ / \qty{2.5}{m/s}; caminante en
el piso $0.5$ (el piso se desliza hacia atrás en el marco del cinturón) /
\qty{1.5}{m/s}; bromista $1.5$ / \qty{0.5}{m/s}; niño $1.0$ /
\qty{0}{m/s}. Las piernas de cada motor sienten la columna del marco de lo que
está debajo de los pies --- la columna del marco del cinturón para aquellos que viajan en el cinturón, el
columna de suelo para el andador en el suelo: el esfuerzo es caminar
velocidad relativa a lo que hay bajo sus pies.

\textbf{7.} Se avanza a través del río en \qty{2.0}{m/s}
haga lo que haga la corriente: $t = 120/2.0 = \qty{60}{s}$.

\textbf{8.} Deriva: $1.5 \times 60 = \qty{90}{m}$ aguas abajo.

\textbf{9.} Velocidad de avance: hipotenusa de un triángulo rectángulo con catetos
$2.0$ y $1.5$: $v = \sqrt{2.0^2 + 1.5^2} = \sqrt{6.25}
= \qty{2.5}{m/s}$. \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{Trayectoria} longitud:$2.5 \times 60 = \qty{150}{m}$
--- el triple $3$--$4$--$5$ nuevamente, escalado a $90$--$120$--$150$.

\textbf{10.} Marco de agua: una línea recta, \qty{120}{m}, perpendicular
a los bancos. \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}: también recta, pero inclinada, y
\qty{150}{m} de largo. Misma forma (recta), diferente dirección y
Longitud: el \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trayectoria} pertenece al marco, no al ferry.

\textbf{11.} El progreso se realiza en \qty{1.0}{m/s}, por lo que
$t = 120/1.0 = \qty{120}{s}$. Deriva: $1.5 \times 120 = \qty{180}{m}$
--- duplicar el \qty{90}{m} del ferry. Velocidad de avance: hipotenusa con catetos.
$1.0$ y $1.5$: $v = \sqrt{1.0^2 + 1.5^2} = \sqrt{3.25}
\approx \qty{1.8}{m/s}$. El nadador más lento tarda el doble en
cruzar, por lo que la misma corriente tiene el doble de tiempo para transportarlos
aguas abajo.

\textbf{12.} \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}: el registro se desplaza según la corriente
\qty{1.5}{m/s}. Cuadro de agua: está en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar}, flotando con el agua.
a su alrededor. Si el registro "se mueve" no tiene una respuesta sin fotogramas, lo cual
es el objetivo del capítulo.

\textbf{13.} El \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico}. \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{Órbita} radio
$r = \num{6.37e6} + \num{4.0e5} = \qty{6.77e6}{m}$, entonces
\[
v = \frac{2\pi r}{T} = \frac{2\pi \times \num{6.77e6}}{\num{5.56e3}}
\approx \qty{7.65e3}{m/s} \approx \qty{7.7}{km/s}.
\]

\textbf{14.} Mientras la estación completa un \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}, la Tierra gira
debajo de él aproximadamente $23^\circ$, por lo que la pista sobre el suelo se desplaza
hacia el oeste en cada paso. En el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} el recorrido de la estación es un
curva ondulada complicada que nunca se repite exactamente; en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocéntrico
marco} es un círculo cercano fijo.

\textbf{15.} $7.65 / 0.46 \approx 17$: la estación supera al giro
ecuador aproximadamente diecisiete veces, razón por la cual cruza todo el cielo en
minutos.

\textbf{16.} $v = \frac{2\pi \times \num{4.22e7}}{\num{8.64e4}}
\approx \qty{3.07e3}{m/s} \approx \qty{3.1}{km/s}$ en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocéntrico
marco}. En el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} es \emph{at \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar}}, colgando sobre uno fijo
punto del ecuador: gira alrededor del eje de la Tierra exactamente en el
tiempo que lo hace el suelo, por lo que los dos movimientos se cancelan en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{suelo
marco}. En \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} y en \qty{3.1}{km/s}: ambos verdaderos, uno por cuadro.

\textbf{17.} En el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico} la Luna viaja esencialmente
a lo largo del \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} de la Tierra --- un enorme círculo cercano alrededor del Sol ---
superpuesto con una suave oscilación del ciclo \qty{27}{day}. el sol
influencia domina tan fuertemente que el camino siempre se inclina hacia el
sol; nunca retrocede.

\textbf{18.} ``El sol sale'' es el informe en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}, donde
el observador está en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} y el Sol recorre el cielo. ``La Tierra
gira '' es el informe en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico}, donde el Sol
dirección es constante y el observador es llevado hacia el este alrededor del
eje. Describen la misma observación; cada uno es correcto en su propio
marco, y \cref{prop:g10:relative-motion:relativity} dice que no
Sólo la observación de la moción puede arbitrar.

\textbf{19.} El marco de Ptolomeo centrado en la Tierra coincidía con el del cielo diario.
movimiento natural y posiciones planetarias predichas de manera útil, pero
sólo al precio de bucles sobre bucles (epiciclos) para reproducir cada uno
los vagabundeos del planeta. El marco solar de Copérnico hizo de cada planeta un
círculo cercano estable y convirtió los bucles inversos de Marte en un marco
efecto: la Tierra adelanta a un corredor más lento en un carril interior. el
El veredicto moderno no es que el Sol "realmente" esté quieto (también
se mueve, alrededor del centro de la galaxia) pero que los marcos son herramientas: el
el heliocéntrico hace que el movimiento planetario sea incomparablemente más simple, y
La simplicidad, no la verdad, es para lo que sirve un marco.

\textbf{20.} \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra}: \qty{0}{km/s} --- en \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{descansar} en el sillón.
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco geocéntrico}: aproximadamente \qty{0.46}{km/s}, transportado alrededor de la Tierra.
eje. \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco heliocéntrico}: aproximadamente \qty{30}{km/s}, transportado alrededor del Sol.
Durante una película \qty{90}{min}: $d = \num{3.0e4} \times 5400
\approx \qty{1.6e8}{m} = \qty{160000}{km}$ --- casi a mitad de camino hacia la
Luna sin levantarse del sillón. Moraleja: el movimiento no es propiedad de un
cuerpo sino de un cuerpo y una estructura; elige el marco que hace la historia
simple, y siempre di cuál elegiste.
\end{solution}