\section*{Capítulo \ref{ch:g10:inertia} --- Forces and the Principle of Inertia}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:1}
(a) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (distancia), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{reacción normal} de la mesa (contacto).
(b) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (distancia), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión} del cable (contacto).
(c) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (distancia), \omterm{def:g10:inertia:inventory}{reacción normal} del hielo (contacto); \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}
insignificante. (d) \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} solamente --- nada toca la manzana.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:2}
Libro: $P = 0.250 \times 9.81 \approx \qty{2.45}{N}$, una flecha sobre
\qty{2.5}{cm} de largo. Persona: $P = 60 \times 9.81 \approx \qty{589}{N}$
--- una flecha de \qty{5.89}{m}. Elija una báscula que se ajuste al modelo \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} más grande del
la página.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:3}
\omterm{def:g10:inertia:force}{Punto de aplicación}$A$; dirección horizontal, apuntando hacia la izquierda;
magnitud $3.5 \times 2 = \qty{7.0}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:4}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $\vect P$: vertical, hacia abajo, $P = 1.2 \times 9.81 \approx
\qty{11.8}{N}$. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{reacción normal}$\vect R$ del estante: misma línea,
hacia arriba, $R = \qty{11.8}{N}$ (el diccionario está en reposo, por lo que los dos
\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:5}
(a) Falso: \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} detiene las cosas; sin \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} en absoluto el cuerpo mantiene
es \omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimiento uniforme y rectilíneo}. (b) Verdadero (principio de inercia).
(c) Falso: está sujeto a \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} que \emph{\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}} (p. ej.\ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
y reacción). (d) Verdadero --- la lectura contrapositiva de la
principio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:6}
\emph{1.}$v = 24/3.0 = \qty{8.0}{m/s}$. \omterm{def:g10:inertia:force}{Efectivo}: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y \omterm{def:g10:inertia:inventory}{normales
reacción}; ellos \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar} (\omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimiento uniforme y rectilíneo}, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}
insignificante). \emph{2.} \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción} del hormigón ya no está
insignificante: el inventario gana un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} hacia atrás no compensado, y
de hecho, la velocidad cambia: el disco se desacelera y se detiene.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:7}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $P = 70 \times 9.81 \approx \qty{687}{N}$ abajo; \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} de la
piso arriba. \omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimiento uniforme y recto}, así que \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}: el suelo empuja
con \qty{687}{N}. Nada cambia en reposo --- reposo y movimiento uniforme
dar el mismo \omterm{def:g10:inertia:diagram}{diagrama de fuerza}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:8}
\emph{1.} En reposo, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión} \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensa} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}:
$T = 1.8 \times 9.81 \approx \qty{17.7}{N}$. \emph{2.} Cada vertical
el cable lleva la mitad: $T = \qty{8.8}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:9}
Frenado: el cuerpo del pasajero mantiene su velocidad (inercia) mientras el
El autobús pierde el suyo, por lo que el pasajero avanza \emph{en relación con el
autobús}. Girar: la carrocería tiende a seguir recto mientras el autobús gira
debajo, por lo que se desplaza hacia el exterior de la curva. en ambos
En algunos casos el ``\omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}'' es ficticio; lo que falta es un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} real
(agarre, pasamanos) para cambiar la velocidad del pasajero junto con la
del autobús.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:10}
\omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimiento uniforme y recto}, entonces \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y resistencia del aire \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}: arrastre
$= P = 85 \times 9.81 \approx \qty{834}{N}$, vertical y hacia arriba.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:11}
\emph{1.} \omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimiento uniforme y recto}: horizontal \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}, por lo que el
El arrastre es \qty{300}{N}, opuesto a la cuerda. \emph{2.} El esquiador \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
y el empuje hacia arriba del agua sobre los esquís.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:12}
\emph{1.} $P = 2.4 \times 9.81 \approx \qty{23.5}{N}$; la vertical
componentes llevan el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: $2T\cos 40^\circ = P$, por lo que
$T = 23.5/(2 \times 0.766) \approx \qty{15.4}{N}$. \emph{2.}
$T = P/(2\cos\theta)$ crece sin límites como $\theta \to 90^\circ$
desde $\cos\theta \to 0$; Los cables exactamente horizontales tienen \emph{no}.
componente vertical en absoluto, por lo que nada llevaría el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:13}
Empuje: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, reacción, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{empuje} de la mano, pequeño \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}; la velocidad
aumenta, por lo que el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} no \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}
(\cref{prop:g10:inertia:converse}). Planeo: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, reacción, pequeño
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}; la piedra se ralentiza, así que nuevamente no hay compensación --- \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} es el
sobrante no compensado (en hielo ideal se deslizaría para siempre). Descanso:
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y reacción sola, compensando
(\cref{thm:g10:inertia:principle}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:14}
\emph{1.} Por el principio de inercia, manteniendo una velocidad constante.
no requiere \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} en absoluto --- y en el espacio interestelar casi ninguno
actos. Aristóteles predeciría que la sonda se detendrá cuando el "motor"
renuncia. \emph{2.} Un año $\approx \qty{3.156e7}{s}$, entonces
$d = 17 \times \num{3.156e7} \approx \qty{5.4e8}{km} \approx
\qty{3.6}{au}$. \emph{3.} La velocidad es un vector: cambiando su dirección
cambia la velocidad, lo que requiere un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} no compensado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:inertia:15}
En reposo los tres \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}:
$\vect F_3 = -(\vect F_1 + \vect F_2)$, entonces $\vect F_3\,(-2, -4)$,
magnitud $\sqrt{4 + 16} = \sqrt{20} \approx \qty{4.5}{N}$, apuntando
opuesto a la resultante de los dos primeros (abajo a la izquierda en la cuadrícula).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:inertia:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g10:inertia:uniform}{Movimiento uniforme y recto} en \qty{0.75}{m/s}. \omterm{def:g10:inertia:force}{Efectivo}: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
y el \omterm{def:g10:inertia:inventory}{reacción normal} del cinturón (no se necesita \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}: la maleta
no se desliza sobre el cinturón).
\textbf{2.} Sí --- \omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimiento uniforme y rectilíneo}
(\cref{thm:g10:inertia:principle}). $P = 23 \times 9.81 \approx
\qty{226}{N}$, entonces$R = \qty{226}{N}$.
\textbf{3.} Los diagramas son idénticos. El reposo y \omterm{def:g10:inertia:uniform}{uniforme recto
movimiento} son un mismo estado mecánico: la inercia no
distinguirlos.
\textbf{4.} La maleta mantiene su \qty{0.75}{m/s} mientras el cinturón
se detiene: se desliza o se inclina hacia adelante hasta que \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} absorbe su movimiento.
Nada lo empujó, simplemente mantuvo la velocidad que tenía.
\textbf{5.} Velocidades en la misma dirección agregar: $0.75 + 1.2 =
\qty{1.95}{m/s}$. Su velocidad es constante, por lo que el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} en ella
\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}.
\textbf{6.} $P = 0.160 \times 9.81 \approx \qty{1.57}{N}$ abajo,
$R = \qty{1.57}{N}$ arriba y \emph{no} horizontal \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}.
\textbf{7.} El disco mantiene a \qty{8.0}{m/s} sin ningún tipo de movimiento.
Las superficies cotidianas ocultan \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} --- un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} hacia atrás sin compensar ---
de modo que el movimiento parece morir por sí solo.
\textbf{8.} Su velocidad cambia, por lo que el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} ya no es \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}.
(\cref{prop:g10:inertia:converse}); el culpable es el \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} del
hielo rugoso.
\textbf{9.} No: la velocidad es \emph{vector} y su dirección es
cambiando, por lo que el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} no \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar} --- el hielo empuja hacia los lados
en sus espadas.
\textbf{10.} (a)--(iii), (b)--(i), (c)--(ii).
\textbf{11.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $P = 80 \times 9.81 \approx \qty{785}{N}$, arrastrar
cero: nada \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensa} el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, por lo que la velocidad debe cambiar ---
el saltador acelera hacia abajo.
\textbf{12.} Mientras arrastra $<$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} todavía no lo hace \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}:
la velocidad sigue creciendo y la resistencia crece con ella.
\textbf{13.} Velocidad constante: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y arrastre \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}, por lo que el arrastre es
\qty{785}{N}. El movimiento es rectilíneo y uniforme: un cuerpo que cae en
el estado mecánico exacto de la maleta en la pasarela: inercia en
disfrazarse.
\textbf{14.} El arrastre ahora excede \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} no es \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}, por lo que
la velocidad cambia --- el saltador, aún descendiendo, frena; como
la velocidad disminuye, la resistencia se reduce hacia \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}.
\textbf{15.} Estable nuevamente: arrastre $= P = \qty{785}{N}$ --- exactamente el
Igual que en \qty{50}{m/s}.
\textbf{16.} El arrastre terminal siempre es igual al \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, marquesina o
no. El paracaídas cambia el \emph{velocidad} en el que llega la resistencia.
\qty{785}{N}: \qty{5}{m/s} en lugar de \qty{50}{m/s}.
\textbf{17.} ``\dots el \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} actuando sobre el cuerpo \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar} (o ninguno
act)'' --- las dos lecturas de \cref{thm:g10:inertia:principle}. Descanso
es simplemente $\vect v = \vect 0$, un \omterm{def:g10:inertia:uniform}{movimiento uniforme y rectilíneo} como cualquier otro.
\textbf{18.} La pista: el disco navega sin ningún motor a la vista. galileo
apunta a la superficie cada vez más lisa --- \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}, no la naturaleza, es lo que
detiene las cosas.
\textbf{19.} \omterm{def:g10:inertia:force}{Efectivo} actúa --- \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} \qty{785}{N} hacia abajo y arrastra
\qty{785}{N} arriba; ellos \emph{\omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}}, que es precisamente por qué el
la velocidad es constante.
Pasarela \textbf{20.}: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y \omterm{def:g10:inertia:inventory}{reacción normal}. Pista: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{reacción normal}. Paracaídas: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y arrastre. La única ley: el principio
de la inercia, en sus lecturas directa e inversa.
\end{solution}