\section*{Capítulo \ref{ch:g10:pressure} --- Pressure: From Sport to Diving}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:1}
Cara grande: $S = \qty{0.15}{m^2}$, $P = 600/0.15 = \qty{4.0}{kPa}$.
Cara pequeña: $S = \qty{0.060}{m^2}$, $P = \qty{10}{kPa}$. Sobre la arena, el
cara grande: inferior \omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión}, menos hundimiento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:2}
$\qty{0.25}{MPa} = \qty{250}{kPa} = \qty{2.5e5}{Pa}$.
$3.0/\num{2.0e-4} = \qty{15}{kPa}$ latidos
$60/0.050 = \qty{1.2}{kPa}$: el pequeño \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} presiona con más fuerza.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:3}
$\rho g h = 1000 \times 9.81 \times 3.0 \approx \qty{29}{kPa}$;
absoluto $P = 101 + 29 = \qty{130}{kPa}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:4}
$V_2 = 100 \times 4.0 / 250 = \qty{1.6}{L}$;
at \qty{50}{kPa}, $V_2 = 400/50 = \qty{8.0}{L}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:5}
$F = 65 \times 9.81 \approx \qty{638}{N}$. Hoja:
$638/\num{1.2e-3} \approx \qty{5.3e5}{Pa} = \qty{530}{kPa}$. Suelas:
$638/0.036 \approx \qty{18}{kPa}$. Ratio $\approx 30$: la hoja muerde
en el hielo, las suelas no.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:6}
Pulgar: $20/\num{1.2e-4} \approx \qty{1.7e5}{Pa} = \qty{170}{kPa}$.
Muro: $20/\num{1.0e-8} = \qty{2.0e9}{Pa}$. El mismo \qty{20}{N} actúa sobre
un área $12\,000$ veces más pequeña en la punta, por lo que solo allí
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión} excede lo que el material puede soportar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:7}
$\Delta P = \rho g h = 1025 \times 9.81 \times 30 \approx
\qty{3.0e5}{Pa}$, entonces
$F = \num{3.0e5} \times 0.50 \approx \qty{1.5e5}{N}$ --- el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de
$F/g \approx \qty{1.5e4}{kg}$, quince toneladas. Ningún equipo abre eso.
hacia afuera contra el mar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:8}
$\rho = \dfrac{P}{g h} = \dfrac{\num{66.2e3}}{9.81 \times 5.00}
\approx \qty{1350}{kg/m^3}$. No agua dulce ($\qty{1000}{kg/m^3}$):
un líquido notablemente más denso, por ejemplo una salmuera concentrada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:9}
$h = P_0/(\rho g)$: agua
$\num{1.01e5}/9810 \approx \qty{10.3}{m}$; mercurio
$\num{1.01e5}/(13600 \times 9.81) \approx \qty{0.76}{m}$. un
El tubo \qty{76}{cm} cabe en un escritorio; se necesita un barómetro de agua \qty{10}{m}
una escalera: ganó la densidad del mercurio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:10}
$V = 6000/240 = \qty{25}{mL}$; $P = 6000/75 = \qty{80}{kPa}$.
$P$ contra $V$ es una hipérbola; $P$ contra $1/V$ es una línea recta
por el origen, del talud \qty{6000}{kPa.mL}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:11}
En \qty{20}{m}: $P = 101 + 2 \times 101 = \qty{303}{kPa}$, tres
atmósferas. En la superficie,
$V = 0.50 \times 303/101 = \qty{1.5}{cm^3}$: la burbuja se triplica.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:12}
\emph{1.}$F = \num{1.01e5} \times \num{1.2e-3} \approx \qty{121}{N}$,
sosteniendo $m = 121/9.81 \approx \qty{12}{kg}$.

\emph{2.}$\Delta P = 101 - 20 = \qty{81}{kPa}$:
$F = \num{8.1e4} \times \num{1.2e-3} \approx \qty{97}{N}$, acerca de
\qty{9.9}{kg}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:13}
Boyle: $12 \times (200 - 50) = \qty{1800}{L}$ de \omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión superficial} aire
es utilizable. En \qty{30}{m} cada respiración se realiza en \qty{4}{bar}, por lo que
\qty{15}{L/min} a costos ambientales \omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión}
$15 \times 4 = \qty{60}{L/min}$ del aire de superficie: $1800/60 =
\qty{30}{min}$. En \qty{10}{m} ($\qty{2}{bar}$): \qty{30}{L/min},
entonces \qty{60}{min}. La profundidad se paga en el aire.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:14}
$P = P_0 \dfrac{V_0}{V} = 101 \times \dfrac{6.0}{1.5} =
\qty{404}{kPa}$. Con$\rho g \approx \qty{10.1}{kPa/m}$,
$h = (404 - 101)/10.1 \approx \qty{30}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:pressure:15}
\emph{1.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} $F = 1200 \times 9.81 \approx \qty{1.18e4}{N}$;
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión}$P = F/S = \num{1.18e4}/0.040 \approx \qty{2.9e5}{Pa}$; pequeño
pistón: $f = P s = \num{2.9e5} \times \num{2.0e-4} \approx \qty{59}{N}$
--- el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} se divide entre $S/s = 200$.

\emph{2.} Se conserva el volumen de líquido:
$400 \times 2.0 = \qty{800}{cm^3}$ debe venir del cilindro pequeño,
que viaja $800/2.0 = \qty{400}{cm} = \qty{4.0}{m}$. Trabajo:
$59 \times 4.0 \approx \qty{235}{J}$ por un lado,
$\num{1.18e4} \times 0.020 \approx \qty{235}{J}$ por el otro --- el
Levante la distancia de intercambio para \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}, nunca funcione.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:pressure:1}
\textbf{1.} $\rho g = 1025 \times 9.81 \approx \qty{10.1}{kPa}$ por
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro}, entonces \qty{10}{m} de agua de mar agrega $\approx \qty{101}{kPa}$: uno
atmósfera por diez \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros}, casi exactamente.

\textbf{2.} $P = 101 + 10.1\,h$: \qty{202}{kPa} at \qty{10}{m},
\qty{302}{kPa} at \qty{20}{m}, \qty{403}{kPa} at \qty{30}{m},
\qty{503}{kPa} at \qty{40}{m}.

\textbf{3.} $2.0$, $3.0$, $4.0$ y $5.0$ veces $P_0$.

\textbf{4.} $\Delta P = 403 - 101 = \qty{302}{kPa}$ más
$\qty{0.015}{m^2}$: $F = \num{3.02e5} \times 0.015 \approx
\qty{4.5e3}{N}$ --- el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de casi media tonelada en la cara.

\textbf{5.}$\Delta P = 10.1 \times 3.0 \approx \qty{30}{kPa}$;
$F = \num{3.0e4} \times \num{6.0e-5} \approx \qty{1.8}{N}$ --- un
Dedo presionado sobre el tímpano, ya a la profundidad de la piscina. Empujes de ecualización
Introduzca aire en el oído medio hasta que el interior \omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión} coincida con el del agua.

\textbf{6.} $V = 6.0 \, P_0/P$: $6.0 \times 101/202 = \qty{3.0}{L}$;
$606/302 = \qty{2.0}{L}$; $606/403 = \qty{1.5}{L}$.

\textbf{7.} Se reduce a la mitad cuando $P = 2P_0$, es decir,\ en \qty{10}{m} --- en el
primer tramo de la inmersión.

\textbf{8.} No: $V = 606/P$ es una hipérbola en el \omterm{met:g10:pressure:dive}{presión absoluta}
(y $P$, no $h$, es lo que ve \omterm{prop:g10:pressure:boyle}{ley de boyle}); cada extra
\qty{10}{m} elimina menos volumen que el anterior.

\textbf{9.} $V = \qty{1.5}{L}$ requiere
$P = 101 \times 6.0/1.5 = \qty{404}{kPa}$, es decir\
$h = 303/10.1 \approx \qty{30}{m}$ (\cref{exo:g10:pressure:14}).

\textbf{10.} Sangre: el plasma se desplaza hacia los vasos del tórax,
incompresible y ocupa el volumen que el aire ya no llena.

\textbf{11.} En ambiente \omterm{def:g10:pressure:pressure}{presión}, \qty{403}{kPa}. Por boyle lo mismo
el aire en \qty{101}{kPa} llenaría $4$ veces el volumen: es $4.0$
veces más denso que el aire de la superficie.

\textbf{12.} $V = 6.0 \times 403/202 \approx \qty{12}{L}$ --- doble,
después de sólo \qty{20}{m} de subida.

\textbf{13.} $V = 6.0 \times 403/101 \approx \qty{24}{L}$: cuatro veces
su capacidad pulmonar.

\textbf{14.} \emph{Nunca contengas la respiración mientras asciendes.} Con el
vía aérea abierta, el aire en expansión fluye a través del regulador y
El volumen pulmonar nunca excede \qty{6.0}{L}.

\textbf{15.} \qty{1.5}{L} de Lena en \qty{30}{m} \emph{is} su superficie
\qty{6.0}{L} comprimido: en el camino hacia arriba se vuelve a expandir exactamente
\qty{6.0}{L}, nunca más allá. Los \qty{6.0}{L} de Marco eran \emph{tomado} en
\qty{403}{kPa}: tienen \qty{24}{L} de aire superficial en ellos.

\textbf{16.} $V = 1.0 \times 503/P$: \qty{1.25}{cm^3} y \qty{30}{m},
\qty{1.67}{cm^3} en \qty{20}{m}, \qty{2.49}{cm^3} en \qty{10}{m},
\qty{4.98}{cm^3} en la superficie.

\textbf{17.} Factores de etapa: $503/403 = 1.25$, luego $1.33$, $1.49$,
y $202/101 = 2.0$ para los últimos diez \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} --- el crecimiento se acelera a medida que
la superficie se acerca.

\textbf{18.} $40/10 = \qty{4.0}{min}$. El último minuto: desde
\qty{10}{m} a la superficie las mitades \omterm{met:g10:pressure:dive}{presión absoluta}, la más grande
caída relativa de todo el ascenso.

\textbf{19.} Un ascenso rápido permite que el nitrógeno disuelto burbujee
burbujas dentro de la sangre y las articulaciones (enfermedad por descompresión); ascendiendo
lentamente y haciendo una pausa cerca de \qty{5}{m} mantiene el gas disuelto el tiempo suficiente
para salir tranquilamente por los pulmones.

\textbf{20.} Buceadora apnea: su aire sólo vuelve a su volumen original
--- Boyle la protege. Buceador: el aire tomado en profundidad se multiplica
el camino hacia arriba --- respire, nunca contenga. Y los últimos diez \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} doble
cada volumen atrapado ($\times 2.0$, contra $\times 1.25$ en
\qty{40}{m}): cuanto más cerca de la superficie, más lento debes acercarte
eso.
\end{solution}