\section*{Capítulo \ref{ch:g10:signals-and-waves} --- Signals and Waves}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:1}
$f = 1/T$: (a) $1/\qty{0.020}{s} = \qty{50}{Hz}$;
(b) $1/\qty{4.0e-3}{s} = \qty{250}{Hz}$;
(c) $1/\qty{5.0e-5}{s} = \qty{20}{kHz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:2}
$T = 1/f$: (a) \qty{20}{ms}; (b) $1/440 = \qty{2.3}{ms}$;
(c) $1/\qty{2.4e9}{Hz} = \qty{0.42}{ns}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:3}
\qty{12}{Hz}: \omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{infrasonido}. \qty{440}{Hz} y \qty{18}{kHz}: audibles (el
este último sólo para mazorcas jóvenes). \qty{40}{kHz} y \qty{5}{MHz}: \omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{ultrasonido}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:4}
$T = 5.0 \times \qty{2}{ms} = \qty{10}{ms}$, so $f = \qty{100}{Hz}$;
\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitud} $4.0 \times \qty{0.5}{V} = \qty{2.0}{V}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:5}
$d = 340 \times 6.0 = \qty{2040}{m} \approx \qty{2.0}{km}$. Cubiertas de luz
esto en $2040/(3.00\times10^{8}) \approx \qty{7}{\micro s}$, un millón
veces menos que \qty{6.0}{s}: el destello marca el instante del golpe.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:6}
El \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} baja por \emph{y de vuelta}, cubriendo $2d$:
$d = \frac{1500 \times 0.60}{2} = \qty{450}{m}$. Sobre la trinchera:
$t = 2d/v = 2 \times 1200/1500 = \qty{1.6}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:7}
$d_1 = \frac{3.00\times10^{8} \times 2.4\times10^{-4}}{2} =
\qty{36.0}{km}$y$d_2 = \qty{35.7}{km}$: las aeronaves cubiertas
\qty{300}{m} en \qty{1.0}{s}, entonces $v = \qty{300}{m/s} \approx
\qty{1100}{km/h}$, acercándose.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:8}
$T = \qty{20}{mm}/\qty{25}{mm/s} = \qty{0.80}{s}$, entonces
$f = \qty{1.25}{Hz}$: $75$ pulsaciones por minuto. Para $100$ latidos por minuto,
$T = \qty{0.60}{s}$, es decir\ $25 \times 0.60 = \qty{15}{mm}$: taquicardia
se muestra a continuación \qty{15}{mm}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:9}
$T = 1/200 = \qty{5.0}{ms}$; dos ciclos últimos \qty{10}{ms}, repartidos en
$10$ divisiones: \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{base de tiempo} \qty{1}{ms} por división. La cresta debe encajar
en divisiones $4$: \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{ganar} al menos $3.0/4 = \qty{0.75}{V}$ por división ---
tome \qty{1}{V} por división (cresta $3.0$ divisiones hacia arriba).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:10}
$d = v\,t/2$: pared frontal
$\frac{1540 \times 4.0\times10^{-5}}{2} = \qty{3.1}{cm}$; pared trasera
$\frac{1540 \times 6.0\times10^{-5}}{2} = \qty{4.6}{cm}$; espesor
sobre \qty{1.5}{cm}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:11}
\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{Sonido}: $30/340 = \qty{0.088}{s}$. Radio:
$3.0\times10^{6}/(3.00\times10^{8}) = \qty{0.010}{s}$. la radio lejana
El oyente escucha el tambor primero, alrededor de \qty{78}{ms}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:12}
Mientras emite para \qty{3.0}{ms} el murciélago es sordo a \omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{ecos}, es decir\ a
cualquier cosa dentro de $d = \frac{340 \times 3.0\times10^{-3}}{2} =
\qty{0.51}{m}$. Polilla en \qty{1.7}{m}:
$t = 2 \times 1.7/340 = \qty{10}{ms}$. Acercándose, el \omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{eco} regresa siempre
antes; el pulso debe terminar antes de llegar, por lo que debe acortarse.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:13}
$d = \frac{340 \times 1.5}{2} = \qty{255}{m}$. En \qty{155}{m}:
$t = 2 \times 155/340 = \qty{0.91}{s}$. \omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{Eco} y aplaudir se fusionan cuando
$t < \qty{0.1}{s}$, es decir\ dentro
$d < \frac{340 \times 0.1}{2} = \qty{17}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:14}
\emph{1.} $T = 3.0 \times \qty{5}{ms} = \qty{15}{ms}$,
$f = 1/0.015 \approx \qty{67}{Hz}$.
\emph{2.} $\qty{15}{ms}/\qty{2}{ms} = 7.5$ divisiones.
\emph{3.} La pantalla muestra \qty{50}{ms}, luego \qty{20}{ms}: $3$ completo
ciclos ($50/15 = 3.3$), luego $1$ ($20/15 = 1.3$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:signals-and-waves:15}
\emph{1.}$t = 2 \times 1.2\times10^{6}/(3.00\times10^{8}) =
\qty{8.0}{ms}$.
\emph{2.}$2 \times 1.2\times10^{6}/(2.0\times10^{8}) = \qty{12}{ms}$.
\emph{3.} La fibra no corre recta entre las dos máquinas y
cada enrutador y servidor en el camino agrega retraso en el procesamiento.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:signals-and-waves:1}
\textbf{1.} $d = 340 \times 9.0 = \qty{3060}{m} \approx \qty{3.1}{km}$.

\textbf{2.} $3060/(3.00\times10^{8}) \approx \qty{10}{\micro s}$, un
millones de veces más corto que \qty{9.0}{s}: el destello marca el instante de
la huelga.

\textbf{3.} En \qty{3}{s} \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} cubre $340 \times 3 = \qty{1020}{m}
\approx \qty{1}{km}$: segundos divididos por tres dan kilómetros.

\textbf{4.} $d = 340 \times 6.0 = \qty{2040}{m}$. La tormenta cerró
\qty{1020}{m} en \qty{300}{s}: $v = \qty{3.4}{m/s} \approx
\qty{12}{km/h}$, rumbo al barco.

\textbf{5.} El final cercano se escucha después de $2000/340 = \qty{5.9}{s}$, el
extremo lejano después de $5000/340 = \qty{14.7}{s}$: el estruendo dura aproximadamente
\qty{8.8}{s}.

\textbf{6.} $d = 1500 \times 0.90/2 = \qty{675}{m}$.

\textbf{7.} $d = 1500 \times 0.20/2 = \qty{150}{m}$.

\textbf{8.} Dos obstáculos: un banco de peces en $1500 \times 0.16/2 =
\qty{120}{m}$ y el fondo marino en \qty{150}{m}. El banco de arena nada
\qty{30}{m} encima del fondo.

\textbf{9.} El \omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{eco} debe regresar antes del siguiente ping:
$d_{\max} = 1500 \times 0.50/2 = \qty{375}{m}$. Desde aguas más profundas el
\omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{eco} llega a \emph{después} el siguiente ping y se le atribuye: el
La pantalla muestra un fondo falso y demasiado poco profundo.

\textbf{10.} En el aire, $340 \times 0.60/2 = \qty{102}{m}$ en lugar de
\qty{450}{m}. Un retraso se convierte en una distancia sólo una vez que conoces al transportista
y su velocidad en el medio cruzado.

\textbf{11.} $f = 1/0.86 = \qty{1.16}{Hz}$, es decir\ $1.16 \times 60
\approx 70$ latidos por minuto.

\textbf{12.} $25 \times 0.86 = \qty{21.5}{mm}$.

\textbf{13.} $T = 15/25 = \qty{0.60}{s}$: $100$ latidos por minuto.

\textbf{14.}$T = 60/50 = \qty{1.2}{s}$; espaciado
$25 \times 1.2 = \qty{30}{mm}$.

\textbf{15.} No: el \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} va de un compás a otro con esfuerzo,
respiración y estrés. El médico lee el \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} (la tasa), su
regularidad y la forma de cada ciclo --- el diagnóstico está en el
\omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{señal}.

\textbf{16.} Radio: $5.0\times10^{4}/(3.00\times10^{8}) =
\qty{0.17}{ms}$ --- instantáneo para los sentidos humanos. \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{Sonido}:
$50\,000/340 \approx \qty{147}{s}$, dos minutos y medio.

\textbf{17.} $t = 2.02\times10^{7}/(3.00\times10^{8}) = \qty{67}{ms}$.

\textbf{18.} $c \times \qty{1.0}{\micro s} = \qty{300}{m}$. por un
Corrección \qty{3.0}{m}: $3.0/(3.00\times10^{8}) = \qty{10}{ns}$ --- que es
¿Por qué los GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélites} llevan relojes atómicos?

\textbf{19.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{Satélites} se sienta en el vacío y \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} necesita un medio: no
\omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{señal} abandonaría el \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite}. (Incluso dando aire a todo
manera, \qty{20200}{km} en \qty{340}{m/s} ha terminado \qty{16}{h} --- a
Horas de corrección de posición desactualizadas.)

\textbf{20.} \qty{340}{m/s} (\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} en el aire), \qty{1500}{m/s} (\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} en
agua de mar) y $c = \qty{3.00e8}{m/s}$ (radio y luz); la ley es
$d = v\,t$, reducido a la mitad para obtener un \omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{eco}. El hábito: conoce a tu operador, conoce su
velocidad en el medio, tiempo el retraso --- un retraso es una distancia en
disfrazarse.
\end{solution}