\section*{Capítulo \ref{ch:g10:energy-conservation} --- Energy: Forms and Conservation}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:1}
$E_k = \tfrac12 \times 1200 \times 25^2 = \qty{3.75e5}{J}$. en
\qty{36.1}{m/s}: $\tfrac12 \times 1200 \times 36.1^2 \approx
\qty{7.8e5}{J}$---$44\%$más velocidad,$(130/90)^2 \approx 2.1$
veces el \omterm{def:g10:energy-conservation:kinetic}{energía cinética}: el cuadrado en acción.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:2}
$\Delta h = \qty{450}{m}$:
$E_p = 72 \times 9.81 \times 450 \approx \qty{3.2e5}{J}
= \num{3.2e5}/\num{3.6e6} \approx \qty{0.088}{kW.h}$, vale aproximadamente
$0.022$ euros. Un día de escalada cuesta dos céntimos de electricidad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:3}
$\qty{1}{kW.h} = \qty{3.6e6}{J}$;
$\qty{12}{W.h} = 12 \times \qty{3600}{J} \approx \qty{43}{kJ}$;
$\qty{45}{MJ} = 45/3.6 = \qty{12.5}{kW.h}$;
$\qty{10}{MJ} = 10/3.6 \approx \qty{2.8}{kW.h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:4}
$E = 2200 \times 150 = \qty{3.3e5}{J}
= \num{3.3e5}/\num{3.6e6} \approx \qty{0.092}{kW.h}$. Humano:
$P = \num{1.0e7}/\num{86400} \approx \qty{116}{W}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:5}
Dinamo: químico (comida del ciclista) $\to$ cinético (rueda) $\to$
eléctrico (dinamo) $\to$ radiativo $+$ térmico (lamp); fugas de calor
en los músculos, el contacto de los neumáticos, la dinamo, la lamp. Calentador de gas: químico (gas)
$\to$ térmica (agua), fuga en los humos. Panel: radiativo
(Sol) $\to$ eléctrico (panel) $\to$ químico (battery), fugas de calor
en el panel y el cargador.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:6}
Consumido $2.0 \times 45 = \qty{90}{MJ}$; $\eta = 27/90 = 0.30$.
Calor: $90 - 27 = \qty{63}{MJ}$, arrastrado por los gases de escape.
y el radiador al aire circundante.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:7}
$E_k = E_p = 70 \times 9.81 \times 20 \approx \qty{1.37e4}{J}$;
$v = \sqrt{2 \times 13734/70} = \sqrt{392} \approx \qty{19.8}{m/s}
\approx \qty{71}{km/h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:8}
$41562 - 41236 = \qty{326}{kW.h}$; diario $326/30 \approx
\qty{10.9}{kW.h}$. Factura:$326 \times 0.26 + 12 = 96.76$ euros.
Promedio \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza}: $\qty{326}{kW.h}/\qty{720}{h} \approx \qty{453}{W}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:9}
\emph{1.} Luz: $0.05 \times 60 = \qty{3.0}{W}$; LED:
$\eta = 3/9 \approx 0.33$.
\emph{2.} Anual ($\qty{1460}{h}$): bombilla
$60 \times 1460 = \qty{87.6}{kW.h}$, LED $\qty{13.1}{kW.h}$;
ahorro de $\qty{74.5}{kW.h} \approx 19$ euros por bombilla al año.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:10}
\emph{1.} $P = \num{1.5e5} \times 9.81 \times 40 \approx
\qty{5.9e7}{W} = \qty{59}{MW}$.
\emph{2.}$0.90 \times 59 \approx \qty{53}{MW}$;
$\num{5.3e7}/525 \approx \num{1.0e5}$ hogares.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:11}
$v = \sqrt{2 \times 9.81 \times 0.050} \approx \qty{0.99}{m/s}$
(la masa se cancela: $\tfrac12 m v^2 = mgh$). la inicial
$E_p = 0.20 \times 9.81 \times 0.050 \approx \qty{0.098}{J}$ termina
como \omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{energía termal} en el aire y el pivote: el péndulo no está
aislado, y el total --- oscilación más calor --- es exactamente
conservado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:12}
\emph{1.}$\eta = 0.38 \times 0.94 \times 0.85 \approx 0.304$;
consumido $12/0.304 \approx \qty{39.5}{W.h}
= 39.5 \times 3600 \approx \qty{142}{kJ}$.
\emph{2.} $\num{1.42e5}/\num{2.5e7} \approx \qty{5.7}{g}$ de carbón
por carga; $\times 365 \approx \qty{2.1}{kg}$ por año.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:13}
\emph{1.}$\num{5e9}/\num{3.6e6} \approx \qty{1400}{kW.h}$;
$1400/12.6 \approx 110$ días.
\emph{2.}$P = \num{5e9}/\num{1e-4} = \qty{5e13}{W} = \qty{50}{TW}$
--- diecisiete veces el \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} eléctrico promedio de la humanidad, por
\qty{100}{\micro s}, en un lugar impredecible. El rayo es mucho
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} pero poco \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}, entregado inútilmente rápido: no \omterm{def:g10:energy-conservation:transfer}{convertidor}
acepta tal pico.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:14}
\emph{1.} $E_k = \tfrac12 \times 1300 \times 30.6^2 \approx
\qty{6.1e5}{J}$, convertido a \omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{energía termal} en los discos de freno
y almohadillas (luego el aire).
\emph{2.} $0.60 \times \qty{6.1e5}{J} \approx \qty{3.7e5}{J}$ por
detenerse; $\num{3.6e6}/\num{3.7e5} \approx 10$ se detiene según \omterm{def:g10:energy-conservation:kwh}{kilovatio-hora}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g10:energy-conservation:15}
$E_p = 85 \times 9.81 \times 1200 \approx \qty{1.0}{MJ}$; comida:
$1.0/0.25 = \qty{4.0}{MJ}$, es decir,\ $4.0/1.5 \approx 2.7$ cereal
tazones --- o $4.0/45 \approx \qty{0.09}{kg}$ de gasolina. un todo
Una mañana de esfuerzo honesto cabe en una taza de café llena de combustible: \omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{químico
energía} está absurdamente concentrado.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g10:energy-conservation:1}
\textbf{1.} Nevera $0.1 \times 24 = \qty{2.4}{kW.h}$; calentador
$2.4 \times 2.5 = \qty{6.0}{kW.h}$; horno \qty{2.0}{kW.h}; lavado
máquina \qty{1.0}{kW.h}; iluminación \qty{0.3}{kW.h}; pantallas
\qty{0.9}{kW.h}.
\textbf{2.} Total \qty{12.6}{kW.h} $= 12.6 \times 3.6 \approx
\qty{45}{MJ}$: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo} de gasolina, al \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{joule}.
\textbf{3.} $\qty{12600}{W.h}/\qty{24}{h} = \qty{525}{W}$ --- el
la casa está inactiva con un cuarto de tetera.
\textbf{4.} El calentador de agua (\qty{6.0}{kW.h}, casi la mitad). en
\qty{1.25}{h}: calentador \qty{3.0}{kW.h}, total \qty{9.6}{kW.h}.
\textbf{5.} $15 \times 24 = \qty{0.36}{kW.h}$ por día, aproximadamente
$2.8\%$ del total medido; anual $0.36 \times 365 \approx
\qty{131}{kW.h} \approx 33$ euros --- por luces que nadie mira.
\textbf{6.} $56604 - 56214 = \qty{390}{kW.h}$;
$390/30 = \qty{13.0}{kW.h}$ por día: \qty{12.6}{kW.h} de la auditoría
más el \qty{0.36}{kW.h} de standby --- confirmado.
\textbf{7.} $390 \times 0.25 + 14 = 111.50$ euros.
\textbf{8.} Cuadrícula: $0.25/3.6 \approx 0.07$ euros por megajulio.
Gasolina: $1.80/34 \approx 0.05$ euros por megajulio.
\textbf{9.} Tazón: $0.50/1.5 \approx 0.33$ euros por megajulio ---
cinco veces la cuadrícula. Primero lo más barato: gasolina, red, luego comida,
muy atrás.
\textbf{10.} $0.20 \times 1000 = \qty{200}{W}$ por cuadrado \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro}.
\textbf{11.}$200 \times 4.0 = \qty{800}{W.h} = \qty{0.80}{kW.h}$
por cuadrado \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro} por día.
\textbf{12.} $12.6/0.80 = 15.75 \approx \qty{16}{m^2}$: encaja
el techo \qty{20}{m^2}.
\textbf{13.} $16 \times 0.2 \times 1.5 = \qty{4.8}{kW.h}$: acerca de
$38\%$ de la necesidad; la red (o una battery cargada en mejor
meses) deberá suministrar el resto.
\textbf{14.} Un cuadrado \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro} produce $0.80 \times 365 \approx
\qty{292}{kW.h}$por año; recuperación$700/292 \approx 2.4$ años ---
corto frente a una vida útil del panel de 25 años.
\textbf{15.}$\qty{12.6}{kW.h}/\qty{0.1}{kW} = \qty{126}{h}$:
más de cinco personas ($126/24 = 5.25$) pedaleando día y noche.
\textbf{16.} Alimentos $= 12.6/0.25 = \qty{50.4}{kW.h} \approx
\qty{181}{MJ}$, es decir $181/1.5 \approx 121$ tazones de cereal.
\textbf{17.} $121 \times 0.50 \approx 60$ euros, contra
$12.6 \times 0.25 \approx 3.15$ euros de la parrilla: pedal \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza}
cuesta aproximadamente $19$ veces más --- antes de pagar a los ciclistas.
\textbf{18.} $5000/45 \approx 110$ días-casa. pero
$\num{5e9}/\num{1e-4} = \qty{5e13}{W}$ para \qty{100}{\micro s}, en
un lugar aleatorio: ningún \omterm{def:g10:energy-conservation:transfer}{convertidor} ni battery pueden beber de esa manguera.
Una casa necesita un flujo constante, no un pico.
\textbf{19.} No \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{julios} --- están conservados e idénticos. tu
pagar por su \emph{forma y disponibilidad}: \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} es decir
concentrado, almacenable y bajo demanda cuesta todo el \omterm{def:g10:energy-conservation:transfer}{conversión
cadena} que lo hizo así.
\textbf{20.} Un día familiar $= \qty{12.6}{kW.h} \approx
\qty{45}{MJ}$: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo} de gasolina, dieciséis cuadrados \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} de
techo soleado o cinco ciclistas las 24 horas. La acción es \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}
(\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{julios}, \omterm{def:g10:energy-conservation:kwh}{kilovatios-hora}); el flujo es \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} (\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vatios}) --- la bañera
y el grifo, nunca más confundido.
\end{solution}