\chapter{Speciale relativiteit: tijddilatatie}\label{ch:g12:special-relativity}

Elke GPS-\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satelliet} draagt een atoomklok die tot op één seconde in drie
miljoen jaar klopt --- en voor de lancering stemmen ingenieurs hem
opzettelijk ver: eerlijk gelaten zou hij 38 miljoensten van een seconde
per dag winnen, en tegen morgenochtend plaatst je telefoon je elf
kilometer van waar je staat. De klok is niet fout --- de tijd zelf tikt
anders voor de bewegende en de stilstaande: dit hoofdstuk volgt Einstein
van één hardnekkig feit naar die conclusie.

\section{Eén snelheid weigert op te tellen}

Snelheden hangen van het stelsel af en stellen zich samen door optelling
(\cref{ch:g10:relative-motion}): een passagier die met \qty{4}{km/h} naar de
voorkant van een trein van \qty{300}{km/h} loopt, passeert de
waarnemer langs het spoor bij \qty{304}{km/h}.

\begin{definition}[Inertiaalstelsel]\label{def:g12:special-relativity:inertial}
Een \emph{inertiaalstelsel}\index{inertiaalstelsel} is een
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{referentiestelsel}
(\cref{ch:g10:relative-motion}) waarin een krachtenvrij lichaam een
constante snelheid houdt: de grond, bij benadering, en elk stelsel in
uniforme rechtlijnige beweging ertegenover.
\end{definition}

Duw de regel tot het uiterste: de koplampbundel van de trein zou de
grondwaarnemer moeten passeren bij $c + \qty{300}{km/h}$. In 1887
vergeleken Michelson en Morley de lichtsnelheid langs en dwars op de
\qty{30}{km/s} banerush van de Aarde, jagend op zulke verschillen; tot
exquise precisie vonden ze er geen --- dezelfde $c$ in elke richting, in
elk seizoen. Einstein, in 1905, geloofde het experiment en herbouwde
tijd en ruimte eromheen, op twee postulaten beoordeeld op hun gevolgen
--- een eeuw lang getest zonder één falen.

\begin{theorem}[De postulaten van de speciale relativiteit]\label{thm:g12:special-relativity:postulates}
\index{speciale relativiteit}\index{postulaten van de relativiteit}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Relativiteitsprincipe}: de wetten van de natuurkunde
        hebben dezelfde vorm in elk
        \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{inertiaalstelsel}; geen is
        ``echt in rust''.
  \item \emph{Invariance van $c$}: licht in vacuüm reist met
        $c = \qty{3.00e8}{m/s}$ in elk
        \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{inertiaalstelsel}, welke beweging van
        bron of waarnemer ook.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\admitted

\section{Vaarwel aan ``hetzelfde moment''}

\begin{proposition}[Relativiteit van de gelijktijdigheid]\label{prop:g12:special-relativity:simultaneity}
\index{gelijktijdigheid}
Twee \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{gebeurtenissen} die gelijktijdig zijn
in één \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{inertiaalstelsel} zijn, in het
algemeen, niet gelijktijdig in een ander: ``nu, overal'' is
stelselafhankelijk.
\end{proposition}

\begin{proof}
Einsteins trein. Twee blikseminslagen treffen de twee uiteinden van een
bewegende trein, branden het spoor. De perronwaarnemer $M$, midden tussen
de sporen, ontvangt de twee flitsen samen; elk stak dezelfde afstand
over bij dezelfde snelheid $c$, dus de inslagen waren gelijktijdig. De
passagier $M'$, midden in de trein, rijdt \emph{naar} de voorflits toe,
die hem eerst bereikt; maar in zijn stelsel legden beide flitsen ook
gelijke afstanden af (halve trein) bij dezelfde snelheid $c$ --- tweede
postulaat! --- dus de voorinslag gebeurde eerst. Elk vonnis is correct
in zijn eigen stelsel; de meningsverschil, nanoseconden voor een trein,
is waarom niemand het had gemerkt.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.82, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) -- (10.6,0);
  \fill (5.3,0) circle (2pt); \node[below] at (5.3,-0.05) {$M$};
  \node[below] at (1.6,-0.05) {$A$}; \node[below] at (9.0,-0.05) {$B$};
  \draw[omDef, thick] (1.6,0.55) rectangle (9.0,1.45);
  \fill[omDef] (5.3,1.45) circle (2pt); \node[above] at (5.3,1.5) {$M'$};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (9.2,1.0) -- (10.4,1.0) node[above left] {$\vect v$};
  \draw[omThm, thick] (1.25,2.7) -- (1.7,2.15) -- (1.45,2.05) -- (1.75,1.5);
  \draw[omThm, thick] (8.65,2.7) -- (9.1,2.15) -- (8.85,2.05) -- (9.15,1.5);
  \draw[dashed, omExo] (2.35,0) arc (0:60:0.75) (3.1,0) arc (0:60:1.5);
  \draw[dashed, omExo] (8.25,0) arc (180:120:0.75) (7.5,0) arc (180:120:1.5);
\end{tikzpicture}

{\small Einsteins trein: de flitsen van $A$ en $B$ bereiken $M$ samen;
$M'$ rijdt naar de flits van $B$, ontmoet hem eerst --- en concludeert
dat die eerst insloeg.}
\end{omfigure}

\section{De lichtklok en de $\gamma$-factor}

\begin{definition}[Gebeurtenis, eigentijd]\label{def:g12:special-relativity:proper-time}
Een \emph{gebeurtenis}\index{gebeurtenis} is een voorval op één plaats
en één moment --- een tik, een flits, een verval. Wanneer één klok bij
twee gebeurtenissen aanwezig is, is het interval dat hij ertussen leest
de \emph{eigentijd}\index{eigentijd} $\Delta t_0$. Een stelsel waarin
die klok beweegt meet een algemeen verschillend interval $\Delta t$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Tijddilatatie]\label{thm:g12:special-relativity:dilation}
\index{tijddilatatie}\index{gammafactor@$\gamma$ (gamma)-factor}
Een klok die met constante snelheid $v$ door een
\omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{inertiaalstelsel} beweegt, wordt daar
gemeten als te traag: tussen twee
\omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{gebeurtenissen} bij de klok,
\[
\Delta t = \gamma\, \Delta t_0, \qquad
\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} \geq 1 .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Bouw de eenvoudigste klok denkbaar: twee tegenoverliggende spiegels op
afstand $L$, een \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{foton} dat ertussen botst; één
heen-en-weerreis is één tik, en in rust duurt een tik
$\Delta t_0 = 2L/c$. Bout de klok nu vast aan een schip dat met
snelheid $v$ oversteekt, spiegels loodrecht op de beweging, en time één
tik vanaf de grond: terwijl het \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{foton} klimt, glijden
de spiegels zijwaarts, dus het \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{foton} vliegt een
schuine baan --- twee bewegingen tegelijk, als het
\omterm{def:g12:projectile-motion:projectile}{projectiel} van
\cref{ch:g12:kinematics-2d}. Als de tik $\Delta t$ duurt, schuift elke
halve tik $v\,\Delta t/2$ horizontaal en $L$
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{verticaal}; en --- de cruciale stap ---
het tweede postulaat zet de grondsnelheid van het
\omterm{def:g12:quantum-world:photon}{foton} op $c$, dus de schuine halfweg meet
$c\,\Delta t/2$. Pythagoras:
\[
\Bigl(\frac{c\,\Delta t}{2}\Bigr)^{\!2} = L^2 + \Bigl(\frac{v\,\Delta t}{2}\Bigr)^{\!2}
\;\Longrightarrow\;
\Delta t = \frac{2L/c}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} = \gamma\,\Delta t_0 .
\]
En elke klok die ernaast rijdt --- polshorloge, hartslag, vervallend
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{atoomkern} --- moet in de pas blijven,
anders zou de vergelijking de beweging van het schip verraden en het
eerste postulaat schenden.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \draw[thick] (-0.5,0) -- (0.5,0); \draw[thick] (-0.5,2) -- (0.5,2);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (0,0.05) -- (0,1.95);
  \draw[Stealth-Stealth] (0.85,0) -- (0.85,2) node[midway, right] {$L$};
  \node at (0.3,-0.75) {in rust: tik $\Delta t_0 = 2L/c$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \foreach \x in {0,1.4,2.8} { \draw[gray] (\x-0.4,0) -- (\x+0.4,0);
    \draw[gray] (\x-0.4,2) -- (\x+0.4,2); }
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (0,0.03) -- (1.4,1.97);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1.4,1.97) -- (2.8,0.03);
  \draw[dashed, omExo] (1.4,0) -- (1.4,2);
  \draw[-Stealth, thick] (3.5,1.0) -- (4.4,1.0) node[above left] {$\vect v$};
  \node[above left] at (0.9,0.9) {$\frac{c\,\Delta t}{2}$};
  \node[right] at (1.4,0.75) {$L$};
  \draw[Stealth-Stealth] (0,-0.35) -- (1.4,-0.35) node[midway, below] {$v\,\Delta t/2$};
  \node at (1.5,-1.15) {bewegend: het foton vliegt de hypotenusa};
\end{tikzpicture}

{\small De lichtklok. In rust klimt het
\omterm{def:g12:quantum-world:photon}{foton} $L$; vanaf de grond vliegt het de
hypotenusa bij dezelfde $c$ --- dus de tik moet langer duren.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Gamma in getallen]\label{ex:g12:special-relativity:gammatable}
\begin{center}\small
\begin{tabular}{lccccccc}
$v/c$    & 0.01     & 0.1   & 0.5   & 0.8   & 0.9   & 0.99 & 0.999\\
$\gamma$ & 1.00005 & 1.005 & 1.155 & 1.667 & 2.294 & 7.09 & 22.4
\end{tabular}
\end{center}
Er gebeurt niets voor bladzijden, dan alles: $\gamma$ kleeft aan $1$ tot
een derde van de lichtsnelheid, passeert $2$ nabij $0.9c$, en explodeert
als $v \to c$.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.6cm, height=5.4cm,
    xlabel={$v/c$}, ylabel={$\gamma$},
    xmin=0, xmax=1.08, ymin=0, ymax=8,
    xtick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1}, ytick={1,2,3,4,5,6,7}]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:0.992, samples=200] {1/sqrt(1-x^2)};
  \addplot[omExo, dashed, thick] coordinates {(1,0) (1,8)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$: ononderscheidbaar van $1$ bij
alledaagse snelheden, \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{divergerend} bij de asymptoot
$v = c$ --- de snelheid die geen massief lichaam bereikt.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Waarom het dagelijks leven het nooit merkte]\label{rem:g12:special-relativity:everyday}
Voor $v \ll c$, schrijf $x = v^2/c^2$: omdat $(1-x)(1+x) \approx 1$ en
$(1 + x/2)^2 \approx 1 + x$, krijgen we $\gamma \approx 1 + v^2/(2c^2)$.
Een auto bij \qty{130}{km/h} heeft $\gamma - 1 \approx \num{7e-15}$
(één seconde verloren per vier miljoen jaar rijden); een jet haalt
$\num{3.5e-13}$, één seconde per negentigduizend jaar in de lucht.
Onze klokken waren simpelweg te grof.
\end{remark}

\section{Het vonnis van het experiment}

\begin{example}[Muons bereiken de grond]\label{ex:g12:special-relativity:muons}
Kosmische straling die de hoge atmosfeer treft, maakt \emph{muons} ---
kortlevende deeltjes van eigen levensduur $\Delta t_0 = \qty{2.2}{\micro s}$
--- ongeveer \qty{15}{km} omhoog, bewegend bij bijna $c$. Zonder
relativiteit legt een muon $c\,\Delta t_0 \approx \qty{660}{m}$ per
levensduur af: de daling kost zo'n $23$ levensduren, en de overlevende
fractie $\mathrm{e}^{-23} \approx \num{e-10}$ zou muons op zeeniveau
verdwijnend zeldzaam maken. Toch tellen detectoren ongeveer één per
vierkante centimeter per minuut.
\omterm{thm:g12:special-relativity:dilation}{Tijddilatatie} lost het op: aankomend met
$\gamma \approx 30$ leven de muons $30 \times \qty{2.2}{\micro s} =
\qty{66}{\micro s}$ op onze klokken ---
\omterm{def:g12:projectile-motion:range}{bereik} $\approx \qty{20}{km}$, de hele
atmosfeer.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) -- (8.6,0) node[below left] {grond};
  \draw[dashed, omExo] (0,5) -- (8.6,5);
  \node[above] at (2.1,5.02) {muons geboren op \qty{15}{km}};
  \draw[-Stealth, thick] (1.1,6.1) node[above right] {kosmische straal} -- (1.55,5.05);
  \draw[omThm, very thick, -Stealth] (3.4,5) -- (3.4,4.78);
  \node[right, omThm] at (3.5,4.62)
    {geen dilatatie: $c\,\Delta t_0 \approx \qty{660}{m}$};
  \draw[omDef, very thick, -Stealth] (6.6,5) -- (6.6,0.06);
  \node[left, omDef, align=right] at (6.5,2.2)
    {$\gamma \approx 30$:\\ $\approx \qty{20}{km}$};
\end{tikzpicture}

{\small De reis van het muon: één klassieke levensduur sterft \qty{660}{m}
onder de geboortehoogte; de gedilateerde levensduur overspant de
atmosfeer.}
\end{omfigure}

Bevestigingen stapelen zich. In 1971 vlogen Hafele en Keating
cesium-atoomklokken (\cref{ch:g12:oscillators-and-time}) de wereld rond
op airliners; bij landing verschilden ze van grondklokken met de
voorspelde fracties van een microseconde. Versnellers banken dagelijks
op dilatatie, hun deeltjes opgekrikt tot $\gamma$ in de duizenden
overleven ronden die ze klassiek nooit zouden voltooien. En GPS is een
lopend experiment met een prijskaartje.

\begin{remark}[De relativiteitsrekening van GPS]\label{rem:g12:special-relativity:gps}
Een GPS-\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satelliet}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{draait} bij ongeveer \qty{3.9}{km/s}, dus
\omterm{thm:g12:special-relativity:postulates}{speciale relativiteit} vertraagt zijn klok met
zo'n \qty{7}{\micro s} per dag. Zwaartekracht, zwakker op hoogte,
\omterm{def:g11:work-of-force:work}{werkt} de andere kant op en wint: algemene relativiteit
(Einsteins theorie van \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{zwaartekracht},
verteld in de universiteitsvolumes) versnelt hem met ongeveer
\qty{45}{\micro s} per dag; netto, \qty{38}{\micro s} per dag te snel.
Positionering zet klokaflezingen om in afstanden bij snelheid $c$: een
ongecorrigeerde dag zou posities uitsmeren met
$c \times \qty{38}{\micro s} \approx \qty{11}{km}$ --- vandaar de
verstemde klokken van de openingsparagraaf.
\end{remark}

\begin{proposition}[Lengtecontractie]\label{prop:g12:special-relativity:contraction}
\index{lengtecontractie}
Een lichaam van lengte $L_0$ in zijn ruststelsel wordt korter gemeten
langs zijn bewegingsrichting in een stelsel waarin het met snelheid $v$
beweegt: $L = L_0/\gamma$.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[Het eigen verhaal van het muon]\label{rem:g12:special-relativity:muonframe}
\omterm{prop:g12:special-relativity:contraction}{Lengtecontractie} is de keerzijde van
\omterm{thm:g12:special-relativity:dilation}{tijddilatatie} (eerlijk afgeleid in de
universiteitsvolumes): de klok van het muon tikt normaal in zijn eigen
stelsel, maar de atmosfeer die opstormt is gecollapt tot
$\qty{15}{km}/30 = \qty{500}{m}$, overgestoken ruim binnen
\qty{2.2}{\micro s} --- beide stelsels stemmen in dat het muon de grond
bereikt.
\end{remark}

\section{Massa, energie, en de klassieke wereld herwonnen}

\begin{theorem}[Massa--energie-equivalentie]\label{thm:g12:special-relativity:emc2}
\index{massa--energie-equivalentie}
Een lichaam van massa $m$ bezit, door zijn massa alleen, de
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie}
\[ E = m c^2 . \]
Massa is een geconcentreerde vorm van
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie};
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie} heeft omgekeerd massa.
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}[Waar je het al ontmoette]\label{rem:g12:special-relativity:emc2seen}
Dit is het grootboek achter
\omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{nucleaire energie}
(\cref{ch:g12:nuclear-energy}): het
\omterm{def:g12:nuclear-energy:defect}{massadefect} van een reactie, maal $c^2$, is de
vrijgemaakte \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie}. Eén gram massa is
\qty{9.0e13}{J} --- een volle dag output van een grote
\omterm{def:g11:work-of-force:power}{centrale}. De eerlijke afleiding behoort tot de
universiteitsvolumes; de reactoren en de sterren draaien er hoe dan ook
op.
\end{remark}

\begin{remark}[Newton had geen ongelijk]\label{rem:g12:special-relativity:newton}
Zet $v \ll c$: $\gamma \to 1$, tijden stemmen overeen, lengten
ongedecolld, gelijktijdigheid wordt absoluut --- de mechanica van de
laatste drie jaar verschijnt intact als de lage-snelheidslimiet.
Relativiteit sloopte Newton niet; ze trok de grens van zijn rijk. Zo
groeit de natuurkunde: door theorieën te verfijnen, elke nieuwe die de
oude teruggeeft als grensgeval.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:1}
Bereken $\gamma$, tot drie
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers}, voor $v = 0.1c$,
$0.6c$, $0.8c$, $0.995c$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:2}
Een schip kruist bij $0.6c$; zijn metronoom slaat elke \qty{10.0}{s} op
de scheepsklok. Welk interval meet de grond? Welke is de
\omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eigentijd}, en waarom?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:3}
Bij welke snelheid (als fractie van $c$) is $\gamma = 2$? En
$\gamma = 10$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:4}
Een auto rijdt \qty{130}{km/h}. Bereken $v/c$, dan $\gamma - 1$
(\cref{rem:g12:special-relativity:everyday}); hoe lang moet hij rijden
om \qty{1}{s} achter te raken?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:5}
In Einsteins treinexperiment, leg uit --- met vermelding van het
gebruikte postulaat --- waarom de passagier concludeert dat de
\emph{voor}inslag eerst kwam, en waarom geen van beide waarnemers
zich vergist.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:6}
Geladen pionen leven $\Delta t_0 = \qty{2.6e-8}{s}$. Een bundel verlaat
een versneller bij $0.99c$. Bereken $\gamma$, de levensduur in het lab,
het klassieke \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{bereik} $v\,\Delta t_0$, en het
werkelijke gemiddelde \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{bereik}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:7}
Uit de $\gamma$-kromme, lees de snelheden die $\gamma = 1.5$ en
$\gamma = 3$ geven (controleer door rekenen). Wat zegt de verticale
asymptoot bij $v = c$ over het versnellen van een massief lichaam?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:8}
Een lichtklok heeft spiegels $L = \qty{1.5}{m}$ uit elkaar. Bereken
zijn tik in rust, dan zijn tik gemeten vanaf de grond wanneer hij bij
$0.8c$ kruist.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:9}
Wie meet de \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eigentijd} tussen: (a) twee
tikken van een polshorloge --- de drager, of een voorbijganger? (b)
geboorte en verval van een muon --- het muon, of het lab? (c) Aarde
verlaten en Mars bereiken --- piloot, of missiecontrole?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:10}
Het ruimtestation \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{draait} bij
\qty{7.7}{km/s}. Bereken $\gamma - 1 \approx v^2/2c^2$, dan met hoeveel
een astronautenklok een grondklok achterblijft na zes maanden
(\qty{1.58e7}{s}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:11}
Bereken de \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie}inhoud $E = mc^2$ van
\qty{1.0}{g} materie. Vergelijk met de dagelijkse output van een
\qty{1.0}{GW}-\omterm{def:g11:work-of-force:power}{centrale}, en met de
\qty{8.5e5}{J} \omterm{def:g11:mechanical-energy:kinetic}{kinetische energie} van een auto bij
\qty{130}{km/h}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:12}
Toon uit $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$ dat
$v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$; leid de snelheid van de $\gamma = 30$-muons
af, tot vijf \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers} in
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheden} van $c$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:13}
Vertel de reis van het muon vanuit zijn eigen stelsel: hoe dik is de
atmosfeer bij $\gamma = 30$, hoe lang veegt hij voorbij bij $0.99944c$,
en past dat binnen één eigentijd?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:14}
Een lineaire versneller duwt elektronen tot $\gamma = \num{1.0e5}$ langs
een buis van \qty{3.2}{km}. Hoe lang duurt de reis in het lab? Hoe lang
in het elektronstelsel, en hoe ``lang'' is de buis daar?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:15}
Proxima Centauri ligt $4.2$
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{lichtjaar} ver (een
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{lichtjaar} is de afstand die licht in een
jaar aflegt). Een sonde kruist erheen bij $0.9c$: hoe lang duurt de reis
op de aardse kalender, en op de klok van de sonde?
\end{exercise}

\section{Probleem: Het muon en de tweeling}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- de reis van het muon en de astronautentweeling:
een deeltje dat zijn klok overleeft, een herbouwde lichtklok, een reiziger
jonger dan haar tweeling, en de boekhouding die GPS eerlijk houdt}]
\label{pb:g12:special-relativity:1}
Gegevens: eigen levensduur van het muon $\Delta t_0 = \qty{2.2}{\micro s}$;
muons geboren ongeveer \qty{15}{km} omhoog bij bijna $c$; zeeniveaflux
ongeveer één muon per \unit{cm^2} per minuut; $c = \qty{3.00e8}{m/s}$.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- De onmogelijke aankomst van het muon.}
\begin{enumerate}
  \item Zonder relativiteit, hoe ver reist een muon in één levensduur?
  \item Hoeveel levensduren kost de daling van \qty{15}{km} dan?
  \item Na $n$ levensduren overleeft een fractie $\mathrm{e}^{-n}$:
        schat die, confronteer de gemeten flux, en vel vonnis over de
        klassieke natuurkunde in één zin.
  \item Deze muons arriveren in feite met $\gamma \approx 30$. Bereken
        hun levensduur gemeten vanaf de grond en het resulterende
        \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{bereik}.
  \item Bereken hun snelheid, met $v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$, tot vijf
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers} in
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheden} van $c$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- De lichtklok, herbouwd.}
Een lichtklok ($L = \qty{1.5}{m}$) rijdt een schip bij $v = 0.6c$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken de tik $\Delta t_0$ aan boord.
  \item Vanaf de grond duurt een tik $\Delta t$: geef de horizontale
        vooruitgang per half-tik, de verticale klim van het
        \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{foton}, en --- noem het postulaat dat
        hem vastzet --- de lengte van de schuine halfweg.
  \item Pas Pythagoras toe op de half-tik-driehoek en los $\Delta t$ op,
        toon dat $\Delta t = \gamma\,\Delta t_0$.
  \item Bereken $\gamma$ en $\Delta t$ numeriek.
  \item Welke waarnemer meet de
        \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eigentijd} tussen twee tikken?
        Motiveer vanuit de definitie.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De reiziger en haar tweeling.}
Een astronaut verlaat haar tweeling op Aarde voor een retour bij
$0.8c$; aardse klokken timen de hele reis op \qty{10.0}{years}.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken $\gamma$ bij $0.8c$ (exacte breuk, dan decimaal).
  \item Hoeveel tijd verstrijkt op de klok van de astronaut?
  \item Hoe ver uit (aardstelsel, in
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{lichtjaar}) lag de omkeer?
  \item Wat is het leeftijdsverschil bij hereniging, en welke tweeling
        is jonger?
  \item ``Maar beweging is relatief --- de astronaut kon claimen dat de
        Aarde reisde!'' Los het bezwaar op in één zin.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- De GPS-rekening.}
Een GPS-\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satelliet}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{draait} op straal $r = \qty{2.66e7}{m}$,
\omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{periode} $T = \qty{12}{h}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken zijn banensnelheid $v = 2\pi r/T$.
  \item Bereken $\gamma - 1 \approx v^2/2c^2$.
  \item Leid af, in microseconden, hoe ver de
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satelliet}klok per dag
        (\qty{86400}{s}) achter grondklokken raakt.
  \item Als deze drift alleen ongecorrigeerd bleef, dwalen posities met
        $c \times$ (drift): bereken de fout na één dag.
  \item Zwaartekracht, zwakker op hoogte, laat de klok \emph{snel} lopen
        met \qty{45}{\micro s} per dag (algemene relativiteit): bereken
        de nettodrift en de dagelijkse positiefout in kilometers --- het
        getal dat ingenieurs verplicht elke GPS-klok te verstemmen.
\end{enumerate}
\end{problem}

\bigskip
\noindent
Hier eindigt de natuurkunde van de school --- niet de natuurkunde. In de
universiteitsvolumes keert de mechanica terug gewapend met calculus;
elektriciteit en magnetisme openbaren zich als één structuur waarin licht,
en de relativiteit zelf, al die tijd verborgen zaten; de kwantumwereld,
vorige hoofdstuk geglimpst, wordt een werkende theorie van materie. Elke
theorie zal, zoals de relativiteit, verplicht zijn wat je nu weet terug
te geven als grensgeval. Draag het mee: het is het deel dat niet
verandert.
