\section*{अध्याय \ref{ch:g11:color-light-sources} --- रंग और प्रकाश स्रोत}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:1}
(ए) पीला; (बी) सियान; (सी) सफेद. नीले रंग का \omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{पूरक}: पीला
(नीला $+$ पीला $=$ नीला $+$ लाल $+$ हरा $=$ सफ़ेद)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:2}
पीला: आर, जी. मैजेंटा: आर, बी. सफेद: आर, जी, बी. काला: कोई नहीं. नारंगी: आर पर
पूर्ण \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति}, जी कम हो गया \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:3}
मैजेंटा हरे बैंड को अवशोषित करता है: $(R, B)$ उभरता है, मैजेंटा प्रकाश. द
सियान \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} फिर लाल बैंड को अवशोषित करता है: केवल $(B)$ बचता है --- नीला।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:4}
पीली पट्टी: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} आर और जी, बी को अवशोषित करते हैं। (ए) लाल रोशनी के तहत
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} आर: लाल. (बी) नीली रोशनी के तहत यह सब कुछ अवशोषित कर लेता है: काला।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:5}
$ T = \dfrac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.80e-7}{m}} = \qty{5000}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:6}
\emph{(ए)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1.61e-6}{m} = \qty{1610}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त}.

\emph{(बी)}  \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} सतत है: इसकी दृश्य पूँछ छोटी है लेकिन नहीं
शून्य, और नीला सिरा पहले फीका पड़ जाता है --- जो दृश्यमान रहता है वह अधिकतर है
लाल-नारंगी, इसलिए लौ का रंग।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:7}
जैकेट (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} आर): (ए) लाल; (बी) लाल; (सी) काला. दस्ताने (फैलाना जी और
बी, आर को अवशोषित करें): (ए) सियान; (बी) काला; (सी) हरा.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:8}
\emph{(ए)} एक उत्सर्जन \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{लाइन स्पेक्ट्रम}. प्रत्येक वस्तु केवल फैल सकती है
$\qty{589}{nm}$ या कुछ भी नहीं: सड़क पीले-नारंगी रंगों की है
काला.

\emph{(बी)} नीली कार \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} केवल नीला बैंड. दिन के उजाले में शामिल है
यह: नीली कार. सोडियम रेखा में कोई नीला रंग नहीं होता: सब कुछ अवशोषित हो जाता है,
कार काली दिखती है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:9}
\emph{(ए)} सफ़ेद किरण इंद्रधनुष में बदल जाती है; \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{लेज़र} किरण है
विचलित लेकिन उसी हरे रंग की एक किरण बनी रहती है: यह है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{एकरंगा}
--- एक \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, प्रिज्म को छाँटने के लिए कुछ भी नहीं।

\emph{(बी)} यह लाल \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} केवल लाल बैंड को संचारित करता है और अवशोषित करता है
$\qty{532}{nm}$: लगभग कुछ भी नहीं निकलता; स्थान गायब हो जाता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:10}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}: निकट एक संकरी नीली चोटी $\qty{450}{nm}$ इसके अलावा भास्वरका
चौड़ी पीली पट्टी (मोटे तौर पर) $500$--$\qty{700}{nm}$). नीले और पीले हैं
\omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{पूरक}, इसलिए \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{कोन} ट्रिपल सफेद पढ़ता है। बैंड की ओर फीका पड़ जाता है
गहरा लाल, इसलिए एक गहरी लाल वस्तु बहुत कम ग्रहण करती है और फैल सकती है: वह दिखती है
दिन के उजाले से भी नीरस, किसका \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} इसे पूरा खिलाता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:11}
(ए) $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1610}{nm}$, \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त};
(बी) $\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{6500}{K} = \qty{446}{nm}$, नीला बैंगनी।
मोमबत्ती की रोशनी को ``गर्म'' कहा जाता है --- स्रोत के साथ
\emph{निचला} तापमान: शब्दावली इसके विपरीत चलती है \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{केल्विन} पैमाना।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:12}
\emph{(ए)} \omterm{def:g11:color-light-sources:perception}{मेटामर्स}. उनका अस्तित्व साबित करता है कि रंग एक है धारणा
--- तीन \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{कोन} प्रतिक्रियाएँ --- और नहीं \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} स्वयं: असीम रूप से
एक ही ट्रिपल के लिए कई स्पेक्ट्रा मानचित्र।

\emph{(बी)} प्रिज्म या \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रोस्कोप}: एक पंक्ति पर $\qty{589}{nm}$ विरुद्ध
दो बैंड पर $540$ और $\qty{610}{nm}$. लाल \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर}: यह अवशोषित करता है
$\qty{589}{nm}$, सोडियम स्पॉट अंधेरा हो जाता है, जबकि स्क्रीन का
$\qty{610}{nm}$ उपपिक्सेल जीवित रहता है --- स्क्रीन पैच लाल हो जाता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:13}
\emph{(ए)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{3200}{K} =
\qty{906}{nm}$. \omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{रंग तापमान} $\qty{3200}{K} < \qty{6500}{K}$:
दिन के उजाले से अधिक गर्म (अधिक नारंगी)।

\emph{(बी)} जेल पुनर्संतुलन के लिए लाल-नारंगी अतिरिक्त का कुछ हिस्सा अवशोषित करता है
द \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} नीले रंग की ओर; से एक \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} केवल प्रकाश को हटाता है, समग्र को
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति} मंच पर गिरता है.

\emph{(सी)} ए \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} निष्क्रिय है: यह प्रत्येक को अवशोषित कर सकता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} लेकिन
कभी भी उत्सर्जित न करें, इसलिए कोई भी जेल नीले रंग की तीव्रता को उस स्थान से ऊपर नहीं बढ़ा सकता है
पहले से ही उत्पादन करता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:14}
\emph{(ए)} $\qty{2700}{K}$: गर्म, लाल-युक्त प्रकाश --- मांस की लाल पट्टी
अच्छी तरह से खिलाया जाता है, मांस एकदम ताज़ा दिखता है। $\qty{6500}{K}$: बढ़िया
नीला-सफ़ेद --- मछली \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} पूर्ण त्रिगुण और चमकदार दिखता है
सफ़ेद, ताज़ा बर्फ़युक्त।

\emph{(बी)} न तो अपना माल बदला: मांस की अवशोषण की आदतें और
मछलियाँ अछूती हैं. जो बदल गया वह है रोशनी, इसलिए फैल गई
प्रकाश --- किसी वस्तु का रंग किसी दिए गए के अंतर्गत ही परिभाषित किया गया है
रोशनी.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:15}
\emph{(ए)} सोडियम: शहर की सारी चमक एक पंक्ति में बैठती है
$\qty{589}{nm}$, जो एक एकल संकीर्ण \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} दूरबीन से हटा देता है
छवियाँ। एक विस्तृत एलईडी \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} त्यागे बिना \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} नहीं किया जा सकता
तारों की रोशनी भी.

\emph{(बी)} ड्राइवर और पैदल यात्री एलईडी को पसंद करते हैं: इसके नीचे पूर्ण
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} वस्तुएं अलग-अलग रंग रखती हैं (एक लाल कोट लाल ही रहता है),
जबकि सोडियम प्रकाश हर चीज़ को पीला-नारंगी या काला बना देता है।

\emph{(सी)} गर्म सफेद एल ई डी, चारों ओर $\qty{2700}{K}$: स्वीकार्य रंग
सड़क के लिए प्रतिपादन, और ए \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} नीले अंत में गरीब, भाग
जो रात्रि के आकाश को सबसे अधिक प्रदूषित करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:color-light-sources:1}
\textbf{1.} आर $+$ जी $=$ पीला, आर $+$ बी $=$ मजेंटा, जी $+$ बी $=$ सियान;
ट्रिपल ओवरलैप सफेद.

\textbf{2.} नारंगी: पूरा लाल \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति}, आंशिक रूप से हरा \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति}, नीला
बंद. हल्का गुलाबी: तीनों पर (सफ़ेद आधार पर) लाल रंग थोड़ा प्रमुख है।

\textbf{3.} लाल धब्बे से पड़ने वाली छाया को केवल हरा रंग प्राप्त होता है
स्थान: हरी छाया; सममित रूप से दूसरी छाया लाल है।

\textbf{4.} गहरा नीला रंग \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} केवल बी. अकेले लाल धब्बे के नीचे:
काला. तीनों के अंतर्गत: यह \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} नीला बैंड --- नीला.

\textbf{5.} आँख किसी को भी कम कर देती है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} तीन तक \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{कोन} प्रतिक्रियाएँ;
रंग से मेल खाने के लिए ट्रिपल का मिलान ही पर्याप्त है। तीन \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{कोन} प्रकार ठीक करें
स्पॉटलाइट की संख्या.

\textbf{6.} पीला $=$ सफ़ेद $-$ नीला: डाई नीले बैंड को अवशोषित कर लेती है।

\textbf{7.} लाल धब्बा: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} आर --- लाल. हरा धब्बा: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} जी ---
हरा. नीला धब्बा: हर चीज़ को अवशोषित कर लेता है --- काला।

\textbf{8.} अकेले नीले धब्बे से दृश्य को रोशन करें; झटका है
सफेद $\to $ नीला। पीली पोशाक \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} आर और जी लेकिन बी को अवशोषित करते हैं:
सफ़ेद के नीचे चमकीला, नीले के नीचे काला।

\textbf{9.} मैजेंटा जेल: $(R, G, B) \to (R, B)$. वेशभूषा \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है}
इसे जो प्राप्त होता है उसका आर और जी: यह \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} आर, बी --- लाल पोशाक को अवशोषित करता है।

\textbf{10.} एक लाल जेल तीन का एक बैंड रखता है और दो तिहाई डंप करता है
सफ़ेद दाग \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति}; प्रत्येक सी, एम, वाई जेल एक बैंड को हटाता है, रखता है
दो तिहाई, और उनमें से दो को ढेर करने पर भी कोई प्राथमिक परिणाम मिलता है।

\textbf{11.} एक उत्सर्जन \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{लाइन स्पेक्ट्रम}. सड़क मोनोक्रोम हो जाती है
विश्व: प्रत्येक सतह पीली-नारंगी, धुंधली या चमकीली या काली है।

\textbf{12.} सफेद दीवार: पीला-नारंगी (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} लाइन). पीला
अंकन: चमकीला पीला-नारंगी। लाल कार: अंधेरा --- $\qty{589}{nm}$
लाइन बैंड के बाहर स्थित है \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है}. नीली कार: काली.

\textbf{13.} एक संकीर्ण \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{फ़िल्टर} पर केन्द्रित $\qty{589}{nm}$ को हटा देता है
पूरा शहर एक छवि से जगमगा उठता है, जबकि लगभग कोई भी त्याग नहीं करता
तारों का व्यापक \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}.

\textbf{14.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} =
\qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$: शिखर, और अधिकांश \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति},
इसमें स्थित है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त} --- गर्मी, रोशनी नहीं.

\textbf{15.} सोडियम: $0.30 \times \qty{100}{W} = \qty{30}{W}$ का
दृश्यमान प्रकाश; टंगस्टन: $0.05 \times \qty{100}{W} = \qty{5}{W}$. छह
एक ही बिल के लिए कई गुना अधिक प्रकाश।

\textbf{16.}  \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{भास्वर} नीले रंग के भाग को चौड़े पीले रंग में परिवर्तित करता है
बैंड; नीला और पीला \omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{पूरक} हैं, इसलिए नीला $+$ पीला पूरा करता है
त्रिक: सफेद.

\textbf{17.} एक संकीर्ण नीली स्पाइक और एक विस्तृत पीला कूबड़ --- विरुद्ध
दिन का प्रकाश एकसमान सातत्य है। गहरा लाल सिरा (और नीले और के बीच एक डुबकी)।
पीला) का प्रतिनिधित्व कम है।

\textbf{18.} गहरे लाल रंग की वस्तुएं फीकी और भूरी हो जाती हैं। इसलिए
कसाई का $\qty{2700}{K}$ गर्म एल ई डी, जिनकी प्रबलित लाल सामग्री रहती है
मांस ज्वलंत.

\textbf{19.} अंदर कुछ भी नहीं है $\qty{2700}{K}$: चिप निकट चलती है
कमरे का तापमान. लेबल केवल यही वादा करता है \emph{रंग} एक का
$\qty{2700}{K}$ गरमागरम शरीर, जिसका शिखर होगा
$\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} = \qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$.

\textbf{20.} शयनकक्ष: के बारे में $\qty{2700}{K}$ --- गर्म, धीमी-नीली रोशनी
आराम के लिए. जौहरी: $5500$--$\qty{6500}{K}$ --- दिन के उजाले की तरह सफेद, तो
गोरे सफेद पढ़ते हैं और पत्थर हर बैंड को लौटाते हैं। कानून: माना
रंग $=$ स्रोत \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} $\times$ वस्तु अवशोषण, के माध्यम से पढ़ें
तीन \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{कोन}.
\end{solution}
