\section*{अध्याय \ref{ch:g11:fundamental-interactions} --- मौलिक बातचीत}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:1}
प्रोटोन: $10^{-15}$ (\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{न्यूक्लियॉन} ज़मीन); पानी अणु: $10^{-10}$
(अणु मंजिल --- एकल \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{अणुओं} परमाणु आकार पर बैठें); रेत:
$10^{-4}$ (रोज़मर्रा की बात); धरती: $10^{7}$ (ग्रह); आकाशगंगा:
$10^{21}$ (आकाशगंगा)। सभी में एम-eters.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:2}
नकारात्मक चार्ज: यह \emph{प्राप्त की}
$ N = \num{4.8e-9}/\num{1.6e-19} = \num{3.0e10}$ इलेक्ट्रॉन. बाल
ले जाता है $+\qty{4.8e-9}{C}$, आवेश के संरक्षण द्वारा
(\cref{prop:g11:fundamental-interactions:conservation}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:3}
$ F = \num{8.99e9} \times \dfrac{\num{2.0e-6} \times \num{3.0e-6}}{0.30^2}
= \dfrac{\num{5.39e-2}}{0.090} \approx \qty{0.60}{N}$, आकर्षक
(\omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत}ों के विपरीत)। दो बल समान परिमाण है, विपरीत
दिशानिर्देश.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:4}
$ F_0/4$; \ $9F_0$; \ $2F_0$; \ $ F_0$ (अंशांक $\times 4$, हर
$\times 4$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:5}
(ए) \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{आकर्षण-शक्ति}; (बी) विद्युत चुम्बकीय; (सी) मजबूत; (डी) कमजोर;
(ई) विद्युत चुम्बकीय।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:6}
$ F_E = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2/(\num{2.0e-15})^2
= \num{2.30e-28}/\num{4.0e-30} \approx \qty{58}{N}$;
$ F_G = \num{6.67e-11} \times (\num{1.67e-27})^2/\num{4.0e-30}
\approx \qty{4.7e-35}{N}$. अनुपात $ F_E/F_G \approx \num{1.2e36}$.
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{मजबूत अंतःक्रिया} धारण करता है \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक}, गुरुत्वाकर्षण अप्रासंगिक है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:7}
$ F_E = \num{2.30e-28}/(\num{5.3e-11})^2 = \num{2.30e-28}/\num{2.81e-21}
\approx \qty{8.2e-8}{N}$;
$ F_G = \num{6.67e-11} \times \num{1.67e-27} \times \num{9.11e-31} /
\num{2.81e-21} \approx \qty{3.6e-47}{N}$. अनुपात $\approx \num{2.3e39}$:
द \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{विद्युत चुम्बकीय संपर्क} रखती है परमाणुओं एक साथ।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:8}
संपर्क द्वारा शुल्क साझा किया जाता है: $ q_A = q_B = \qty{+4.0e-9}{C}$ (कुल
अभी भी $\qty{8.0e-9}{C}$). तब
$ F = \num{8.99e9} \times (\num{4.0e-9})^2/0.10^2 =
\qty{1.4e-5}{N}$, प्रतिकारक (\omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत}ों की तरह)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:9}
$ d = \sqrt{k q^2/F} = \sqrt{\num{8.99e9} \times \num{1.0e-12}/0.90}
\approx \qty{0.10}{m}$. ए बल $9$ कई गुना छोटे को दूरी की आवश्यकता होती है $3$
गुना बड़ा: $ d = \qty{0.30}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:10}
$ F = \num{2.30e-28}/(\num{1.0e-10})^2 = \qty{2.3e-8}{N}$. मजबूत
बातचीत कुछ भी योगदान नहीं देता: $10^{-10}$~एम है $10^{5}$ कई बार यह
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{श्रेणी}. \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{अणुओं} से बंधे हैं \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{विद्युत चुम्बकीय संपर्क}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:11}
$ q = \num{e23}/\num{e6} \times \num{1.6e-19} = \qty{1.6e-2}{C}$ प्रत्येक पर
सिक्का. $ F = \num{8.99e9} \times (\num{1.6e-2})^2/1.0^2 \approx
\qty{2.3e6}{N}$ --- द \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} का $\num{2.3e6}/9.81 \approx
\qty{2.3e5}{kg}$, एक भरी हुई मालगाड़ी, के दस लाखवें हिस्से से
इलेक्ट्रॉन. रोजमर्रा का मामला कहीं बेहतर से तटस्थ होना चाहिए (और है)।
लाखों में एक हिस्सा.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:12}
$ F = \num{2.30e-28}/(\num{1.4e-14})^2 = \num{2.30e-28}/\num{1.96e-28}
\approx \qty{1.2}{N}$ --- इस पैमाने पर अभी भी बहुत बड़ा है। नहीं वो हैं
$14$ कई बार मजबूत \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{श्रेणी} अलग; प्रत्येक को केवल उसके निकटतम से चिपकाया जाता है
पड़ोसी. जोड़े: $\frac{92 \times 91}{2} = 4186$, \emph{सभी}
किसी भी दूरी पर प्रतिकर्षित करता है, जबकि गोंद आकार के साथ नहीं बढ़ता है।
न्यूट्रॉन बिना प्रतिकर्षण के आकर्षण जोड़ते हैं और प्रोटॉन को \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{पतला} करते हैं; लेकिन
प्रतिकर्षण प्रोटॉन संख्या के वर्ग के साथ बढ़ता है और गोंद केवल साथ बढ़ता है
पड़ोसियों की संख्या, इतनी अधिक $80$ प्रोटॉन नहीं न्यूट्रॉन
बजट बही-खाते को संतुलित करता है --- ऐसे \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} क्षय
(\cref{ch:g11:nucleus-radioactivity}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:13}
संतुलन: खड़ी $ T\cos\theta = mg $, क्षैतिज रूप से
$ T\sin\theta = F $, इसलिए $ F = mg\tan\theta $. यहाँ
$\sin\theta = 3.0/50 = 0.060$, और छोटे कोणों के लिए
$\tan\theta \approx \sin\theta = 0.060$. तब
$ F = \num{1.0e-3} \times 9.81 \times 0.060 \approx \qty{5.9e-4}{N}$;
$ q = d\sqrt{F/k} = 0.060 \times \sqrt{\num{5.9e-4}/\num{8.99e9}}
\approx \qty{1.54e-8}{C}$; $ N = \num{1.54e-8}/\num{1.6e-19} \approx
\num{9.6e10}$ प्राथमिक आरोप.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:14}
$ F = \num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times \num{7.35e22} /
(\num{3.84e8})^2 = \num{2.93e37}/\num{1.47e17} \approx \qty{2.0e20}{N}$.
सेटिंग $ kQ^2/d^2 = F $:
$ Q = d\sqrt{F/k} = \num{3.84e8} \times \sqrt{\num{2.0e20}/\num{8.99e9}}
\approx \qty{5.7e13}{C}$. वह है
$ N = \num{5.7e13}/\num{1.6e-19} \approx \num{3.6e32}$ इलेक्ट्रॉन, का
द्रव्यमान $\num{3.6e32} \times \num{9.11e-31} \approx \qty{3.2e2}{kg}$: कुछ सौ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} इलेक्ट्रॉनों का कार्य कर सकता है
$\qty{7.35e22}{kg}$ चंद्रमा की --- विद्युत की \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{शक्ति} और गुरुत्वाकर्षण की
एक नंबर में कमजोरी.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:15}
$ F = \num{2.30e-28}/(\num{2.8e-10})^2 = \num{2.30e-28}/\num{7.84e-20}
\approx \qty{2.9e-9}{N}$; \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}
$ P = \num{5.9e-26} \times 9.81 \approx \qty{5.8e-25}{N}$; अनुपात
$ F/P \approx \num{5e15}$. प्रत्येक बंधन में एक है \emph{तय} ताकत, लेकिन
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} ऊपर पूरे द्रव्यमान के साथ बढ़ता है: चट्टान का ढेर और बोझ
निचली परत बिना किसी सीमा के बढ़ती है जबकि इसके बंधन नहीं बढ़ते। आस-पास
\qty{e4}{m} चट्टान का भार विद्युत बंधों ---गुरुत्वाकर्षण को कुचल देता है
प्रति कण ताकत से नहीं बल्कि जीतता है \emph{जोड़ रहे हैं} जब चार्ज
रद्द करता है.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:fundamental-interactions:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{क्वार्क} $< \qty{e-18}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{न्यूक्लियॉन} $\qty{e-15}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक}
$10^{-15}$--$\qty{e-14}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम} $\qty{e-10}{m}$; अणु
$\qty{e-9}{m}$; रोजमर्रा की वस्तु $\qty{1}{m}$; ग्रह $\qty{e7}{m}$;
ग्रहीय प्रणाली $\qty{e11}{m}$; GALAXY $\qty{e21}{m}$.

\textbf{2.} पैमाने का कारक $10^{5}$: द \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम} है
$\qty{1}{cm} \times 10^{5} = \qty{1}{km}$ चौड़ा।

\textbf{3.} $(10^{-15}/10^{-10})^3 = 10^{-15}$: बात तो
$\num{99.9999999999999}\,\%$ खाली।

\textbf{4.} $\num{7e-5}/\num{e-10} = \num{7e5}$ परमाणुओं ---ए के बारे में
एक बाल पर लाखों.

\textbf{5.} से $10^{-18}$ को $10^{21}$: $39$ पॉवर्स अक्सर।

\textbf{6.} $ F_E = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2 /
(\num{5.3e-11})^2 \approx \qty{8.2e-8}{N}$.

\textbf{7.} $ F_G = \num{6.67e-11} \times \num{1.67e-27} \times
\num{9.11e-31}/(\num{5.3e-11})^2 \approx \qty{3.6e-47}{N}$; अनुपात
$ F_E/F_G \approx \num{2.3e39}$. बिजली रखती है \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम}; गुरुत्वाकर्षण है
एक दर्शक.

\textbf{8.} गुरुत्वाकर्षण के बिना: कुछ भी मापने योग्य परिवर्तन नहीं होता (यह है $10^{39}$
नीचे)। बिजली के बिना: नहीं परमाणुओं, नहीं \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{अणुओं}, कोई बात नहीं.

\textbf{9.} ``संपर्क'' इलेक्ट्रॉन के बीच विद्युत प्रतिकर्षण है
के बादल परमाणुओं के बारे में लाया गया $\qty{e-10}{m}$: कुछ भी कभी नहीं छूता.
तल प्रतिक्रिया और \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} कुलम्ब का नियम थोक में है।

\textbf{10.} $ q = \num{e23} \times \num{e-9} \times \num{1.6e-19} =
\qty{1.6e-5}{C}$ प्रत्येक;
$ F = \num{8.99e9} \times (\num{1.6e-5})^2 \approx \qty{2.3}{N}$ --- ए
स्पष्ट रूप से दिखाई दे रहा है बल एक अरब में एक इलेक्ट्रॉन से. रोजमर्रा की बात
तटस्थ से कहीं बेहतर है $10^{-9}$.

\textbf{11.}  \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{विद्युत चुम्बकीय संपर्क}. मजबूत बल बाहर है
का \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{श्रेणी} के बारे में परे $\qty{e-14}{m}$ --- $10^{4}$ ए से कई गुना छोटा
एकल \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम}.

\textbf{12.} $ F = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2 /
(\num{1.0e-15})^2 \approx \qty{2.3e2}{N}$.

\textbf{13.} $ a = F/m_p = 230/\num{1.67e-27} \approx
\qty{1.4e29}{m/s^2}$, के बारे में $\num{1.4e28}$ टाइम्स $ g $: नहीं रोज बल
करीब आता है.

\textbf{14.} की तुलना में मजबूत \qty{230}{N} पर $\qty{e-15}{m}$ (\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक}
मौजूद); प्रोटॉन और न्यूट्रॉन पर समान रूप से कार्य करना, चार्ज करने के लिए अंधा (न्यूट्रॉन)।
जकड़े हुए हैं); \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{श्रेणी} के बारे में $\qty{e-15}{m}$ (\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} छोटे रहते हैं---
गोंद आगे नहीं पहुंच सकता)।

\textbf{15.} $ F = \num{2.30e-28}/(\num{1.4e-14})^2 \approx
\qty{1.2}{N}$. नहीं: $14$ कई बार \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{श्रेणी}. प्रतिकर्षण आर-पार कार्य करता है
\emph{सभी} $\frac{92\times91}{2} = 4186$ प्रोटॉन जोड़े; गोंद बांधता है
केवल निकटतम पड़ोसी, इसलिए विकास प्रतिकर्षण का पक्षधर है। न्यूट्रॉन गोंद जोड़ते हैं
और प्रतिकर्षण जोड़े बिना रिक्ति --- जब तक, इसके बारे में परे $80$
प्रोटॉन, कोई मिश्रण संतुलन नहीं और \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} क्षय.

\textbf{16.}  \omterm{def:g11:fundamental-interactions:weak}{कमजोर अंतःक्रिया} न्यूट्रॉन को प्रोटॉन में बदल देता है (और
वापस), कारण $\beta $ क्षय --- यह रूपांतरित होता है; यह कभी नहीं बांधता.

\textbf{17.} $ F = \num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times
\num{7.35e22}/(\num{3.84e8})^2 \approx \qty{2.0e20}{N}$.

\textbf{18.} $ Q_E = \num{1.8e51} \times \num{1.6e-19} =
\qty{2.9e32}{C}$, $ Q_M = \qty{3.5e30}{C}$. मेल मिलाना बल मतलब
$ f^2\,k\,Q_E Q_M = G M_E M_M $:
\[
f = \sqrt{\frac{\num{2.93e37}}{\num{8.99e9} \times \num{2.9e32}
\times \num{3.5e30}}} = \sqrt{\num{3.2e-36}} \approx \num{1.8e-18} :
\]
का असंतुलन \emph{में दो भाग $10^{18}$} गुरुत्वाकर्षण को रद्द कर देगा.

\textbf{19.} चार्ज दो \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत}ों में आता है और रद्द हो जाता है (प्रश्न 18 दिखाता है
कितना उत्तम), उतना ही मजबूत बल बड़े पैमाने पर अपने आप बंद हो जाता है
तराजू; द्रव्यमान का एक चिन्ह होता है, यह हमेशा के लिए जुड़ जाता है, और कुछ भी इसे रोकता नहीं है।

\textbf{20.} \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक}: द \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{मजबूत अंतःक्रिया} प्रोटॉन को बाहर निकालता है'
पर प्रतिकर्षण $\qty{e-15}{m}$. \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम} पहाड़ पर: विद्युत चुम्बकीय
बातचीत इलेक्ट्रॉनों को \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} से बांधता है और परमाणुओं एक दूसरे से। ग्रह
और ऊपर: \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{आकर्षण-शक्ति}, निर्विरोध एक बार आरोप रद्द, ग्रहों पर कब्ज़ा,
कक्षाओं और आकाशगंगाएँ। दुनिया ढह नहीं जाती क्योंकि हर मंजिल ढह जाती है
भार से अधिक सख्त बांधने की मशीन द्वारा टिकाया जाता है, और उड़कर अलग नहीं होता है
क्योंकि पदार्थ लगभग तटस्थ है $10^{-18}$ --- तो हर पैमाने में है
बिल्कुल एक बल प्रभारी, और यह आकर्षक है जहां इसे होना चाहिए।
\end{solution}
