\section*{अध्याय \ref{ch:g11:forces-and-motion} --- बल और गति}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:1}
(ए) निरंतर वेग: \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{शुद्ध बल} शून्य। (बी) गति परिवर्तन: गैर-शून्य,
गति के विपरीत. (सी) दिशा परिवर्तन (वेग एक वेक्टर है):
शून्येतर, मोड़ के अंदर की ओर। (डी) निरंतर वेग: शून्य ---
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} और खींचें \omterm{def:g10:inertia:compensate}{मुआवजा}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:2}
$d_1/d_2 = 1.0/3.0$ साथ $ d_1 + d_2 = \qty{0.80}{m}$:
$ d_1 = \qty{0.20}{m}$ से \qty{3.0}{kg} गेंद। समान जन: द
मध्य, \qty{0.40}{m} प्रत्येक से।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:3}
वही $ F\Delta t $, त्रिगुण द्रव्यमान: $\Delta v $ तीन गुना छोटा लोड किया गया।
खाली ट्रॉली का मिलान करने के लिए $\Delta v $, तीन गुना अधिक \omterm{def:g10:inertia:inventory}{जोर} से धक्का दें (या
तीन गुना अधिक)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:4}
$\Delta \vect v $: \qty{2}{m/s}, निर्देशित \emph{पि\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{छड़}ा} (से
\num{10} को \qty{8}{m/s}). \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{शुद्ध बल} उसी तरह इंगित करता है:
विपरीत $\vect v $ --- केस 2, धीमा होना।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:5}
(ए) स्थिर, आपके धक्का के विपरीत (अभी तक कोई फिसलन नहीं)। (बी) काइनेटिक, विपरीत
रपट. (सी) स्थिर, इंगित करना \emph{ऊपर} ढलान --- के विरुद्ध
स्लाइड करें कि गुरुत्वाकर्षण प्रारंभ करने का प्रयास कर रहा है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:6}
$\Delta v \propto F\Delta t/m $: (ए) \qty{8.0}{m/s}; (बी) \qty{2.0}{m/s};
(सी) \qty{2.0}{m/s}; (डी) $4.0 \times \frac{3 \times 2}{6} =
\qty{4.0}{m/s}$ --- तीन परिवर्तन रद्द.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:7}
$ v' = \sqrt{8.0^2 + 6.0^2} = \qty{10.0}{m/s}$, पर $\tan\theta =
6.0/8.0$, यानी\ $\theta \approx 37^\circ $ पूर्व के उत्तर. वेग जोड़ते हैं
जैसे \emph{वैक्टर}: पाइथागोरस द्वारा लंबवत योगदान संयोजन,
परिमाणों के योग से नहीं.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:8}
पहले से तय: गेंद का द्रव्यमान और उसका $\Delta v $ (आने वाली गति
शून्य), इसलिए उत्पाद $ F\Delta t $. स्ट्रेचिंग $\Delta t $ से
\qty{0.02}{s} को \qty{0.08}{s} औसत को विभाजित करता है बल द्वारा $4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:9}
स्थैतिक \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} जूते पर ट्रैक का: पैर पीछे की ओर धकेलता है
ज़मीन पर, और आपसी \omterm{def:g10:inertia:contact}{संपर्क बल} धावक को धक्का देता है
आगे. स्पाइक्स अधिकतम स्थैतिक को बढ़ाते हैं \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} (पूरी तरह से कोई पर्ची नहीं
प्रयास) घर्षण रहित बर्फ पर कोई बाहरी क्षैतिज नहीं बल मौजूद है, इसलिए
का वेग \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{सेंटर ऑफ मास} बदल नहीं सकता --- न शुरुआत, न चलना।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:10}
घूमते हुए पहिये का संपर्क बिंदु फिसलता नहीं है: स्थिर \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव},
से अधिक मजबूत \omterm{def:g11:forces-and-motion:friction}{गतिज घर्षण} एक फिसलन का
(\cref{def:g11:forces-and-motion:friction}) --- छोटा पड़ाव. ए
टायर का फिसलना \omterm{def:g11:forces-and-motion:friction}{गतिज घर्षण} स्लाइडिंग के विपरीत बिंदु, जो भी हो
पहियों का कोण: पहिया घुमाने से कुछ नहीं बदलता, स्टीयरिंग ख़राब हो जाती है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:11}
 \omterm{def:g10:inertia:inventory}{तनाव} तार का, एथलीट की ओर अंदर की ओर इशारा करते हुए। रिहाई के बाद
गेंद स्पर्शरेखा के अनुदिश एक सीधी रेखा में तेज गति से उड़ती है
इसमें (जड़ता) थी। चंद्रमा का ``तार'' पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण है
खींचो; गुरुत्वाकर्षण को बंद करें और यह अपनी स्पर्शरेखा के साथ, सीधा और निकल जाता है
\omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:capacitor}{वर्दी}, हमेशा के लिए.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:12}
ऊपर से: $ x = \dfrac{1.0 \times 0.60 + 2.0 \times 1.20}{3.0}
= \qty{1.00}{m}$. दो भाग-केन्द्रों की दूरियाँ: \qty{0.40}{m}
(\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{छड़}ी) और \qty{0.20}{m} (सिर), अनुपात $2 : 1$ --- का उलटा
द्रव्यमान अनुपात $1.0 : 2.0$, जैसा \cref{def:g11:forces-and-motion:com}
आवश्यकता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:13}
\emph{1.} वही $ F $ और $\Delta v $, दोहरा $ m $: वैन को दोगुनी जरूरत है
समय. \emph{2.} वही \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{औसत गति} दोगुने समय के लिए: दोगुने समय के लिए
दूरी. \emph{3.} दोहरा $\Delta v $ उसी में $ F $ और $ m $: दो बार
समय; लेकिन \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{औसत गति} भी दोगुना हो जाता है, इसलिए दूरी है
से गुणा किया गया $4$. आपकी गति दोगुनी करने से आपकी ब्रेकिंग चौगुनी हो जाती है
दूरी.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:14}
\emph{1.} $ T = 27.3 \times \qty{86400}{s} \approx \qty{2.36e6}{s}$, इसलिए
$ v = \dfrac{2\pi \times \num{3.84e8}}{\num{2.36e6}} \approx
\qty{1.0e3}{m/s} \approx \qty{1}{km/s}$. \emph{2.} पृथ्वी की ओर
(अंदर की ओर); पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण खिंचाव. \emph{3.} चांद \emph{है}
गिरना: इसका वेग परिवर्तन हर पल पृथ्वी की ओर इंगित करता है। यह
स्पर्शरेखीय गति केवल यह सुनिश्चित करती है कि यह गायब रहे --- यह गिरती है
\emph{आस-पास} इसके बजाय पृथ्वी में.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:15}
वही $ m $ और $\Delta v $, इसलिए $ F\Delta t $ तय है: $\Delta t $ पचास
फोम पर कई गुना अधिक समय का मतलब औसत है बल पचास गुना छोटा.
घुटनों को मोड़ने से लैंडिंग में खिंचाव होता है $\Delta t $ एक झटके से ए
लंबा फ्लेक्स; यांत्रिक रूप से कहें तो क्रैश मैट अतिरिक्त सामग्री से बना होता है
मिलीसेकंड.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:forces-and-motion:1}
\textbf{1.} $50/3.6 \approx \qty{13.9}{m/s}$ (इसे कहते हैं \qty{14}{m/s}).
\textbf{2.} $\Delta v \approx \qty{14}{m/s}$: रहने वाला आगे बढ़ता है
\qty{14}{m/s} पहले और शून्य के बाद --- दोनों छोर तय होते हैं
क्रैश हो जाता है, इसलिए कोई भी उपकरण छू नहीं सकता $\Delta v $.
\textbf{3.} $\Delta v \propto F\Delta t/m $
(\cref{thm:g11:forces-and-motion:secondlaw}) साथ $\Delta v $ और $ m $
तय बल $ F\Delta t $ ठीक किया जाना है. डिज़ाइनर का एकमात्र डायल है
$\Delta t $.
\textbf{4.} $0.150/0.050 = 3$: क्रम्पल ज़ोन औसत को विभाजित करता है
बल द्वारा $3$.
\textbf{5.} पीछे की ओर, गति के विपरीत---वेग सिकुड़ जाता है
\qty{14}{m/s} शून्य करने के लिए.
\textbf{6.} फोल्डिंग फ्रंट स्टॉप को अंतिम बनाने की एक मशीन है
लंबा: जो धातु सिकुड़ती है वह मिलीसेकेंड में खरीद लेती है।
\textbf{7.} वही $\Delta v $ और $ m $, $\Delta t $ तीन गुना छोटा:
पुरानी डमी तीन गुना लेती है बल.
\textbf{8.} \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{औसत गति} $\approx \qty{6.9}{m/s}$; दूरी $\approx
6.9 \times 0.150 \approx \qty{1.0}{m}$ ---बस के बारे में \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} का
विकृत कार एक वास्तविक क्रम्पल ज़ोन प्रदान करती है।
\textbf{9.} ए \qty{10}{m} नाक अप्राप्य और अप्राप्य है, और इसकी
प्रत्येक दुर्घटना में स्वयं का द्रव्यमान खराब हो जाएगा। यात्री कक्ष को नहीं करना चाहिए
क्रम्पल: यह जीवित रहने की जगह को सुरक्षित रखता है।
\textbf{10.} ``\dots इसलिए आपको चुनना होगा $\Delta t $.''
\textbf{11.} $0.150/0.005 = 30$: विंडशील्ड स्टॉप तीस बार है
बेल्ट वाले से भी अधिक हिंसक.
\textbf{12.} थोड़ा सा खिंचने वाला बेल्ट बैठने वाले की बेल्ट को लंबा कर देता है
$\Delta t $ थोड़ा और (और फैलाता है बल); एक स्टील हार्नेस
सबसे नरम यात्री पर कार बॉडी का सबसे छोटा स्टॉप लगाएगा।
\textbf{13.} $0.080/0.010 = 8$: एयरबैग सिर को विभाजित करता है बल द्वारा
$8$.
\textbf{14.} वही $\Delta v $ और $\Delta t $: द बल के साथ तराजू
द्रव्यमान, $70/20 = 3.5$ वयस्क के लिए कई गुना बड़ा.
\textbf{15.} आवश्यक परिवर्तन: $14/0.150 \approx \qty{93}{m/s}$ प्रत्येक
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{दूसरा} --- के बारे में $9.5$ गुरुत्वाकर्षण जो पैदा करता है उसका गुना
(\qty{9.8}{m/s} प्रति सेकंड)। भुजाओं को खींचना चाहिए $9.5$ कई बार
बच्चे का \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}: जैसे एक को पकड़ना \qty{95}{kg} भार। कोई हथियार नहीं कर सकता; बच्चा
आगे उड़ता है.
\textbf{16.} एक वयस्क मार्गों की बेल्ट बल कूल्हों और छाती तक; एक पर
बच्चे, इससे पेट और गर्दन पर भार पड़ेगा। चाइल्ड सीट लागू होती है
(छोटा) बल शरीर के मजबूत अंगों और उसके गद्देदार खिंचाव के लिए
$\Delta t $ आगे।
\textbf{17.} यदि कोशिका विकृत हो जाती है, तो उसमें रहने वाले अपना अस्तित्व खो देते हैं
अंतरिक्ष और संरचना से ही प्रभावित होते हैं। कुछ भी नहीं टकराना चाहिए
कठोर सेल सीधे: रहने वालों के स्टॉप को बेल्ट द्वारा नियंत्रित किया जाता है और
एयरबैग (लंबा) $\Delta t $), जबकि कोशिका क्रम्प्लिंग सिरों को सहारा देती है।
\textbf{18.} समरूपता से दोनों कारें संपर्क तल पर रुकती हैं: प्रत्येक
ड्राइवर को भुगतना पड़ता है $\Delta v \approx \qty{14}{m/s}$ एक क्रम्पल-ज़ोन के ऊपर
रोकें--- अनिवार्य रूप से दीवार परीक्षण, न कि ``दुर्घटना को दोगुना''।
\textbf{19.}  बल समान और विपरीत हैं, लेकिन
$\Delta v \propto F\Delta t/m $: छोटी कार, छोटी के साथ $ m $,
बड़े वेग परिवर्तन को झेलता है।
\textbf{20.} क्रम्पल ज़ोन, स्ट्रेचिंग सीट बेल्ट, एयरबैग, चाइल्ड-सीट
गद्दी --- उनमें से हर एक समान मात्रा में फैला है: $\Delta t $.
\textbf{21.} इसलिए, दुर्घटना द्रव्यमान को ठीक करती है और वेग में परिवर्तन होता है
उत्पाद बल $\times$ समय: एक हल्की टक्कर लंबी होती है ---
समय बढ़ाएँ, और बल उसी अनुपात में पड़ता है.
\end{solution}
