\section*{अध्याय \ref{ch:g11:nucleus-radioactivity} --- नाभिक और रेडियोधर्मिता}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:1}
${}^{16}_{8}\mathrm{O}$: $8$ पी, $8$ एन; ${}^{27}_{13}\mathrm{Al}$: $13$ पी,
$14$ एन; ${}^{60}_{27}\mathrm{Co}$: $27$ पी, $33$ एन;
${}^{235}_{92}\mathrm{U}$: $92$ पी, $143$ एन; ${}^{3}_{1}\mathrm{H}$: $1$ पी,
$2$ एन। ($ N = A - Z $ हर बार.)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:2}
तीन कार्बन ($ Z = 6$) हैं \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:notation}{आइसोटोप} एक दूसरे का.
${}^{14}_{6}\mathrm{C}$ और ${}^{14}_{7}\mathrm{N}$ शेयर करना $ A = 14$ लेकिन नहीं
$ Z $: विभिन्न तत्व (विभिन्न इलेक्ट्रॉन बादल), इसलिए नहीं \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:notation}{आइसोटोप}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:3}
$ A = 210 - 4 = 206$, $ Z = 84 - 2 = 82$:
${}^{210}_{84}\mathrm{Po} \to {}^{206}_{82}\mathrm{Pb} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$ ---बेटी लीड-206 है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:4}
${}^{60}_{27}\mathrm{Co} \to {}^{60}_{28}\mathrm{Ni} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$ और
${}^{131}_{53}\mathrm{I} \to {}^{131}_{54}\mathrm{Xe} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$: $ A $ अपरिवर्तित, $ Z $ एक से ऊपर.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:5}
$16$ दिन $= 2\,T_{1/2}$: $800/4 = \qty{200}{MBq}$. $32$ दिन
$= 4\,T_{1/2}$: $800/16 = \qty{50}{MBq}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:6}
(ए) $\alpha $ (भारी, इसलिए मुश्किल से विक्षेपित); (बी) $\beta^-$; (सी) $\gamma $
(तटस्थ, मर्मज्ञ); (डी) $\beta^+$ (\omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:betaplus}{पोजीट्रान}: (बी) जितना हल्का, विपरीत
चार्ज)
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:7}
${}^{222}_{86}\mathrm{Rn} \to {}^{218}_{84}\mathrm{Po} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$; \
${}^{218}_{84}\mathrm{Po} \to {}^{214}_{82}\mathrm{Pb} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$; \
${}^{214}_{82}\mathrm{Pb} \to {}^{214}_{83}\mathrm{Bi} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:8}
फ्लोरीन-18 है $9$ न्यूट्रॉन जहां स्थिर फ्लोरीन-19 है $10$:
न्यूट्रॉन-गरीब, बैंड के नीचे, इसलिए $\beta^+$:
${}^{18}_{9}\mathrm{F} \to {}^{18}_{8}\mathrm{O} + {}^{0}_{+1}\mathrm{e}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:9}
$24$ घंटे $= 4\,T_{1/2}$: $500/16 \approx \qty{31}{MBq}$. तब से
$2^9 = 512$, नौ अर्ध-जीवन लाते हैं $500/512 < \qty{1}{MBq}$: बाद
$9 \times 6 = \qty{54}{h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:10}
$\frac18 = \frac1{2^3}$: तीन अर्ध-जीवन, $3 \times \num{5700} =
\num{17100}$ साल। एक डायनासोर की हड्डी के बारे में है $\num{17500}$ आधा जीवन पुराना:
एक अंश $1/2^{17500}$ रहता है --- एक नहीं \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम} कार्बन-14 का (एक ग्राम)
कार्बन केवल लगभग ही धारण करता है $\num{5e22}$ परमाणुओं).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:11}
${}^{14}_{6}\mathrm{C}$: $8$ न्यूट्रॉन के विरुद्ध $6$--$7$ स्थिर कार्बन में,
बैंड के ऊपर, $\beta^-$. ${}^{11}_{6}\mathrm{C}$: $5$ न्यूट्रॉन,
न्यूट्रॉन-गरीब, $\beta^+$. ${}^{238}_{92}\mathrm{U}$: $ Z = 92 > 83$, भी
भारी, $\alpha $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:12}
केवल $\alpha $ परिवर्तन $ A $: $238 - 206 = 32 = 4x $, इसलिए $ x = 8$ अल्फ़ाज़. वे
हटाओ $16$ से $ Z $: $92 - 16 + y = 82$ देता है $ y = 6$ बीटा-माइनस क्षय.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:13}
$6.4/0.1 = 64 = 2^{6}$: छह अर्ध-जीवन, $6 \times 5.3 = 31.8 \approx 32$
परिरक्षित भंडारण में वर्षों।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:14}
प्रति दिन: $8000 \times 86400 \approx \num{6.9e8}$ क्षय. ऊपर $80$ साल:
$\num{6.9e8} \times 365 \times 80 \approx \num{2e13}$. जिंदगी हमेशा चलती रही है
इस पृष्ठभूमि पर --- एक Becquerel एक है \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम} प्रति सेकंड से बाहर
शरीर का $\sim 10^{27}$; \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{इकाई} छोटा है, और डरावनी-सी लगने वाली गिनती है
\omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{बेक्वेरल} कुछ केलों के लायक हो सकता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:15}
$\num{25000} \times 86400 \approx \num{2.2e9}$ प्रतिदिन क्षय होता है। दस साल है
$10/432 \approx 2\%$ एक का \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{हाफ लाइफ}: अब तक आधे से भी कम सड़ चुका है, इसलिए
इलेक्ट्रॉनिक्स और धूल, स्रोत नहीं, बल प्रतिस्थापन। इसके बाहर
$\alpha $ चैम्बर की हवा और \omterm{def:g10:refraction:fiber}{आवरण} में मर जाते हैं; साँस में ली गई धूल पार्क करती है
फेफड़ों में उत्सर्जक, जहां हर $\alpha $ उसे डंप कर देता है ऊर्जा जीने में
ऊतक --- एक बड़ा \omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:dose}{खुराक} (\omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:dose}{सिवर्ट्स}) एक मामूली से \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{गतिविधि}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:nucleus-radioactivity:1}
\textbf{1.} ${}^{12}_{6}\mathrm{C}$: $6$ पी, $6$ एन; ${}^{14}_{6}\mathrm{C}$:
$6$ पी, $8$ एन। रसायन विज्ञान केवल इलेक्ट्रॉन बादल को देखता है, द्वारा तय किया गया $ Z = 6$:
समान व्यवहार.

\textbf{2.} भोजन करना और सांस लेना लगातार जीवित शरीर के कार्बन को नवीनीकृत करता है
वायुमंडलीय अनुपात पर; मृत्यु पर सेवन बंद हो जाता है और क्षय शुरू हो जाता है
निर्विरोध

\textbf{3.} ${}^{14}_{6}\mathrm{C} \to {}^{14}_{7}\mathrm{N} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$ ($\beta^-$). इन $\beta $ ये नरम हैं: एम-eters का
लपेटा हुआ लिनेन उन्हें रोकता है, इसलिए ममी से बहुत कम बचता है --- यही कारण है कि एक
वस्तु से लिए गए एक छोटे कार्बन नमूने को मापता है।

\textbf{4.} $6.8/13.6 = \frac12$: एक \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{हाफ लाइफ}. मम्मी के बारे में है
\num{5700} वर्षों पुराना।

\textbf{5.} $13.2/13.6 \approx 0.97$: लिनन मूलतः आधुनिक है ---
अधिक से अधिक कुछ सदियों पुराना। एक जालसाजी.

\textbf{6.} $13.6/2^{10} = 13.6/1024 \approx 0.013$ प्रति मिनट क्षय ---
एक-एक गिनती $75$ प्रति ग्राम मिनट, प्राकृतिक पृष्ठभूमि में डूबा हुआ। दस
आधा जीवन, के बारे में \num{57000} वर्ष, व्यावहारिक क्षितिज है।

\textbf{7.} $92$ प्रोटान, $146$ न्यूट्रॉन. कूलम्ब प्रतिकर्षण किसके बीच कार्य करता है?
सभी प्रोटॉन जोड़े भर में \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} जबकि मजबूत गोंद ही बांधता है
पड़ोसी: भारी \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} केवल अधिशेष न्यूट्रॉन के साथ जीवित रहते हैं, गोंद के बिना
प्रतिकर्षण.

\textbf{8.} ${}^{238}_{92}\mathrm{U} \to {}^{234}_{90}\mathrm{Th} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$.

\textbf{9.} ${}^{234}_{90}\mathrm{Th} \to {}^{234}_{91}\mathrm{Pa} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$, तब ${}^{234}_{91}\mathrm{Pa} \to
{}^{234}_{92}\mathrm{U} + {}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$: यूरेनियम पुनः प्रकट होता है, जैसे
यूरेनियम-234.

\textbf{10.} $ A $: $238 - 206 = 32$, इसलिए $8$ $\alpha $ कदम; $ Z $:
$92 - 16 + y = 82$, इसलिए $6$ $\beta^-$ कदम.

\textbf{11.} $\num{4.5e9}$ वर्ष एक है \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{हाफ लाइफ}: $\frac12$ अवशेष। पांच
अरबों वर्ष और $\approx $ एक और आगे \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{हाफ लाइफ}: के बारे में $\frac14$.

\textbf{12.} यह ज्वालामुखी, प्लेट टेक्टोनिक्स (बहते महाद्वीपों,
भूकंप) और भूतापीय गर्मी: किसी ग्रह की सतह का भूविज्ञान गर्म हो गया
भीतर से.

\textbf{13.} ${}^{241}_{95}\mathrm{Am} \to {}^{237}_{93}\mathrm{Np} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$.

\textbf{14.} $\num{3.3e4}$ प्रति सेकंड क्षय;
$\num{33000} \times 86400 \approx \num{2.9e9}$ प्रति दिन।

\textbf{15.} प्रत्येक $\alpha $ यह जिस हवा को पार करता है उसे आयनित करता है; आयन एक ले जाते हैं
चैम्बर के इलेक्ट्रोड के बीच छोटा करंट। धुएं के कण पकड़ लेते हैं
आयन, करंट गिरता है, अलार्म बजता है।

\textbf{16.}  $\alpha $ अपना सब कुछ खर्च कर देते हैं ऊर्जा चैम्बर के अंदर और
कोई भी \omterm{def:g10:refraction:fiber}{आवरण} से बच नहीं पाता: अधिकतम आयनीकरण, शून्य रिसाव। ए $\gamma $
बराबर का स्रोत \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{गतिविधि} चैम्बर की हवा को बमुश्किल ही आयनित करेगा और
इसके बजाय पूरे कमरे को विकिरणित करें।

\textbf{17.} दस साल है $10/432 \approx 2\%$ एक का \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{हाफ लाइफ}: द
\omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{गतिविधि} मूलतः अपरिवर्तित है. कमजोर कड़ियां धूल, कीड़े आदि हैं
इलेक्ट्रॉनिक्स --- \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} गैजेट से अधिक समय तक जीवित रहता है।

\textbf{18.} $\num{9e9}$ साल $= 2$ आधा जीवन: $\frac14$ जीवित रहता है.
पृथ्वी पर यूरेनियम अभी भी प्रचुर मात्रा में है, इसलिए इसकी अधिक से अधिक कुछ मात्रा में जाली बनाई गई थी
आधा जीवन पहले --- ग्रह ताजा तारे की राख से संघनित हुआ, अरबों
पहले सितारों के वर्षों बाद.

\textbf{19.} भूवैज्ञानिक रूप से मृत: एक ठंडा आंतरिक भाग, कोई ज्वालामुखी या प्लेट नहीं
हवा और चट्टान को पुनर्चक्रित करने के लिए टेक्टोनिक्स, और कोई मंथन कोर नहीं --- इसलिए नहीं
सौर हवा के विरुद्ध \omterm{def:g11:magnetic-fields:magnet}{चुंबक}ीय ढाल।

\textbf{20.} प्रत्येक \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{एटम} हीलियम से परे आप में से एक मरते हुए सितारे में बना था,
और उस फोर्ज का अस्थिर अवशेष अभी भी उस जमीन को गर्म करता है जिस पर आप खड़े हैं
पर: स्टारडस्ट, अपने आप जीवित रखा हुआ \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{हाफ लाइफ}.
\end{solution}
