\chapter{Mouvement relatif}\label{ch:g10:relative-motion}

Un passager se promène vers l'avant d'un train à grande vitesse, un café
à la main, à une allure de marche tranquille. Un observateur le long de
la voie chronomètre ce même passager à plus de \qty{300}{km/h}. Les deux
mesures sont correctes. Aucune n'est «~la~» vitesse du passager, car
une telle chose n'existe pas~: le mouvement n'est pas une propriété d'un
corps seul, mais d'un corps \emph{et} du point de vue choisi pour le
décrire. Ce chapitre rend ce point de vue précis --- et apprend à en
choisir un bon.

\section{Le mouvement est relatif}

\begin{definition}[Référentiel]\label{def:g10:relative-motion:frame}
Un \emph{référentiel}\index{référentiel} est un corps rigide --- le sol,
une voiture de train, la Terre dans son ensemble --- par rapport auquel
on enregistre les positions, muni d'une horloge pour les dater. Un corps
est \emph{au repos}\index{repos} dans un référentiel lorsque sa position
dans ce référentiel ne change pas avec le temps~; sinon il est en
mouvement dans ce référentiel.
\end{definition}

\begin{definition}[Trajectoire]\label{def:g10:relative-motion:trajectory}
La \emph{trajectoire}\index{trajectoire} d'un corps dans un
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{référentiel} donné est la courbe formée par ses positions
successives dans ce référentiel~: une droite, un cercle, un arc\dots{}
La trajectoire n'a de sens qu'une fois le référentiel nommé.
\end{definition}

\begin{example}[Le marcheur dans le train]\label{ex:g10:relative-motion:walker}
Un train roule à \qty{300}{km/h} par rapport au sol tandis qu'un
passager marche vers l'avant à \qty{4}{km/h} par rapport au train.
\begin{itemize}
  \item Dans le référentiel du \emph{train}~: le passager se déplace à
        \qty{4}{km/h} le long du couloir~; les sièges sont au
        \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos}~; les arbres dehors défilent en arrière à
        \qty{300}{km/h}.
  \item Dans le référentiel du \emph{sol}~: les sièges se déplacent à
        \qty{300}{km/h}, le passager à \qty{304}{km/h}, et les arbres
        sont au \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos}.
\end{itemize}
La même scène, deux référentiels, deux descriptions entièrement
différentes --- et aucune expérience menée à l'intérieur du train ne
peut déclarer l'une d'elles «~la vraie~».
\end{example}

\begin{proposition}[Relativité du mouvement]\label{prop:g10:relative-motion:relativity}
L'état de \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos} ou de mouvement d'un corps, sa
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} et sa vitesse dépendent tous du
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{référentiel} choisi pour les décrire.
\end{proposition}

\begin{proof}
Un exemple règle chaque affirmation. Le passager assis
de l'\cref{ex:g10:relative-motion:walker} est au \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos} dans le
référentiel du train et se déplace à \qty{300}{km/h} dans le
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol} (\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos} et vitesse dépendent
du référentiel). Pour la \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire}, regardez la valve
d'une roue de vélo~: un observateur sur le vélo la voit tracer un
cercle autour du moyeu, tandis qu'un observateur debout sur la route
la voit tracer une suite d'arches (une courbe appelée
\emph{cycloïde}\index{cycloïde}) --- voir la figure ci-dessous.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[gray!60] (-1.6,0) -- (1.6,0);
  \draw[gray, thin] (0,1) circle (1);
  \fill (0,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (0,1) -- (0.71,1.71);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1,1) arc (0:330:1);
  \fill[omThm] (0.71,1.71) circle (2pt) node[above right] {valve};
  \node[omDef] at (0,-0.5) {référentiel du vélo~: un cercle};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.42, font=\small]
  \draw[gray!60] (-0.6,0) -- (13.2,0);
  \draw[omDef, thick] plot[domain=0:12.566, samples=100, smooth]
    ({\x - sin(\x r)}, {1 - cos(\x r)});
  \draw[gray, thin] (9.42,1) circle (1);
  \fill (9.42,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (9.42,1) -- (9.42,2);
  \fill[omThm] (9.42,2) circle (3pt);
  \node[omDef] at (6.3,-1.0) {référentiel de la route~: une cycloïde};
\end{tikzpicture}

{\small La même valve, deux référentiels~: un cercle pour le cycliste,
une \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{cycloïde} --- une chaîne d'arches --- pour l'observateur
sur la route.}
\end{omfigure}

\begin{remark}
Remarquez ce qui ne change \emph{pas} dans les deux images~: la valve,
la roue, la physique. Seule la description change. Demander «~la valve
va-t-elle vraiment en cercle~?~» revient à demander si une montagne est
«~vraiment~» à gauche~: cela dépend d'où l'on se tient.
\end{remark}

\section{Vitesse moyenne}

\begin{definition}[Vitesse moyenne]\label{def:g10:relative-motion:speed}
La \emph{vitesse moyenne}\index{vitesse!moyenne} d'un corps, dans un
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{référentiel} donné, est la distance $d$ qu'il parcourt dans
ce référentiel divisée par le temps de parcours $t$~:
\[
v = \frac{d}{t} .
\]
Avec $d$ en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètres} et $t$ en secondes, $v$ est en
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètres} par seconde (\unit{m/s})~; la vie courante préfère les
kilomètres par heure (\unit{km/h}).
\end{definition}

\begin{method}[Convertir entre m/s et km/h]\label{met:g10:relative-motion:convert}
Un kilomètre fait \qty{1000}{m} et une heure fait \qty{3600}{s}, donc
$\qty{1}{m/s} = \qty{3.6}{km/h}$~:
\begin{itemize}
  \item de \unit{m/s} à \unit{km/h}~: \emph{multiplier} par $3.6$~;
  \item de \unit{km/h} à \unit{m/s}~: \emph{diviser} par $3.6$.
\end{itemize}
Contrôle de vraisemblance~: le nombre de \unit{km/h} est toujours le
\emph{plus grand} des deux.
\end{method}

\begin{example}[Quelques vitesses à connaître]\label{ex:g10:relative-motion:convert}
Une marche rapide~: $\qty{1.5}{m/s} \times 3.6 = \qty{5.4}{km/h}$. Une
voiture en ville à \qty{54}{km/h}~: $54 / 3.6 = \qty{15}{m/s}$ ---
environ \qty{15}{m} parcourus chaque seconde, à retenir avant de
descendre d'un trottoir. Le son dans l'air~:
$\qty{340}{m/s} \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
\end{example}

\begin{example}[Une randonnée avec une pause]\label{ex:g10:relative-motion:hike}
Un randonneur parcourt \qty{12}{km} en \qty{2}{h} de marche, puis
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{se repose} pendant \qty{1}{h}, puis parcourt \qty{6}{km} dans les
dernières \qty{1.5}{h}. \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Vitesse moyenne} sur toute la sortie~:
\[
v = \frac{d}{t} = \frac{12 + 6}{2 + 1 + 1.5}
= \frac{\qty{18}{km}}{\qty{4.5}{h}} = \qty{4.0}{km/h}.
\]
La moyenne compte \emph{tout} le temps écoulé, pauses incluses --- ce
n'est en général pas la moyenne des vitesses des étapes séparées.
\end{example}

\section{Choisir un référentiel~: sol, géocentrique, héliocentrique}

Comme tout référentiel est légitime, on choisit celui dans lequel le
mouvement qui nous intéresse paraît le plus simple. Trois choix
couvrent la plus grande partie de la physique de ce livre.

\begin{definition}[Les trois référentiels standards]\label{def:g10:relative-motion:frames}
\begin{itemize}
  \item Le \emph{référentiel du sol}\index{référentiel du sol} (ou
        \emph{référentiel du laboratoire}\index{référentiel du
        laboratoire}) est attaché à la surface de la Terre où a lieu
        l'expérience. C'est le bon référentiel pour le mouvement
        quotidien~: objets qui tombent, véhicules, sports, paillasses
        de laboratoire.
  \item Le \emph{référentiel géocentrique}\index{référentiel
        géocentrique} est centré sur la Terre mais ne tourne
        \emph{pas} avec elle (ses directions pointent vers des étoiles
        lointaines). C'est le bon référentiel pour la Lune et pour les
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satellites} artificiels, qui \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbitent} la
        Terre dans son ensemble et ignorent sa rotation quotidienne.
  \item Le \emph{référentiel héliocentrique}\index{référentiel
        héliocentrique} est centré sur le Soleil, avec des directions
        à nouveau fixées sur des étoiles lointaines. C'est le bon
        référentiel pour les planètes~: chacune suit alors une
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} simple, presque circulaire.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[omProp] (0,0) circle (0.26);
  \node[below=3pt] at (0,-0.26) {Soleil};
  \draw[dashed, gray] (0,0) circle (2.5);
  \draw[-Stealth, gray] (2.5,0) arc (0:22:2.5);
  \fill[omDef] (2.5,0) circle (0.12);
  \node[below right] at (2.55,-0.10) {Terre};
  \draw[dashed, gray] (2.5,0) circle (0.75);
  \draw[-Stealth, gray] (3.25,0) arc (0:55:0.75);
  \fill[gray] (2.5,0.75) circle (0.06);
  \node[above] at (2.5,0.80) {Lune};
  \draw[omThm] (2.38,0.12) -- (1.2,1.35);
  \node[omThm, left, align=right] at (1.25,1.45)
    {référentiel du sol~:\\un point qui tourne\\avec la surface};
  \node[omDef, align=left, anchor=west] at (3.6,0.1)
    {référentiel géocentrique~:\\centré sur la Terre\\(Lune, satellites)};
  \node[omProp, align=left, anchor=west] at (-1.4,-1.6)
    {référentiel héliocentrique~: centré sur le Soleil (planètes)};
\end{tikzpicture}

{\small Trois référentiels emboîtés~: le sol tourne avec la Terre, le
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel géocentrique} voyage avec la Terre sans tourner, le
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique} regarde toute la danse depuis le
Soleil.}
\end{omfigure}

\begin{method}[Choisir le référentiel]\label{met:g10:relative-motion:choose}
Nommer les corps dont on veut décrire le mouvement, puis choisir le
référentiel dans lequel ce mouvement est le plus simple~:
\begin{enumerate}
  \item mouvement près de la surface de la Terre, durant des minutes
        --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}~;
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbites} \emph{autour} de la Terre (Lune,
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satellites}) --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel
        géocentrique}~;
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbites} autour du Soleil (planètes, comètes) ---
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique}.
\end{enumerate}
Toujours énoncer votre choix avant de décrire un mouvement~: une
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} ou une vitesse citée sans son référentiel
n'a aucun sens (\cref{prop:g10:relative-motion:relativity}).
\end{method}

\begin{remark}[Qui a raison, Ptolémée ou Copernic~?]\label{rem:g10:relative-motion:history}
«~Le Soleil se lève à l'est~» et «~la Terre tourne vers l'est~» sont
la même observation rapportée dans deux référentiels --- le premier
dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}, où le Soleil balaie le ciel, le
second dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel géocentrique}, où l'observateur est
emporté autour de l'axe de la Terre. Pendant des siècles les
référentiels eux-mêmes furent le champ de bataille~: la description
centré-Terre de Ptolémée suivait le ciel avec précision mais avait
besoin de boucles sur boucles pour suivre les planètes, tandis que la
description centrée-Soleil relancée par Copernic en 1543 faisait de
chaque planète un simple quasi-cercle et expliquait les étranges
boucles en arrière de Mars comme un simple effet de référentiel --- la
Terre dépassant une planète plus lente. Le verdict moderne n'est pas
qu'un référentiel est vrai et l'autre faux, mais qu'ils ne sont pas
également \emph{commodes}~; un critère plus profond pour préférer
certains référentiels (les référentiels galiléens) arrive avec le
principe d'inertie au~\cref{ch:g10:inertia}.
\end{remark}

\section{Composer des mouvements le long d'une droite}

Qu'est-ce qui relie les \qty{4}{km/h} du marcheur (référentiel du train)
aux \qty{304}{km/h} (\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol})~? Le long d'une seule
droite, la réponse est une simple addition.

\begin{proposition}[Composition des vitesses en une dimension]\label{prop:g10:relative-motion:compose}
Supposons qu'un corps se déplace le long d'une droite sur un support
mobile (un tapis roulant, un train, de l'eau qui coule), le support
lui-même glissant le long de la même droite par rapport au sol. En
choisissant une direction positive sur la droite et en comptant les
vitesses avec un signe,
\[
v_{\text{body/ground}} \;=\; v_{\text{body/support}} \;+\;
v_{\text{support/ground}} .
\]
En mots~: les vitesses dans le même sens s'additionnent~; les vitesses
en sens opposés se soustraient.
\end{proposition}

\begin{proof}
Pendant une seconde, le support emporte le corps de
$v_{\text{support/ground}}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètres} le long de la droite, et
le corps avance de $v_{\text{body/support}}$
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètres} le long du support. Les deux déplacements ont lieu
le long de la même droite, donc le déplacement total du corps par
rapport au sol en cette seconde est leur somme algébrique --- qui est
sa vitesse par rapport au sol.
\end{proof}

\begin{example}[Le tapis roulant]\label{ex:g10:relative-motion:walkway}
Un tapis d'aéroport roule à \qty{1.0}{m/s}. Un voyageur marche dessus
à \qty{1.5}{m/s} par rapport à la bande, dans le sens de marche~:
vitesse par rapport au sol $1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$. En marchant
dans le mauvais sens à la même allure~: $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$,
encore (lentement) en progression contre la bande. En restant immobile
sur la bande~: \qty{1.0}{m/s} par rapport au sol, \qty{0}{m/s} par
rapport à la bande --- au \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos} et en mouvement en même temps,
dans deux référentiels différents.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \draw[fill=gray!12] (0,0) rectangle (7,0.3);
  \node[gray] at (6.3,0.15) {bande};
  \draw (2.5,0.3) -- (2.5,1.05);
  \draw (2.5,0.75) -- (2.2,0.45) (2.5,0.75) -- (2.8,0.45);
  \fill (2.5,1.2) circle (2.5pt);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (0.4,-0.45) -- (1.9,-0.45)
    node[midway, below] {bande/sol~: \qty{1.0}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (2.5,1.6) -- (4.75,1.6)
    node[midway, above] {marcheur/bande~: \qty{1.5}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (2.5,2.3) -- (6.25,2.3)
    node[midway, above] {marcheur/sol~: \qty{2.5}{m/s}};
\end{tikzpicture}

{\small Composition unidimensionnelle~: les flèches sont dessinées à
l'échelle, et la flèche dans le référentiel du sol est la somme des
deux autres.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Deux directions à la fois]\label{rem:g10:relative-motion:twodim}
Lorsque les deux mouvements ne sont \emph{pas} le long de la même
droite --- un bateau visant droit de l'autre côté d'une rivière tandis
que le courant le pousse en aval --- chaque mouvement suit son cours
indépendamment, et les vitesses se composent comme des flèches placées
bout à bout, exactement comme les vecteurs du volume de mathématiques.
Le bateau atteint encore la rive opposée dans le temps fixé par sa
seule vitesse de traversée, mais il aborde en aval de son point de
visée, et sa \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} dans le référentiel du sol est une
droite oblique. Le traitement vectoriel complet vient dans un chapitre
ultérieur~; ici l'on ne lit que l'image.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95, font=\small]
  \fill[omDef!10] (0,0) rectangle (6.4,2.4);
  \draw (0,0) -- (6.4,0) (0,2.4) -- (6.4,2.4);
  \draw[-Stealth, gray] (4.8,0.35) -- (5.6,0.35);
  \node[gray] at (5.2,0.62) {courant};
  \draw[dashed, omMeth] (1.5,0) -- (3.3,2.4);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.5,0.6) -- (1.5,2.0)
    node[left, pos=0.7] {bateau/eau};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (1.5,0.6) -- (2.55,0.6)
    node[below, pos=0.8] {eau/sol};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (1.5,0.6) -- (2.55,2.0)
    node[right, pos=0.75] {bateau/sol};
  \fill (1.5,0.6) circle (1.8pt);
\end{tikzpicture}

{\small Un bateau visant droit de l'autre côté d'une rivière~: dans le
référentiel de l'eau il va tout droit~; dans le
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol} il suit la ligne en tirets oblique, dérivant
en aval tout en traversant.}
\end{omfigure}

\section{Exercices}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:1}
Un passager dort dans un train qui roule à \qty{100}{km/h}. Indiquer
si le passager est au \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{repos} ou en mouvement, et à quelle
vitesse, par rapport à~: la voiture~; le sol~; un arbre le long de la
voie~; un train venant en sens inverse à \qty{100}{km/h}. Puis
décrire le mouvement de l'arbre dans le référentiel du train du
passager.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:2}
Convertir~: \qty{72}{km/h} et \qty{108}{km/h} en \unit{m/s}~;
\qty{25}{m/s} et \qty{340}{m/s} en \unit{km/h}. Vérifier chaque
réponse avec la règle de vraisemblance de
la~\cref{met:g10:relative-motion:convert}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:3}
Un cycliste parcourt \qty{36}{km} en \qty{1}{h}~\qty{30}{min}~; un
sprinter parcourt \qty{100}{m} en \qty{10.0}{s}. Calculer les deux
\omterm{def:g10:relative-motion:speed}{vitesses moyennes} en \unit{m/s} et en \unit{km/h}. Qui est le
plus rapide, et la réponse surprend-elle~?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:4}
Un tapis roulant roule à \qty{0.9}{m/s}. Un voyageur marche à
\qty{1.4}{m/s} par rapport à la bande. Donner la vitesse du voyageur
par rapport au sol lorsqu'il marche dans le sens de la bande, contre
elle, et lorsqu'il reste immobile sur la bande.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:5}
Pour chaque mouvement, choisir le référentiel le plus commode parmi
sol, géocentrique et héliocentrique, et justifier en une phrase~: un
stylo lâché à l'intérieur d'un train en marche (bonus~: un référentiel
encore meilleur est disponible)~; l'\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} de la Station
spatiale internationale~; une année martienne~; un sprint de
\qty{100}{m}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:6}
Un train roule à \qty{108}{km/h}. Un passager marche vers l'avant à
\qty{1.5}{m/s} par rapport au train.
\begin{enumerate}
  \item Convertir la vitesse du train en \unit{m/s}, puis donner la
        vitesse du passager par rapport au sol, en marchant vers
        l'avant et vers l'arrière.
  \item La voiture fait \qty{60}{m} de long. Combien de temps dure la
        marche vers l'avant, et quelle distance le passager parcourt-il
        par rapport au sol pendant ce temps~?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:7}
La vitesse d'un bateau en eau calme est \qty{5.0}{m/s}~; une rivière
coule à \qty{2.0}{m/s}. Le bateau parcourt \qty{420}{m} en aval, fait
demi-tour, et revient.
\begin{enumerate}
  \item Calculer la vitesse du bateau par rapport à la berge sur chaque
        trajet, et la durée de chaque trajet.
  \item Calculer la \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{vitesse moyenne} sur l'aller-retour. Pourquoi
        est-elle inférieure à \qty{5.0}{m/s}, même si le courant aide
        sur un trajet exactement autant qu'il gêne sur l'autre~?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:8}
Deux trains se croisent sur des voies parallèles~: le train~A
(\qty{180}{m} de long) à \qty{25}{m/s}, le train~B (\qty{90}{m} de
long) à \qty{20}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Ils voyagent en sens opposés. Quelle est la vitesse de B dans
        le référentiel de A, et combien de temps dure le croisement
        complet (du contact des nez à la séparation des queues)~?
  \item Mêmes questions s'ils voyagent dans le même sens.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:9}
Un vélo roule le long d'une route droite. Décrire la
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} de la valve du pneu dans~: le référentiel du
cycliste~; le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}~; et le référentiel de la
valve elle-même. Décrire aussi la \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} du moyeu de
la roue dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}. Aucun calcul --- nommer
chaque courbe.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:10}
L'équateur de la Terre fait environ \qty{40000}{km} de long, et la
Terre tourne une fois en \qty{24}{h}.
\begin{enumerate}
  \item Calculer la vitesse d'un point de l'équateur dans le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel géocentrique}, en \unit{km/h} et en
        \unit{m/s}.
  \item Expliquer en une phrase chacune~: pourquoi nous ne sentons pas
        cette vitesse, et pourquoi «~le Soleil se lève~» et «~la Terre
        tourne~» rapportent la même observation.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:11}
En restant immobile sur un escalator en marche, la montée dure
\qty{60}{s}. Marcher sur le même escalator à l'arrêt dure
\qty{90}{s}. Combien de temps dure la montée en marchant sur
l'escalator en marche~? (Travailler avec les vitesses, non les
temps.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:12}
Un conducteur parcourt la même distance deux fois~: à l'aller à
\qty{60}{km/h}, au retour à \qty{90}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que la \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{vitesse moyenne} sur l'aller-retour est
        \qty{72}{km/h} --- non \qty{75}{km/h}.
  \item Expliquer où la réponse naïve se trompe, et indiquer lequel
        des deux trajets domine la moyenne.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:13}
Deux cyclistes partent distants de \qty{35}{km} et roulent l'un vers
l'autre, l'un à \qty{15}{km/h}, l'autre à \qty{20}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Décrire le mouvement du second cycliste dans le référentiel du
        premier, et en déduire quand ils se rencontrent.
  \item Quelle distance chacun a-t-il parcourue à la rencontre~?
  \item S'ils roulent au contraire dans le même sens (le plus rapide
        derrière), combien de temps dure la poursuite~?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:14}
Un nageur traverse une rivière large de \qty{60}{m}, visant droit de
l'autre côté à \qty{1.2}{m/s} par rapport à l'eau~; le courant coule
à \qty{0.9}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Expliquer pourquoi le temps de traversée est fixé par la seule
        vitesse de traversée du nageur, et le calculer.
  \item À quelle distance en aval le nageur aborde-t-il~?
  \item À l'aide d'un triangle rectangle, trouver la vitesse du nageur
        dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol} et la longueur du trajet
        réellement nagé par rapport au sol.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:15}
La Terre \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} le Soleil sur un quasi-cercle de rayon
\qty{1.50e11}{m}, en une année ($\num{3.16e7}$~secondes).
\begin{enumerate}
  \item Calculer la vitesse de la Terre dans le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique}, en \unit{km/s}.
  \item La comparer à la vitesse de spin de l'équateur trouvée dans
        l'\cref{exo:g10:relative-motion:10}.
  \item Vue de la Terre, Mars semble parfois s'arrêter et dériver en
        arrière parmi les étoiles pendant quelques semaines. Expliquer
        en deux phrases, avec le vocabulaire de ce chapitre, pourquoi
        le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique} dissout le mystère.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Problème~: Le tapis, la rivière et le satellite}

\begin{problem}[{Problème du week-end --- le tapis roulant, la rivière
et le satellite~: qui se déplace, par rapport à quoi, et le rapport
final de vitesse du voyageur en fauteuil}]
\label{pb:g10:relative-motion:1}
Un aéroport, une traversée en ferry, et un point brillant glissant
dans le ciel du crépuscule~: trois scènes du quotidien, une question
posée trois fois --- qui se déplace, par rapport à quoi~? Chaque
partie choisit son référentiel, calcule, et regarde la réponse changer
avec le point de vue~; le final totalise la vitesse à laquelle
\emph{vous} vous déplacez en ce moment même, parfaitement immobile.

\medskip
\noindent\textbf{Partie I --- La course du tapis.}
Un tapis d'aéroport fait \qty{90}{m} de long et roule à
\qty{1.0}{m/s}. Un voyageur marche à \qty{1.5}{m/s} (par rapport à ce
qui est sous ses pieds).
\begin{enumerate}
  \item Combien de temps le tapis met-il à emporter un voyageur
        immobile d'un bout à l'autre~?
  \item Combien de temps le voyageur met-il en marchant sur la bande
        en marche, dans son sens~?
  \item Combien de temps en marchant à côté du tapis, sur le sol fixe~?
  \item Un farceur marche dans le mauvais sens sur la bande, à
        \qty{1.5}{m/s} par rapport à elle. Vitesse par rapport au sol,
        et temps pour revenir de l'extrémité lointaine à l'entrée~?
  \item Un enfant court dans le mauvais sens à exactement
        \qty{1.0}{m/s} par rapport à la bande. Décrire le mouvement de
        l'enfant dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}, et nommer la machine
        de gymnastique que cela réinvente.
  \item Résumer les questions~1--5 dans un tableau à deux colonnes~:
        la vitesse de chaque acteur dans le référentiel de la bande et
        dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}. Quelle colonne les jambes
        des voyageurs ressentent-elles~?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie II --- La rivière.}
Un ferry traverse une rivière large de \qty{120}{m}. Sa vitesse par
rapport à l'eau est \qty{2.0}{m/s}~; le courant coule à
\qty{1.5}{m/s}. Le pilote vise d'abord droit la rive opposée.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Combien de temps dure la traversée~?
  \item À quelle distance en aval le ferry aborde-t-il~?
  \item À l'aide d'un triangle rectangle, calculer la vitesse du ferry
        dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol} et la longueur de sa
        \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} dans le référentiel du sol. (Un triple
        familier de nombres apparaît.)
  \item Décrire la \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} du ferry dans le référentiel de
        l'eau et dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}. Qu'ont-elles de
        commun, et en quoi diffèrent-elles~?
  \item Un nageur dont la vitesse par rapport à l'eau est
        \qty{1.0}{m/s} part de la même rive, visant droit de l'autre
        côté comme le ferry. Combien de temps dure la traversée, et à
        quelle distance en aval le nageur aborde-t-il~? Calculer la
        vitesse du nageur dans le référentiel du sol (triangle
        rectangle encore). Pourquoi le nageur plus lent dérive-t-il
        plus loin que le ferry~?
  \item Un tronc flotte devant le ferry. Donner sa vitesse dans le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol} et dans le référentiel de l'eau. Dans
        quel référentiel le tronc «~se déplace-t-il~»~? Commenter.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie III --- Le passage du \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satellite}.}
Au crépuscule, la Station spatiale internationale traverse le ciel en
quelques minutes. Elle \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} à une altitude de
\qty{400}{km}~; le rayon de la Terre est \qty{6.37e6}{m}, et une
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} dure \qty{5.56e3}{s} (environ \qty{93}{min}).
\begin{enumerate}[resume]
  \item Dans quel référentiel standard le mouvement de la station est-il
        le plus simple~? Calculer sa vitesse dans ce référentiel, en
        \unit{km/s}.
  \item Expliquer en deux phrases pourquoi le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol} décrit maladroitement la station ---
        que devient sa trace sur le sol entre une
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} et la suivante~?
  \item Comparer la vitesse orbitale de la station à la vitesse de
        spin de l'équateur ($\approx \qty{0.46}{km/s}$)~: d'un facteur
        combien la station est-elle plus rapide~?
  \item Un \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satellite} géostationnaire \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{orbite} à un
        rayon de \qty{4.22e7}{m} en exactement un jour
        ($\qty{8.64e4}{s}$). Calculer sa vitesse dans le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel géocentrique}, puis décrire son mouvement dans
        le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}. Concilier les deux réponses en une
        phrase.
  \item Dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel géocentrique} la Lune trace un
        quasi-cercle autour de la Terre en environ $27$~jours. Esquisser
        en mots sa \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajectoire} dans le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique} sur quelques mois.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Partie IV --- Qui se déplace~?}
\begin{enumerate}[resume]
  \item «~Le Soleil se lève à l'est.~» «~La Terre tourne vers
        l'est.~» Indiquer le référentiel dans lequel chaque phrase
        décrit l'observation, et expliquer pourquoi aucune n'a tort.
  \item En un paragraphe sobre~: que faisait bien le référentiel de
        Ptolémée, que simplifiait celui de Copernic (mentionner les
        boucles en arrière de Mars), et pourquoi le verdict moderne
        porte sur la \emph{commodité} plutôt que sur un référentiel
        vrai~?
  \item Le rapport de vitesse du voyageur en fauteuil. Vous êtes
        immobile dans un fauteuil près de l'équateur. Donner votre
        vitesse dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel du sol}, dans le
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel géocentrique} ($\approx \qty{0.46}{km/s}$), et
        dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique}
        ($\approx \qty{30}{km/s}$). Puis calculer la distance que vous
        parcourez dans le \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{référentiel héliocentrique} pendant un
        film de \qty{90}{min}, et conclure le problème avec la morale
        d'une phrase du chapitre.
\end{enumerate}
\end{problem}
