\chapter{Préface}

Ce livre a une ambition simple~: un seul ouvrage de physique cohérent,
couvrant tout de la maternelle à la fin de la licence, écrit pour des
lecteurs du monde entier.

Le style est concis et rigoureux~: des cours construits à partir de
définitions, d'exemples, de propositions et de théorèmes, avec des
démonstrations dès qu'elles sont accessibles au niveau considéré, suivis
d'exercices soigneusement choisis. Les résultats énoncés sans démonstration
sont explicitement marqués comme admis. Les solutions complètes de tous les
exercices sont rassemblées à la fin du livre.

Chaque année scolaire est une partie du livre, et chaque partie est découpée
en chapitres. Plus l'année est précoce, plus le lecteur visé est jeune~:
davantage d'illustrations, d'étapes détaillées, et des exercices plus doux.

\section*{Comment lire ce livre}

Les énoncés sont numérotés dans chaque chapitre et codés par couleur~: les
définitions en bleu, les théorèmes en rouge, les propositions et leurs
voisins en orange, et les méthodes --- courtes recettes pour les tâches
courantes --- en vert. Les exercices sont notés de ($\star$) pour les
applications directes à ($\star\star\star$) pour les problèmes plus
difficiles.

\section*{Contribuer}

Les sources de ce livre sont dans un dépôt git public~:
\begin{center}
\url{https://github.com/bvirrion/one-physics-book}
\end{center}
Les contributions --- nouveaux chapitres, corrections, meilleures
démonstrations, exercices supplémentaires --- sont les bienvenues~; voir
\texttt{CONTRIBUTING.md} à la racine du dépôt.
