\chapter{Prefacio}

Este libro tiene una ambición simple: un libro de física único y coherente.
cubriendo todo desde el jardín de infantes hasta el final de la licenciatura,
escrito en inglés para lectores de cualquier parte del mundo.

El estilo es conciso y riguroso: cursos construidos a partir de definiciones, ejemplos,
proposiciones y teoremas, con demostraciones siempre que sean accesibles en el
nivel dado, seguido de ejercicios cuidadosamente seleccionados. Resultados declarados sin
Las pruebas están marcadas explícitamente como admitidas. Las soluciones completas para todos los ejercicios son
recogido al final del libro.

Cada año escolar es una parte del libro y cada parte se divide en
capítulos. Cuanto antes sea el año, más joven será el lector.
para: más ilustraciones, pasos trabajados más detallados y más suaves
ejercicios.

\section*{Cómo leer este libro}

Las declaraciones están numeradas dentro de cada capítulo y codificadas por colores: definiciones en
azul, teoremas en rojo, proposiciones y sus parientes en naranja, y
métodos --- recetas breves para tareas estándar --- en verde. Los ejercicios son
clasificado desde ($\star$) para aplicaciones directas hasta ($\star\star\star$) para
problemas más difíciles.

\section*{Contribuyendo}

La fuente de este libro se encuentra en un repositorio público de git:
\begin{center}
\url{https://github.com/bvirrion/one-physics-book}
\end{center}
Aportes --- nuevos capítulos, correcciones, mejores pruebas, adicionales
ejercicios --- son bienvenidos; ver \texttt{CONTRIBUTING.md} en la raíz del
repositorio.