\chapter{Kleur en lichtbronnen}\label{ch:g11:color-light-sources}

Vraag een fysicus de kleur van een tomaat en je krijgt een tegenvraag:
onder welk licht? De tomaat \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffundeert}
alleen wat ze krijgt, de lamp geeft alleen wat haar
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} bevat, en het oog comprimeert
wat aankomt tot drie getallen. Kleur is een onderhandeling tussen bron,
voorwerp en oog --- dit hoofdstuk ondervraagt de drie partijen om beurten.

\section{Zien in drie getallen}

\begin{definition}[Kegeltjes en trichromatisch zien]\label{def:g11:color-light-sources:cones}
Het \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{netvlies} (\cref{ch:g11:lenses-and-eye})
draagt twee families lichtgevoelige cellen: de \emph{staafjes}\index{staafje},
die reageren op zwak licht maar
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte} negeren (nachts zien, in
grijs), en de \emph{kegeltjes}\index{kegeltje}, in drie types met maximale
gevoeligheid rond $\qty{420}{nm}$ (blauw), $\qty{530}{nm}$ (groen) en
$\qty{560}{nm}$ (rood). Menselijk kleurzien is
\emph{trichromatisch}\index{trichromatisch zien}: wat het
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} ook is, de hersenen ontvangen
alleen drie kegeltjesresponsen, en kleur is wat ze van die triple maken.
\end{definition}

\begin{definition}[Kleur als waarneming]\label{def:g11:color-light-sources:perception}
Kleur is dus een \emph{waarneming}, niet een eigenschap van licht alleen:
een \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} specificeert een intensiteit
bij elke \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte}, het oog houdt
drie getallen over. Lichten met verschillende spectra maar dezelfde drie
\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{kegeltjes}-responsen zien er strikt
hetzelfde uit: het zijn \emph{metameren}\index{metameer}.
\end{definition}

\begin{example}[Twee gelen]\label{ex:g11:color-light-sources:yellows}
De lijn op $\qty{589}{nm}$ van een natriumlamp prikkelt de rode en groene
\omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{kegeltjes} bijna even sterk: de
hersenen zeggen \emph{geel}. Een scherm dat zijn rode ($\qty{610}{nm}$)
en groene ($\qty{540}{nm}$) subpixels aanschakelt, geeft hetzelfde geel
zonder licht bij $\qty{589}{nm}$. Een prisma scheidt de twee meteen; het
oog kan dat nooit.
\end{example}

\section{Lichten optellen}

\begin{definition}[Additieve synthese]\label{def:g11:color-light-sources:additive}
Het superponeren van lichtbundels op een wit scherm telt hun spectra op:
dat is \emph{additieve synthese}\index{additieve synthese}. Drie goed
gekozen lichten, rood, groen en blauw --- de \emph{additieve
primairen}\index{primaire kleuren} --- mengen tot bijna elke waarneembare
kleur: R $+$ G $=$ geel, R $+$ B $=$ magenta, G $+$ B $=$ cyaan, en
R $+$ G $+$ B $=$ wit.
\end{definition}

\begin{proposition}[Complementaire kleuren]\label{prop:g11:color-light-sources:complementary}
Twee lichten waarvan de som als wit wordt waargenomen zijn
\emph{complementair}\index{complementaire kleuren}. De drie paren
geel/blauw, cyaan/rood en magenta/groen zijn complementair.
\end{proposition}

\begin{proof}
Geel is R $+$ G; blauw toevoegen voltooit de triple tot wit. De andere
twee paren zijn hetzelfde argument, één primair per keer.
\end{proof}

\begin{example}[Schermen]\label{ex:g11:color-light-sources:screen}
Elke pixel van een telefoonscherm is drie subpixels --- rood, groen,
blauw, onder $\qty{0.1}{mm}$ breed --- te dicht voor het oog om te
scheiden, dus hun lichten tellen op op het
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{netvlies}: geel is R en G aan, oranje is
R op vol \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogen} en G op half, wit
is alle drie. Een loep op een wit gebied onthult de truc: nergens wit,
alleen R, G, B.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.72, font=\small]
  \fill[red] (90:0.8) circle (1.25);
  \fill[green!70!black] (210:0.8) circle (1.25);
  \fill[blue] (330:0.8) circle (1.25);
  \begin{scope}\clip (90:0.8) circle (1.25);\fill[yellow] (210:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \begin{scope}\clip (90:0.8) circle (1.25);\fill[magenta] (330:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \begin{scope}\clip (210:0.8) circle (1.25);\fill[cyan] (330:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \begin{scope}\clip (90:0.8) circle (1.25);\clip (210:0.8) circle (1.25);
    \fill[white] (330:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \node at (90:2.5) {R};\node at (210:2.5) {G};\node at (330:2.5) {B};
\end{tikzpicture}\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.72, font=\small]
  \fill[cyan] (90:0.8) circle (1.25);
  \fill[magenta] (210:0.8) circle (1.25);
  \fill[yellow] (330:0.8) circle (1.25);
  \begin{scope}\clip (90:0.8) circle (1.25);\fill[blue] (210:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \begin{scope}\clip (90:0.8) circle (1.25);\fill[green!70!black] (330:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \begin{scope}\clip (210:0.8) circle (1.25);\fill[red] (330:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \begin{scope}\clip (90:0.8) circle (1.25);\clip (210:0.8) circle (1.25);
    \fill[black] (330:0.8) circle (1.25);\end{scope}
  \node at (90:2.5) {C};\node at (210:2.5) {M};\node at (330:2.5) {Y};
\end{tikzpicture}

{\small \omterm{def:g11:color-light-sources:additive}{Additieve synthese} van
overlappende lichtbundels (links) en
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{subtractieve synthese} van
gestapelde \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filters} in
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht} (rechts).}
\end{omfigure}

\section{Aftrekken van wit licht}

\begin{definition}[Subtractieve synthese]\label{def:g11:color-light-sources:subtractive}
Een \emph{filter}\index{filter} (gekleurd glas, een gel, een laag inkt of
verf) laat een deel van het \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} dat
het ontvangt door en absorbeert de rest. Kleuren produceren door banden
uit \omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht} te \emph{verwijderen} is
\emph{subtractieve synthese}\index{subtractieve synthese}. Haar
primairen, complementen van de additieve, trekken elk één band af:
cyaan $=$ wit $-$ R, magenta $=$ wit $-$ G, geel $=$ wit $-$ B.
Gestapelde filters trekken gezamenlijk af: cyaan $+$ geel laat groen
over, cyaan $+$ magenta blauw, magenta $+$ geel rood, alle drie zwart.
Drukken en schilderen werken zo, met C-, M-, Y-inkten.
\end{definition}

\begin{method}[Spectraal boekhouden]\label{met:g11:color-light-sources:bookkeeping}
Om een kleur te voorspellen door elke keten van bronnen,
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filters} en voorwerpen, volg de
drie primaire banden: schrijf het licht van de bron als haar inhoud in
R, G, B; bij elke \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter} of
oppervlak, schrap de geabsorbeerde banden; noem de kleur van wat overblijft
(niets over $=$ zwart).
\end{method}

\begin{example}[Een filterketen]\label{ex:g11:color-light-sources:chain}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Wit licht} $(R, G, B)$ kruist een geel
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter}: de blauwe band wordt
geabsorbeerd, over blijft $(R, G)$ --- geel. Een cyaan
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter} absorbeert daarna de
rode band, over blijft $(G)$: groen. De
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filters} omwisselen verandert
niets: elk absorbeert zijn eigen band ongeacht de volgorde.
\end{example}

\section{De kleur van een voorwerp}

\begin{definition}[Diffusie en voorwerpskleur]\label{def:g11:color-light-sources:objectcolor}
Een ondoorzichtig voorwerp absorbeert een deel van het licht dat het
ontvangt en \emph{diffundeert}\index{diffusie} de rest --- zendt het
opnieuw uit in alle richtingen, onder andere naar onze ogen. De
\emph{kleur van een voorwerp}\index{kleur van een voorwerp} is de kleur
van het licht dat het diffundeert \emph{onder de gegeven belichting}:
het voorwerp levert zijn absorptiegewoonten, de bron de grondstof.
Verander de lamp, verander de kleur.
\end{definition}

\begin{example}[Het rode shirt]\label{ex:g11:color-light-sources:redshirt}
Een shirt ziet er rood uit bij daglicht: het absorbeert de groene en
blauwe banden en \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffundeert} de
rode. Onder zuiver groen licht is er geen rode band om te diffunderen:
het shirt absorbeert alles en lijkt zwart. Onder magenta licht $(R, B)$
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffundeert} het alleen de
rode band: nog steeds rood. Een wit voorwerp
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{diffundeert} elke band die het
ontvangt (onder groen licht lijkt het groen); een zwart voorwerp
absorbeert ze allemaal onder elk licht --- daarom warmt zwarte kleding
ook op in de zon.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \fill[red!80] (0,0) rectangle (1.6,1.0);
  \node at (0.8,0.5) {shirt};
  \draw[-Stealth, red, thick] (-1.9,1.45) -- (-0.1,0.9);
  \draw[-Stealth, green!65!black, thick] (-1.9,0.95) -- (-0.1,0.62);
  \draw[-Stealth, blue, thick] (-1.9,0.45) -- (-0.1,0.34);
  \draw[-Stealth, red, very thick] (1.7,0.9) -- (3.1,1.45)
    node[above right=-3pt] {rood gediffundeerd};
  \node[anchor=west] at (1.7,0.3) {G, B geabsorbeerd};
  \node at (0.8,-0.55) {wit licht: rood shirt};
\end{tikzpicture}\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \fill[black!85] (0,0) rectangle (1.6,1.0);
  \node[white] at (0.8,0.5) {shirt};
  \draw[-Stealth, green!65!black, thick] (-1.9,0.95) -- (-0.1,0.62);
  \node[anchor=west] at (1.7,0.75) {niets gediffundeerd};
  \node[anchor=west] at (1.7,0.3) {G geabsorbeerd};
  \node at (0.8,-0.55) {groen licht: zwart shirt};
\end{tikzpicture}

{\small Hetzelfde rode shirt onder twee belichtingen: het kan alleen de
rode band diffunderen --- aanwezig in
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht}, afwezig in groen licht.}
\end{omfigure}

\section{Lichtbronnen en kleurtemperatuur}

\begin{definition}[Incandescente bronnen]\label{def:g11:color-light-sources:incandescent}
Een bron die gloeit omdat ze heet is --- vlam, gloeidraad, ster ---
straalt door \emph{incandescentie}\index{incandescentie} (gloeien). Haar
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} is het continue thermische
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} van \cref{ch:g10:light-spectra},
en haar piek gehoorzaamt de wet van Wien
(\cref{prop:g10:light-spectra:wien}),
\[
\lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K},
\]
ons kwantitatieve gereedschap van nu af: piek gemeten, temperatuur
bekend.
\end{definition}

\begin{example}[Een zeer inefficiënte lamp]\label{ex:g11:color-light-sources:bulb}
Een wolfraamgloeidraad bij $T = \qty{2700}{K}$ piekt op
$\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} = \qty{1.07e-6}{m}
= \qty{1070}{nm}$, diep in het
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarood}: het grootste deel van
het elektrische \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogen} vertrekt
als onzichtbare straling, slechts ongeveer $5\%$ als licht --- de
gloeilamp was vooral een verwarming.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=9.4cm, height=5.4cm,
    xlabel={$\lambda$ (\unit{nm})}, ylabel={intensiteit (willekeurige eenheden)},
    xmin=0, xmax=2400, ymin=0, ymax=10,
    xtick={400, 800, 1200, 1600, 2000}, ytick=\empty]
  \fill[gray, opacity=0.12] (axis cs:400,0) rectangle (axis cs:800,10);
  \node[gray, anchor=south] at (axis cs:600,8.7) {zichtbaar};
  \addplot[omThm, thick, domain=200:2300, samples=160]
    {3.2e16 * x^(-5) / (exp(2400/x) - 1)};
  \addplot[omDef, thick, domain=250:2300, samples=160]
    {3.84e17 * x^(-5) / (exp(4800/x) - 1)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:483,0) -- (axis cs:483,8.5);
  \draw[dashed, omDef] (axis cs:967,0) -- (axis cs:967,3.2);
  \node[omThm, anchor=west] at (axis cs:520,9.0) {$\qty{6000}{K}$};
  \node[omDef, anchor=west] at (axis cs:1010,3.4) {$\qty{3000}{K}$ ($\times 12$)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Thermische spectra bij $\qty{6000}{K}$ en $\qty{3000}{K}$, pieken
$\lambda_{\max}$ gestippeld bij $483$ en $\qty{967}{nm}$; de koelere
kromme, twaalf keer vergroot, zou anders tegen de as plakken.}
\end{omfigure}

\begin{definition}[Spectrale lampen en lasers]\label{def:g11:color-light-sources:lamps}
Een \emph{spectrale lamp}\index{spectrale lamp} --- een
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{lage-druk}-gas aangeslagen door een
ontlading: natrium, kwik, neon --- zendt een
\omterm{def:g10:light-spectra:emission}{lijnenspectrum} uit
(\cref{ch:g10:light-spectra}): enkele geïsoleerde
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengten}, niets ertussen. Een
\emph{laser}\index{laser} gaat verder: één enkele
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte},
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{monochromatisch licht}, in één smalle
bundel.
\end{definition}

\begin{definition}[LED's]\label{def:g11:color-light-sources:led}
Een \emph{lichtgevende diode}\index{lichtgevende diode} (LED) zendt een
\emph{quasi-monochromatische}\index{quasi-monochromatisch} band uit van
enkele tientallen nanometers breed: smal genoeg om een bepaalde kleur te
lijken, veel breder dan een \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser}-lijn.
Een witte LED is een blauwe LED (piek bij $\qty{450}{nm}$) bedekt met een
\emph{fosfor}\index{fosfor}, een materiaal dat een deel van het blauw
absorbeert en opnieuw uitzendt als een brede gele band: blauw en geel
zijn complementair (\cref{prop:g11:color-light-sources:complementary}),
dus de menging leest als wit.
\end{definition}

\begin{definition}[Kleurtemperatuur]\label{def:g11:color-light-sources:colortemp}
De \emph{kleurtemperatuur}\index{kleurtemperatuur} van een witachtige
bron is de temperatuur van het gloeilichaam waarvan de tint haar licht
evenaart: kaars $\qty{1800}{K}$, gloeilamp $\qty{2700}{K}$, halogen
$\qty{3400}{K}$, middagzon $\qty{5500}{K}$, bewolkt daglicht
$\qty{6500}{K}$. Het is een kleurlabel, geen thermometeraflezing --- een
$\qty{6500}{K}$-LED draait op kamertemperatuur --- en de woordenschat
loopt achterstevoren: lage kleurtemperatuur leest als ``warm'' oranje,
hoge als ``koel'' blauwachtig.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \shade[left color=orange!95!red, right color=white] (0,0) rectangle (5.4,0.7);
  \shade[left color=white, right color=blue!25] (5.4,0) rectangle (9,0.7);
  \draw (0,0) rectangle (9,0.7);
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (9.6,-0.5)
    node[right] {kleurtemperatuur (\unit{K})};
  \foreach \x/\l in {0.5/1800, 2.0/2700, 3.1/3400, 6.5/5500, 8.2/6500}
    \draw (\x,-0.4) -- (\x,-0.6) node[below] {\l};
  \foreach \x/\n in {0.5/kaars, 2.0/gloeilamp, 3.1/halogeen, 6.5/zon,
      8.2/bewolkt}
    \node[above] at (\x,0.7) {\n};
\end{tikzpicture}

{\small De kleurtemperatuurschaal van gewone bronnen: ``warme'' oranje
tinten zitten bij lage $T$, ``koele'' blauwachtige bij hoge $T$.}
\end{omfigure}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:1}
Geef de waargenomen kleur wanneer een wit scherm gelijktijdig ontvangt:
(a) rood en groen licht; (b) groen en blauw licht; (c) alle drie de
primairen. Welk licht is complementair aan blauw?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:2}
Welke subpixels (R, G, B) schakelt een scherm aan om te tonen: geel,
magenta, wit, zwart, oranje?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:3}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Wit licht} kruist een magenta
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter}. Welke band wordt
geabsorbeerd, en welke kleur treedt uit? Een cyaan
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter} wordt erachter
toegevoegd: wat treedt nu uit?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:4}
Onder \omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht} toont een vlag een gele
streep. Welke banden diffundeert ze, welke absorbeert ze? Haar kleur
onder (a) rood; (b) blauw licht?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:5}
Het \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{continue spectrum} van een ster
piekt bij $\lambda_{\max} = \qty{580}{nm}$. Bereken haar
oppervlaktetemperatuur.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:6}
Een kaarsvlam zit op ongeveer $\qty{1800}{K}$. (a) Bereken
$\lambda_{\max}$ en geef het domein. (b) De vlam lijkt toch oranje:
verklaar.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:7}
Een fietser draagt een rood jack en cyaankleurige handschoenen. Gebruik
\cref{met:g11:color-light-sources:bookkeeping} om de schijnbare kleur
van elk item te geven onder (a)
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht}; (b) rood licht; (c) groen
licht.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:8}
Een oude straat wordt verlicht door
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{lage-druk}-natriumlampen (één enkele lijn
op $\qty{589}{nm}$). (a) Welk type \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum}
is dit, en welke kleuren kan \emph{elk} voorwerp eronder aannemen?
(b) Een auto lijkt zwart onder deze lampen en blauw bij daglicht:
verklaar.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:9}
Een groene \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser}pointer zendt uit op
$\qty{532}{nm}$. (a) Haar bundel kruist een prisma: vergelijk het resultaat
met dat van een witte bundel, en noem de geïllustreerde eigenschap.
(b) Ze ontmoet daarna een rood
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter}: wat komt eruit?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:10}
Beschrijf het \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} van een witte LED
(blauwe diode plus \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{fosfor}), en
verklaar waarom haar licht als wit wordt waargenomen. Waarom lijkt een
dieprood voorwerp doffer onder een goedkope witte LED dan bij daglicht?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:11}
Bereken $\lambda_{\max}$ voor een gloeilichaam bij (a) de
\omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{kleurtemperatuur} van een kaars
($\qty{1800}{K}$); (b) die van bewolkt daglicht ($\qty{6500}{K}$). Welk
van de twee lichten heet ``warm''? Commentaar.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:12}
Een natriumlamp ($\qty{589}{nm}$) en een scherm dat geel toont
(subpixels op $\qty{610}{nm}$ en $\qty{540}{nm}$) zien er precies
hetzelfde van kleur uit. (a) Hoe heten twee zulke lichten, en wat bewijst
hun bestaan over kleur? (b) Stel twee verschillende experimenten voor die
ze onderscheiden, en voorspel de uitkomst van elk.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:13}
Een theaterhalogeenspot draait op $\qty{3200}{K}$. (a) Bereken
$\lambda_{\max}$: is dit licht warmer of koeler dan daglicht? (b) Om
daglicht na te bootsen, wordt de spot bedekt met een lichtblauwe gel.
Wat verwijdert de gel, en waarom wordt het podium donkerder? (c) Verklaar
waarom geen gel het blauwe uiteinde van het
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} van de spot zou kunnen
\emph{versterken}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:14}
Een slager belicht de vitrine met LED's van
\omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{kleurtemperatuur}
$\qty{2700}{K}$; de visboer ernaast gebruikt $\qty{6500}{K}$.
(a) Beschrijf de tint van elke belichting en haar effect op rood vlees
en op witte vis. (b) Heeft een van de handelaars zijn waren veranderd?
Zeg precies waar de verandering gebeurt
(\cref{def:g11:color-light-sources:objectcolor}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g11:color-light-sources:15}
Een stad naast een observatorium moet haar straten opnieuw verlichten en
aarzeit tussen \omterm{def:g10:pressure:pressure}{lage-druk}-natriumlampen en
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{breedspectrum} witte LED's.
(a) Welke keuze verkiezen de astronomen, en waarom? (Denk aan wat één
\omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter} uit hun beelden kan
verwijderen.) (b) Welke keuze verkiezen bestuurders en voetgangers?
Rechtvaardig met voorwerpskleuren.
(c) Stel een compromis voor, geformuleerd met
\omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{kleurtemperatuur}.
\end{exercise}

\section{Probleem: Kleur ontwerpen}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- podiumlichten, natriumstraten en
de witte LED: hoe kleur wordt ontworpen, van drie spots die elke tint
kunnen schilderen tot de chip die deze bladzijde verlicht}]
\label{pb:g11:color-light-sources:1}
Een lichtontwerper bezit alleen rode, groene en blauwe spots; een
straatingenieur bezit een lamp die één enkele
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte} uitzendt; een chipmaker
bezit een diode die alleen blauw schijnt. Alle drie verkopen kleur. Dit
probleem doorloopt hun ambachten om beurten --- additieve menging op
podium, monochrome economie in de straat,
\omterm{def:g11:color-light-sources:led}{fosfor}-alchemie in de chip --- en
eindigt met de keuze van het licht voor een slaapkamer en voor een
juweliersraam.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Het podium: schilderen met drie spots.}
\begin{enumerate}
  \item De drie spots overlappen op een witte achtergrond. Noem de
        kleur van elke paarsgewijze overlap en van de driedubbele
        overlap.
  \item Hoe maakt de ontwerper oranje? En een bleek roze? (Beschrijf
        de spot-\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogens}
        kwalitatief.)
  \item Een danser staat voor de achtergrond, belicht door alleen de
        rode en groene spots. Twee gekleurde schaduwen verschijnen:
        kleur van elk? Verklaar.
  \item De achtergrond wordt diepblauw overgeschilderd. Hoe ziet ze er
        uit onder alleen de rode spot? Onder alle drie?
  \item Waarom kunnen drie spots ``bijna elke'' kleur reproduceren?
        Welk anatomisch stuk fixeert het getal drie?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Kostuums: subtractie aan het werk.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Een kostuum is geel in \omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht}.
        Welke band absorbeert de kleurstof?
  \item Voorspel de kleur onder de rode spot, de groene spot, de blauwe
        spot.
  \item De ontwerper wil dat het kostuum van helder naar zwart omslaat
        bij één druk op de schakelaar. Welke spot schakelt de druk?
  \item Een magenta gel schuift voor een witte spot die het gele
        kostuum belicht. Volg de banden
        (\cref{met:g11:color-light-sources:bookkeeping}): kostuumkleur?
  \item Waarom komen podiumgels in cyaan, magenta en geel eerder dan
        rood, groen en blauw? (Wat zou een rode gel doen met het
        \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogen} van een witte
        spot?)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- Natriumstraten: de monochrome economie.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Een \omterm{def:g10:pressure:pressure}{lage-druk}-natriumlamp zendt in
        wezen één lijn uit op $\qty{589}{nm}$. Welk type
        \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} is dit, en hoe ziet de
        hele straat eronder uit?
  \item Geef onder deze lamp de schijnbare kleur van een witte muur,
        een gele wegmarkering, een rode auto, een blauwe auto.
  \item Waarom hielden astronomen van deze lampen? (Wat kan één
        \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filter} doen met de
        hele stadsgloei?)
  \item Een wolfraamstraatlamp op $\qty{2700}{K}$ wordt voorgesteld.
        Bereken haar $\lambda_{\max}$: waar gaat het grootste deel van
        haar \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogen} heen?
  \item De natriumlamp zet ongeveer $30\%$ van haar elektrische
        \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogen} om in zichtbaar
        licht, de wolfraamlamp ongeveer $5\%$. Hoeveel
        \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{watt} licht levert elk per
        $\qty{100}{W}$ \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{vermogen}?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- De witte LED en de keuze van een licht.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Een witte LED is een blauwe diode ($\qty{450}{nm}$) onder een
        gele \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{fosfor}. Verklaar, met
        \omterm{prop:g11:color-light-sources:complementary}{complementaire
        kleuren}, waarom haar output als wit leest.
  \item Beschrijf haar \omterm{def:g10:light-spectra:white}{spectrum} en
        vergelijk met het
        \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{continue spectrum} van
        daglicht. Welke band is ondervertegenwoordigd?
  \item Leid af welke voorwerpen zo'n LED slecht weergeeft, en verbind
        dit met de slager van \cref{exo:g11:color-light-sources:14}.
  \item Een LED-lamp wordt verkocht als ``$\qty{2700}{K}$''. Is er
        iets binnenin op $\qty{2700}{K}$? Wat belooft het label? Bereken
        de $\lambda_{\max}$ van het gloeilichaam dat ze imiteert.
  \item Finale --- kies, met één zin rechtvaardiging elk, een
        \omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{kleurtemperatuur} voor
        een slaapkamerlamp en één voor een juweliersraam; formuleer
        daarna de wet van het hoofdstuk over kleur in één regel.
\end{enumerate}
\end{problem}
