\chapter{O efeito Doppler}\label{ch:g12:doppler-effect}

Uma ambulância se aproxima, com a sirene ligada, e passa rapidamente --- e naquele instante a nota
desliza audivelmente para baixo, embora o motorista não tenha tocado em nada. A sereia é honesta; o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}
não é: o movimento o comprime para frente e o estica para trás. Este capítulo mede o aperto,
então segue a mesma ideia das sirenes para \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar} armas, para sangue em uma artéria e para um
planeta traído por uma oscilação na luz das estrelas.

\section{O efeito}

\begin{definition}[Efeito Doppler]\label{def:g12:doppler-effect:doppler}
O \emph{Efeito Doppler}\index{Efeito Doppler} é a mudança do recebido freqüência
de um \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} quando a fonte e o receptor se movem um em relação ao outro: o recebido freqüência
$f'$ é maior que o emitido freqüência $ f $ enquanto eles se aproximam, abaixe enquanto eles
retroceder e igual a $ f $ somente enquanto a distância para de mudar momentaneamente.
\end{definition}

\begin{remark}[Tom, não volume]\label{rem:g12:doppler-effect:pitch}
Duas coisas mudam quando a ambulância passa. O \emph{intensidade} incha e desaparece porque
o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} se espalha com a distância (\cref{ch:g12:sound-acoustics}); o \emph{tom} turnos
devido à velocidade de aproximação ou recessão, e cai abruptamente na passagem.
\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{Volume} diz ``até onde''; tom diz ``quão rápido''.
\end{remark}

\section{Uma fonte em movimento: frentes de onda lotadas}

A imagem principal: uma vez que uma crista deixa a fonte, o médium é dono dela. Cada crista se expande conforme
um círculo no \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} velocidade $ v $ (\cref{ch:g12:mechanical-waves}), centrado no ponto onde
foi \emph{emitido} --- o meio não sabe nem se importa que a fonte tenha seguido em frente.

\begin{proposition}[Fonte móvel]\label{prop:g12:doppler-effect:moving-source}
Uma fonte emite cristas com \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} $ T $ (freqüência $ f = 1/T $) enquanto se move em linha reta
linha em velocidade $ v_s < v $ através de um meio em que o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} viaja em velocidade $ v $. Um
observador \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso} no meio recebe
\[
\lambda' = (v \mp v_s)\,T, \qquad f' = f\,\frac{v}{v \mp v_s},
\]
os sinais superiores para uma fonte se aproximando, os inferiores para uma fonte recuando.
\end{proposition}

\begin{proof}
Entre duas cristas os primeiros avançam $ vT $ enquanto a fonte avança $ v_s T $. À frente, o
a segunda crista é, portanto, emitida $ v_s T $ \emph{mais perto} para o primeiro, $\lambda' = (v - v_s)T $;
atrás, o mesmo $ v_s T $ é adicionado. As cristas então passam por um observador \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso} no
velocidade do meio $ v $, um de cada $\lambda'/v $ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}, então $ f' = v/\lambda' = f v/(v \mp v_s)$.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \foreach \i/\r in {0/3.0, 1/2.25, 2/1.5, 3/0.75} {
    \draw[omDef] ({0.3*\i},0) circle ({\r});
    \fill[gray] ({0.3*\i},0) circle (1.1pt);
  }
  \fill (1.2,0) circle (2pt);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.2,0) -- (1.75,0)
    node[below right=-2pt] {$\vect{v}_s$};
  \draw[Stealth-Stealth, thick] (2.55,0) -- (3.0,0);
  \node[above] at (2.78,0.05) {$\lambda'$};
  \draw[Stealth-Stealth, thick] (-3.0,0) -- (-1.95,0)
    node[midway, above] {$\lambda'$};
  \node[gray] at (0.15,0.55) {\scriptsize past positions};
\end{tikzpicture}

{\small Frentes de onda de uma fonte se movendo para a direita: cada círculo está centrado no ponto onde
foi emitido (pontos cinza), então as cristas se agrupam à frente, $\lambda' = (v - v_s)T $ e
esticar para trás, $\lambda' = (v + v_s)T $.}
\end{omfigure}

\begin{example}[A ambulância, em números]\label{ex:g12:doppler-effect:siren}
Uma sirene em $ f = \qty{700}{Hz}$ abordagens em $ v_s = \qty{25}{m/s}$; pegar
$ v = \qty{340}{m/s}$ no ar (\cref{ch:g12:sound-acoustics}). Aproximando-se:
$ f' = 700 \times 340/315 \approx \qty{756}{Hz}$; retrocedendo:
$ f' = 700 \times 340/365 \approx \qty{652}{Hz}$. O passe derruba o tom por \qty{104}{Hz}
--- uma proporção $\approx 1.16$, cerca de dois semitons e meio, inconfundível para qualquer ouvido.
\end{example}

\begin{remark}[Qual movimento não muda]\label{rem:g12:doppler-effect:speed-unchanged}
O \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} ainda viaja em $ v $: o meio sozinho define a velocidade
(\cref{ch:g12:mechanical-waves}). O movimento da fonte comprime \emph{comprimentos de onda}, nunca
velocidades. E o aperto tem limite: como $ v_s \to v $ as cristas à frente se acumulam
e $ f' \to \infty $ --- o engarrafamento de frentes de onda uma aeronave supersônica se arrasta como um choque.
\end{remark}

\section{Um observador em movimento e o atalho em câmera lenta}

\begin{proposition}[Observador em movimento]\label{prop:g12:doppler-effect:moving-observer}
Um observador se move com velocidade $ v_o $ direto em direção (ou longe de) uma fonte \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso} no
médio. O recebido freqüência é
\[ f' = f\left(1 \pm \frac{v_o}{v}\right) \quad (+\ \text{approaching},\ -\ \text{receding}). \]
\end{proposition}

\begin{proof}
O \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} o padrão em si não é perturbado: cristas de espaçamento $\lambda = vT $ viajar em $ v $. Um
observador correndo em direção a eles encontra cristas na velocidade relativa $ v + v_o $, um de cada
$\lambda/(v + v_o)$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}: $ f' = (v + v_o)/\lambda = f(1 + v_o/v)$. Fugindo, $ v - v_o $.
\end{proof}

\begin{definition}[Velocidade radial]\label{def:g12:doppler-effect:radial}
O \emph{velocidade radial}\index{velocidade radial} $ v_r $ de uma fonte em relação a um
observador é a componente de sua velocidade relativa ao longo da linha que os une --- o
taxa na qual a distância diminui ou aumenta. Somente este componente desloca o freqüência;
movimento \emph{entre} a linha de visão não muda nesta ordem.
\end{definition}

\begin{proposition}[Câmera lenta: uma fórmula para todos]\label{prop:g12:doppler-effect:slow}
Quando a \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial} é pequena, $ v_r \ll v $, não importa mais quem se move:
\[
\frac{\Delta f}{f} = \frac{f' - f}{f} \approx +\frac{v_r}{v} \ \text{(approach)},
\qquad
\frac{\Delta f}{f} \approx -\frac{v_r}{v} \ \text{(recession)}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
As fórmulas do observador já são exatamente $1 \pm v_o/v $. Para a fonte, escreva $ x = v_s/v $:
a identidade $\frac{1}{1 - x} = 1 + x + \frac{x^2}{1 - x}$ mostra que $ f'/f $ difere de
$1 + x $ por um termo de ordem $ x^2$ --- para $ x = 0.1$, um $1\%$ correção em um $10\%$ mudança.
Para ordenar primeiro, todas as quatro fórmulas são colapsadas $1 \pm v_r/v $.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.8cm, height=4.8cm,
    xlabel={$t$ (\unit{s})}, ylabel={$f'$ (\unit{Hz})},
    xmin=-8, xmax=8, ymin=408, ymax=472,
    ytick={420,440,460}, xtick={-8,-4,0,4,8}]
  \addplot[dashed, omExo, domain=-8:8, samples=2] {460.3};
  \addplot[dashed, omExo, domain=-8:8, samples=2] {421.4};
  \addplot[dotted, omProp, thick, domain=-8:8, samples=2] {440};
  \addplot[omDef, thick, domain=-8:8, samples=120]
    {440*340/(340 + 15*(15*x)/sqrt((15*x)^2 + 64))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Freqüência ouvido como um \qty{440}{Hz} sirene passa em \qty{15}{m/s}, \qty{8}{m}
do microfone: platôs em $ fv/(v \mp v_s)$, e o verdadeiro $ f $ (pontilhado) cruzado
essencialmente na aproximação mais próxima, onde o movimento é puramente \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal}.}
\end{omfigure}

\begin{method}[Lendo um passe]\label{met:g12:doppler-effect:pass}
Uma gravação de uma fonte passageira mostra dois platôs: $ f_1$ (abordagem) e $ f_2$
(recessão). Então
\[
f = \frac{2 f_1 f_2}{f_1 + f_2}, \qquad
v_s = v\,\frac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2}.
\]
De fato $ f_1 + f_2 = \frac{2fv^2}{v^2 - v_s^2}$ e $ f_1 - f_2 = \frac{2fv\,v_s}{v^2 - v_s^2}$:
dividir por $ v_s $ e calcular $2f_1 f_2/(f_1 + f_2)$ para $ f $. Dois freqüência rendimento de leituras
tanto o verdadeiro tom e a velocidade --- sem cronômetro, sem régua.
\end{method}

\section{Ecos que medem velocidade}

Saltar um \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} de um alvo em movimento e o \omterm{def:g12:doppler-effect:doppler}{Efeito Doppler} ataca duas vezes.

\begin{proposition}[A reflexão duplica a mudança]\label{prop:g12:doppler-effect:double}
UM \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} de freqüência $ f $ é enviado para um refletor que se aproxima frontalmente em velocidade $ u \ll v $.
O eco retorna com
\[ f' = f\,\frac{v + u}{v - u}, \qquad \text{hence} \qquad \Delta f \approx \frac{2u}{v}\,f . \]
\end{proposition}

\begin{proof}
Dois turnos em série. Como um movimento \emph{observador} o refletor recebe $ f(1 + u/v)$;
reemitindo o que recebe, agora é um movimento \emph{fonte}, então o eco chega em
$ f' = f(1 + u/v)/(1 - u/v) \approx f(1 + 2u/v)$ para $ u \ll v $.
\end{proof}

\begin{example}[A arma de radar]\label{ex:g12:doppler-effect:radar}
Um trânsito \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar} emite microondas em $ f = \qty{24.15}{GHz}$ ($ v = c = \qty{3.00e8}{m/s}$)
e sobrepõe o eco na saída \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}; a batida (\cref{ch:g12:sound-acoustics})
diretamente sons fora $\Delta f = 2uf/c \approx \qty{161}{Hz}$ por \unit{m/s} da velocidade do carro
--- um áudio trivialmente mensurável freqüência esculpido em um \qty{24}{GHz} operadora. O
fator $2$ não é opcional: esquecê-lo lisonjeia cada motorista pela metade.
\end{example}

\begin{example}[Ultrassonografia Doppler]\label{ex:g12:doppler-effect:ultrasound}
Uma sonda médica envia $ f = \qty{5.0}{MHz}$ ultrassom em uma artéria
($ v \approx \qty{1540}{m/s}$ em tecido); os glóbulos vermelhos refletem isso. Sangue em
$ u = \qty{0.50}{m/s}$ retorna $\Delta f = 2 \times 0.50 \times \num{5.0e6}/1540 \approx
\qty{3.2}{kHz}$ --- um \emph{audível} batida: o cardiologista ouve literalmente o sangue
acelerar a cada batimento cardíaco e depois medir $ u $ de $\Delta f $.
\end{example}

\section{Doppler à luz das estrelas}

A luz é um \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} (\cref{ch:g12:light-as-wave}), isso é \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro} listrado com linhas nítidas em
comprimentos de onda fixado por cada elemento químico (\cref{ch:g10:light-spectra}) --- um
régua calibrada em laboratório impressa em cada estrela.

\begin{definition}[Redshift e blueshift]\label{def:g12:doppler-effect:redshift}
Quando o linhas espectrais de uma fonte aparecem em comprimentos de onda \emph{mais longo} do que no
laboratório, o \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro} é \emph{desviado para o vermelho}\index{desviado para o vermelho}; quando eles aparecerem \emph{mais curto},
isso é \emph{com desvio azul}\index{com desvio azul} --- deslocado para a extremidade vermelha ou azul de
o \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro} visível.
\end{definition}

\begin{proposition}[Desvio Doppler da luz]\label{prop:g12:doppler-effect:light}
Para uma fonte recuando em \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial} $ v_r \ll c $, todo \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} é observado
esticado por
\[ \frac{\Delta \lambda}{\lambda} = \frac{\lambda' - \lambda}{\lambda} \approx \frac{v_r}{c} \quad \text{(redshift)}, \]
e comprimido pela mesma quantidade, $\Delta\lambda/\lambda \approx -v_r/c $, para uma aproximação
fonte (desvio azul).
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[Onde mora a fórmula honesta]\label{rem:g12:doppler-effect:honest}
A luz não precisa de meio, então o som a derivação não pode ser copiada --- não há ``\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso}
no meio''. A fórmula exata vem da relatividade especial, ainda este ano
(\cref{ch:g12:special-relativity}); as correções são de ordem $(v_r/c)^2$, insignificante para
aviões, estrelas e galáxias próximas. Abaixo usamos a fórmula em câmera lenta com a consciência tranquila.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \foreach \y/\xl/\c/\t in {2.4/1.8/black/laboratory,
      1.2/0.6/omDef/approaching star, 0/3.72/omThm/receding star} {
    \fill[gray!18] (0,\y) rectangle (6,\y+0.55);
    \draw[\c, very thick] (\xl,\y) -- (\xl,\y+0.55);
    \node[right] at (6.15,\y+0.28) {\t};
  }
  \draw[dashed, gray] (1.8,-0.15) -- (1.8,2.95);
  \draw[-Stealth] (-0.2,-0.55) -- (6.4,-0.55)
    node[below left] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/656.0, 3/656.5, 6/657.0}
    \draw (\x,-0.48) -- (\x,-0.62) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small A mesma linha de hidrogênio em três \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectros}: em \qty{656.30}{nm} no laboratório,
\omterm{def:g12:doppler-effect:redshift}{com desvio azul} para uma estrela que se aproxima, \omterm{def:g12:doppler-effect:redshift}{desviado para o vermelho} para um retrocesso. A mudança, leia
contra a referência tracejada, dá o \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial}.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Pesando a fuga de uma estrela]\label{ex:g12:doppler-effect:vega}
No \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro} da estrela brilhante Vega, a linha de laboratório de hidrogênio \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}
\qty{656.30}{nm} é medido em \qty{656.27}{nm}: $\Delta\lambda = \qty{-0.03}{nm}$, um
desvio azul, então Vega se aproxima em $ v_r = c\,|\Delta\lambda|/\lambda \approx \qty{1.4e4}{m/s}$
--- \qty{14}{km/s}, leia uma mudança de uma parte em vinte mil.
\end{example}

\begin{example}[Estrelas oscilantes: binários e exoplanetas]\label{ex:g12:doppler-effect:wobble}
Quando duas estrelas \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} um ao outro, suas linhas balançam periodicamente azul e vermelho --- um
\emph{binário espectroscópico}\index{binário espectroscópico}, \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} medido sem nunca resolver o par. Um planeta faz
o mesmo para sua estrela, fracamente: ambos circulam em seu comum \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de massa}, então a estrela radial
velocidade oscila algumas dezenas de \unit{m/s} --- uma mudança $\Delta\lambda/\lambda \sim 10^{-7}$.
Detectá-lo foi como foi encontrado o primeiro planeta em torno de uma estrela semelhante ao Sol; o problema do fim de semana
repete essa descoberta, com números e tudo.
\end{example}

\begin{remark}[Desvios para o vermelho da galáxia]\label{rem:g12:doppler-effect:expansion}
Os \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectros} de galáxias distantes são todos \emph{vermelho}mudou, e quanto mais distante, mais
mudou: as distâncias do universo estão aumentando. Para galáxias próximas
$ v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda $ lê a velocidade da recessão; para os mais distantes, mudanças
supere o que a fórmula em câmera lenta pode honestamente lidar, e a contabilidade é assumida
novamente de \cref{ch:g12:special-relativity} em diante e nos volumes universitários.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:1}
Uma sirene de bombeiros emite \qty{700}{Hz} e dirige em \qty{25}{m/s} ($ v = \qty{340}{m/s}$).
Calcule o freqüência ouvido por um pedestre (a) à sua frente; (b) atrás dele. (c) O que
o motorista ouviu?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:2}
Um amigo afirma: ``o tom cai quando a ambulância sai porque o som fica mais fraco
com distância.'' Desembarace os dois efeitos que estão sendo confundidos e diga do que cada um depende.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:3}
Um ciclista anda em \qty{6.0}{m/s} direto em direção a uma sirene estacionária emitindo em \qty{700}{Hz}.
O que freqüência eles ouvem? E cavalgando imediatamente? Qual fórmula se aplica e por que não
o de fonte móvel?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:4}
Uma buzina de trem emite em \qty{400}{Hz} enquanto o trem circula em \qty{30}{m/s}. Calcule o
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} à frente do trem, atrás dele e \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso}. Qual observador recebe qual?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:5}
Um telefone tocando um \qty{440}{Hz} o tom é carregado por um corredor em \qty{5.0}{m/s}. Use o
fórmula em câmera lenta para estimar a mudança ouvida por alguém de quem o corredor se aproxima. Comparar
para um semitom (cerca de $6\%$ em freqüência): um músico notaria?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:6}
Um morcego voa \qty{6.0}{m/s} direto para uma parede, emitindo em \qty{50.0}{kHz}. Mostre isso
o eco ele ouve retornos em $ f' = f(v + v_b)/(v - v_b)$, então calcule $ f'$ e a mudança.
Por que esta é a fórmula do \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar} disfarçada?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:7}
UM \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar} arma em \qty{24.15}{GHz} mede uma batida de \qty{4.0}{kHz} de um carro que se aproxima.
Encontre a velocidade do carro em \unit{m/s} e \unit{km/h}. Em que batida exatamente um carro seria
\qty{50}{km/h} dar?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:8}
UM \qty{5.0}{MHz} Doppler ultrassom sonda apontada ao longo de uma artéria ($ v = \qty{1540}{m/s}$ em
tecido) ouve uma batida de \qty{2.6}{kHz}. Encontre a velocidade do sangue. Por que a sonda deve ser inclinada
\emph{junto} o fluxo em vez de perpendicular a ele?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:9}
Pegar $ f = \qty{1000}{Hz}$, $ v = \qty{340}{m/s}$ e uma velocidade de fechamento de \qty{34}{m/s}.
Calcular $ f'$ exatamente quando (a) a fonte se move, (b) o observador se move. Compare ambos com
a previsão em câmera lenta $ f(1 + v_r/v)$ e explique o tamanho da discordância.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:10}
A gravação de uma scooter passando por um microfone mostra platôs em \qty{465}{Hz} e
\qty{415}{Hz}. Usando \cref{met:g12:doppler-effect:pass}, descubra que a buzina é verdadeira freqüência e
a velocidade da scooter em \unit{km/h}. Por que o verdadeiro freqüência \emph{não} a média deles?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:11}
Em uma estrela \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro}, a linha de hidrogênio do laboratório \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} \qty{656.3}{nm} é observado
em \qty{656.5}{nm}. Desvio para o vermelho ou desvio azul? Calcule a estrela \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial} e direção.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:12}
Uma estrela oscila \qty{55}{m/s} por causa de um planeta invisível. Calcule o \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} do
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} balanço de um \qty{500}{nm} linha, como um comprimento e como uma fração de $\lambda $. Pedido
de magnitude: por que a caça a planetas teve que esperar por espectrógrafos estáveis em uma parte
$10^{7}$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:13}
Cada linha em uma galáxia \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro} é encontrado esticado por $2.4\%$. Calcule sua velocidade de recessão.
Os astrônomos descobriram que essas velocidades crescem em proporção à distância, para todas as direções do
céu: que imagem isso sugere? A fórmula da câmera lenta ainda é confiável aqui?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:14}
O Sol gira: uma borda de seu disco se aproxima de \omterm{def:g12:sound-acoustics:standing-wave}{nós} a cerca de \qty{2.0}{km/s} enquanto o outro
retrocede igualmente rápido. O que isso faz com o \qty{656.3}{nm} linha de luz do todo
disco --- mudá-lo ou ampliá-lo? Calcule o efeito em \unit{nm}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:doppler-effect:15}
Um carro da polícia em \qty{40}{m/s}, sirene em \qty{700}{Hz}, persegue um caminhão que passava \qty{30}{m/s}
na mesma direção. (a) Justificar $ f' = f(v - v_o)/(v - v_s)$ para o caminhoneiro.
(b) Calcular $ f'$. (c) Mostre que se o caminhão correspondesse à velocidade do carro a mudança desapareceria,
e diga por que é assim que deveria ser.
\end{exercise}

\section{Problema: a caça a um exoplaneta}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- a caça a um exoplaneta: uma buzina de trem é calibrada
no ouvido, um radar ensaia o turno duplo e, no domingo à noite, o espectro de uma estrela,
oscilando uma parte em cinco milhões, pesou um planeta que ninguém jamais viu}]
\label{pb:g12:doppler-effect:1}
Um clube de astronomia passa um fim de semana pensando em uma ideia --- o deslocamento Doppler --- ensaiado na Terra,
em seguida, apontou para uma estrela semelhante ao Sol. Dados: $ v = \qty{340}{m/s}$ para som no ar,
$ c = \qty{3.00e8}{m/s}$, $ G = \qty{6.67e-11}{N.m^2/kg^2}$; a estrela tem massa
$ M = \qty{2.0e30}{kg}$. Admitido, da mecânica da circular \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas}
(\cref{ch:g12:satellites-kepler}): um planeta de massa $ m $ em uma circular \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} de raio $ r $
tem \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} e velocidade dada por $ r^3 = \frac{G M P^2}{4\pi^2}$ e $ V = \frac{2\pi r}{P}$,
e a estrela, circulando o comum \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de massa}, oscila em velocidade $ K = \frac{m}{M}\,V $.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Friday: the level crossing.}
Um trem passa com velocidade constante e buzina ligada; registros telefônicos $ f_1 = \qty{471}{Hz}$ enquanto isso
abordagens, $ f_2 = \qty{411}{Hz}$ depois que passar.
\begin{enumerate}
  \item Explique, com o \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavefront}{frente de onda} lotada foto, por que $ f_1 > f_2$ embora a buzina nunca mude.
  \item Escreva as duas equações que ligam $ f_1$, $ f_2$ para o verdadeiro freqüência $ f $ e velocidade do trem $ u $.
  \item Mostre isso $ u = v\,\dfrac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2}$ e calcule-o em \unit{m/s} e \unit{km/h}.
  \item Mostre isso $ f = \dfrac{2 f_1 f_2}{f_1 + f_2}$ e calcule-o. Por que é $ f $ um pouco
        \emph{abaixo} a média de $ f_1$ e $ f_2$?
  \item Calcule o comprimentos de onda à frente e atrás do trem, e o \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso} \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Saturday: the \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar} gun.}
Uma patrulha de trânsito demonstra sua \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar}: $ f = \qty{24.125}{GHz}$, e a arma lê o
bater entre a saída \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} e o eco.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Explique por que eco de um carro em movimento é deslocado \emph{duas vezes} --- nomeie a função como
        carro joga em cada turno.
  \item Mostre isso para um carro em alta velocidade $ u \ll c $ a batida é $\Delta f \approx \dfrac{2u}{c}\,f $.
  \item Um carro retorna $\Delta f = \qty{3.55}{kHz}$: calcular $ u $.
  \item Converter para \unit{km/h} e compare com o \qty{80}{km/h} limite postado lá.
  \item Quantos \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{hertz} de batida corresponde a \qty{1}{km/h}? Comentário: o que torna um tão pequeno
        mudança relativa de um \qty{24}{GHz} \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} fácil de medir?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- Sunday: the star that wobbles.}
O clube baixa o medido \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial} de uma estrela parecida com o Sol, noite após noite,
plotado abaixo.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.8cm, height=4.6cm,
    xlabel={$t$ (days)}, ylabel={$v_r$ (\unit{m/s})},
    xmin=0, xmax=8.4, ymin=-72, ymax=72,
    xtick={0,2.1,4.2,6.3,8.4},
    xticklabels={$0$,$2.1$,$4.2$,$6.3$,$8.4$}, ytick={-55,0,55}]
  \addplot[dashed, omExo, domain=0:8.4, samples=2] {55};
  \addplot[dashed, omExo, domain=0:8.4, samples=2] {-55};
  \addplot[omDef, thick, domain=0:8.4, samples=140] {55*sin(360*x/4.2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small A estrela \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial} durante doze noites: uma sinusóide limpa --- o
assinatura de um corpo em uma circular \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}, visto de lado.}
\end{omfigure}

\begin{enumerate}[resume]
  \item O que é realmente medido, noite após noite, no \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro}}? Estado
        a relação usada para transformá-lo em $ v_r $.
  \item Leia o \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} $ K $ e o \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{período} $ P $ da oscilação fora da curva.
  \item Calcule o balanço correspondente $\Delta\lambda $ de um \qty{550}{nm} linha, e
        $\Delta\lambda/\lambda $. Compare com a Parte I: quão mais difícil é esta medição
        do que o do trem?
  \item Por que um planeta invisível faz a estrela oscilar? O que significa a sinusoidal
        forma indica sobre o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}?
  \item Por que este método mede apenas o \emph{radial} parte do movimento da estrela, e
        o que seria visto se \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} estavam de frente para \omterm{def:g12:sound-acoustics:standing-wave}{nós}?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Sunday night: weighing the invisible.}
Pegue o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} circular e de lado, então $ K $ é a velocidade orbital total da estrela.
\begin{enumerate}[resume]
  \item De $ P $ e a relação admitida $ r^3 = G M P^2/(4\pi^2)$, calcule o planeta
        raio orbital $ r $. Compare-o com a distância Terra-Sol, \qty{1.5e11}{m}.
  \item Calcule a velocidade orbital do planeta $ V = 2\pi r/P $.
  \item De $ K = (m/M)\,V $, calcule a massa do planeta $ m $.
  \item Comparar $ m $ para Júpiter ($\qty{1.9e27}{kg}$) e para a Terra ($\qty{6.0e24}{kg}$), e
        $ r $ distância Sol-Mercúrio ($\qty{5.8e10}{m}$). Que tipo de mundo é esse?
  \item Se o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} estivessem inclinados em vez de de lado, a massa verdadeira seria maior ou
        menor que o seu valor? Conclua em uma frase: o que um \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{periódico} mudança de um
        parte em cinco milhões apenas entrega?
\end{enumerate}
\end{problem}
