\chapter{Cinemática em Duas Dimensões}\label{ch:g12:kinematics-2d}

Observe um carro fazer uma rotatória em uma velocidade constante \qty{30}{km/h}: a agulha
nunca se move, mas todos os passageiros se sentem puxados para o lado --- o movimento
está mudando, e não é o velocidade. Um número por instante não
mais tempo é suficiente: o movimento no plano precisa de flechas. Este capítulo
equipa um ponto móvel com três --- posição, velocidade, aceleração
--- acorrentado pela derivada e lê famílias inteiras de movimentos
sua geometria.

\section{O vetor de posição}

O movimento só existe em relação a um determinado \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{quadro de referência} --- um rígido
corpo mais um relógio (\cref{ch:g10:relative-motion}). A novidade deste ano é
precisão: anexar ao quadro uma origem $O $ e duas perpendiculares
eixos graduados $ Ox $, $ Oy $, e registre onde está o ponto em cada
instantâneo, como um par de funções.

\begin{definition}[Vetor de posição]\label{def:g12:kinematics-2d:position}
Em um quadro equipado com uma origem $ O $ e eixos $ Ox $, $ Oy $, o
\emph{vetor de posição}\index{vetor de posição} de um ponto móvel $ M $
de vez em quando $ t $ é $\vect{OM}(t)$, de coordenadas
$\bigl(x(t),\, y(t)\bigr)$: duas funções de tempo, uma por eixo. O
curva traçada por $ M $ como $ t $ corre é o seu \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória}.
\end{definition}

\section{O vetor velocidade}

\begin{definition}[Vetor de velocidade]\label{def:g12:kinematics-2d:velocity}
Durante um curto intervalo, o ponto se move
$\vect{OM}(t+\Delta t) - \vect{OM}(t)$; dividir por $\Delta t $ e deixe
a redução do intervalo: esta é a derivada da sua matemática
curso, aplicado a cada coordenada. O \emph{velocidade
vetores}\index{velocidade
vetores} de $ M $ é a derivada de seu
\omterm{def:g12:kinematics-2d:position}{vetor de posição}, $\vect v(t) = \bigl(x'(t),\, y'(t)\bigr)$, em
\unit{m/s}. Sua norma $ v = \sqrt{x'^2 + y'^2}$ é o
\emph{velocidade}\index{velocidade} --- o único número que o velocímetro mostra.
\end{definition}

\begin{example}[Um drone em vôo nivelado]\label{ex:g12:kinematics-2d:drone}
Um drone voa com $ x(t) = 4.0\,t $ e $ y(t) = 3.0\,t $ (metros,
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}): \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} a linha $ y = \tfrac34 x $, velocidade
$\vect v = (4.0, 3.0)$ em todos os momentos, velocidade
$\sqrt{4.0^2 + 3.0^2} = \qty{5.0}{m/s}$, constante.
\end{example}

\begin{proposition}[Tangente à trajetória]\label{prop:g12:kinematics-2d:tangent}
A cada instante, $\vect v(t)$ é tangente ao \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} no
posição atual de $ M $, e aponta na direção do deslocamento.
\end{proposition}

\begin{proof}
O deslocamento é uma corda do \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória}; como $\Delta t $ encolhe,
a direção do acorde se torna a da tangente.
\end{proof}

\section{O vetor de aceleração}

\begin{definition}[Vetor de aceleração]\label{def:g12:kinematics-2d:acceleration}
O \emph{vetor de aceleração}\index{vetor de aceleração} de $ M $ é
a derivada de seu vetor velocidade,
$\vect a(t) = \bigl(v_x'(t),\, v_y'(t)\bigr) =
\bigl(x''(t),\, y''(t)\bigr)$, em \unit{m/s^2}: quão rápido, e em
qual direção, o vetor velocidade está mudando atualmente.
\end{definition}

\begin{remark}[Acelerando sem acelerar]\label{rem:g12:kinematics-2d:turning}
$\vect a \neq \vect 0$ sempre que a velocidade \emph{vetor} mudanças
--- de comprimento \emph{ou em direção}: um carro freando acelera
(para trás); um carro girando em constante velocidade acelera (lateralmente).
Esta é a quantidade forças controle
(\cref{ch:g11:forces-and-motion,ch:g12:newtons-laws}).
\end{remark}

\begin{method}[Lendo uma cronofotografia]\label{met:g12:kinematics-2d:chrono}
UM \emph{cronofotografia}\index{cronofotografia} registra o
posições $ M_0, M_1, M_2, \dots $ de um ponto móvel ao mesmo tempo
intervalos $\Delta t $.
\begin{enumerate}
  \item Leituras de espaçamento entre pontos velocidade: espaçamentos iguais, constante velocidade;
        abrindo, acelerando; fechando, desacelerando.
  \item A velocidade em $ M_i $ é o acorde simétrico,
        $\vect v_i \approx \vect{M_{i-1}M_{i+1}}/(2\,\Delta t)$,
        desenhado em $ M_i $, tangente ao caminho pontilhado.
  \item Para a aceleração em $ M_i $: copiar $\vect v_{i-1}$ e
        $\vect v_{i+1}$ para $ M_i $, empate
        $\Delta\vect v = \vect v_{i+1} - \vect v_{i-1}$ ponta a ponta;
        então $\vect a_i \approx \Delta\vect v/(2\,\Delta t)$.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.05, font=\small]
  \fill (0,2.05) circle (2pt) (0.8,1.95) circle (2pt)
    (1.6,1.72) circle (2pt) (2.4,1.36) circle (2pt)
    (3.2,0.87) circle (2pt) (4.0,0.25) circle (2pt);
  \node[above] at (0,2.05) {$M_0$};
  \node[above] at (1.6,1.72) {$M_2$};
  \node[above right] at (2.4,1.36) {$M_3$};
  \node[above right] at (3.2,0.87) {$M_4$};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (1.6,1.72) -- ++(1.2,-0.44)
    node[right] {$\vect v_2$};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (3.2,0.87) -- ++(1.2,-0.83)
    node[right] {$\vect v_4$};
  \draw[-Stealth, omDef, dashed] (2.4,1.36) -- ++(1.2,-0.44);
  \draw[-Stealth, omDef] (2.4,1.36) -- ++(1.2,-0.83);
  \draw[-Stealth, omThm, very thick] (3.6,0.92) -- ++(0,-0.39)
    node[right] {$\Delta\vect v$};
  \draw[-Stealth, omThm, very thick] (2.4,1.36) -- ++(0,-0.75)
    node[left] {$\vect a$};
\end{tikzpicture}

{\small \omterm{met:g12:kinematics-2d:chrono}{Cronofotografia} de uma bola lançada: $\vect v_2$ e $\vect
v_4$, construídos a partir de acordes, são copiados para $ M_3$; a diferença deles
$\Delta\vect v $ entrega $\vect a $ --- \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}, para baixo.}
\end{omfigure}

\section{Movimentos retilíneos}

Ao longo de uma linha reta, um eixo é suficiente: $ x(t)$, $ v(t) = x'(t)$,
$ a(t) = v'(t)$, todos os números assinados.

\begin{definition}[Movimento retilíneo uniforme]\label{def:g12:kinematics-2d:uniform}
Um movimento é \emph{uniforme retilíneo}\index{uniforme retilíneo} quando $\vect v $ é um vetor constante: reto \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória},
constante velocidade, $\vect a = \vect 0$. Então $ x(t) = v\,t + x_0$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Movimento retilíneo uniformemente acelerado]\label{prop:g12:kinematics-2d:uarm}
\index{movimento uniformemente acelerado}%
Se um ponto se move ao longo $ Ox $ com \emph{constante} aceleração $ a $,
começando em $ t = 0$ da posição $ x_0$ com velocidade $ v_0$, então
\[
v(t) = a\,t + v_0,
\qquad
x(t) = \tfrac12\,a\,t^2 + v_0\,t + x_0 .
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
$ v $ é uma antiderivada da constante $ a $: $ v(t) = a t + C $, e
$ t = 0$ forças $ C = v_0$. Por sua vez $ x $ é uma antiderivada de
$ a t + v_0$: $ x(t) = \tfrac12 a t^2 + v_0 t + C'$, com $ C' = x_0$.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
\begin{axis}[omaxis, name=ax1, width=8.4cm, height=3.2cm,
    ylabel={$x$ (\unit{m})}, xmin=0, xmax=4, ymin=0, ymax=21]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:4, samples=40] {0.5*2*x^2 + x};
\end{axis}
\begin{axis}[omaxis, name=ax2, at={(ax1.below south west)},
    anchor=north west, yshift=-3mm, width=8.4cm, height=3.2cm,
    ylabel={$v$ (\unit{m/s})}, xmin=0, xmax=4, ymin=0, ymax=10]
  \addplot[omThm, thick, domain=0:4, samples=2] {2*x + 1};
\end{axis}
\begin{axis}[omaxis, at={(ax2.below south west)}, anchor=north west,
    yshift=-3mm, width=8.4cm, height=3.2cm, xlabel={$t$ (\unit{s})},
    ylabel={$a$ (\unit{m/s^2})}, xmin=0, xmax=4, ymin=0, ymax=3]
  \addplot[omProp, thick, domain=0:4, samples=2] {2};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small \omterm{prop:g12:kinematics-2d:uarm}{Movimento uniformemente acelerado} ($ a = \qty{2.0}{m/s^2}$,
$ v_0 = \qty{1.0}{m/s}$, $ x_0 = 0$): cada gráfico é a derivada de
aquele acima --- uma parábola, sua inclinação, a inclinação da inclinação.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Distância de frenagem]\label{ex:g12:kinematics-2d:braking}
Um carro em velocidade $ v_0$ freios com desaceleração constante $ a $
(aceleração $-a $). Ele para quando $ v(t) = -a t + v_0 = 0$, no
$ t_s = v_0/a $, tendo coberto $ d = -\tfrac12 a t_s^2 + v_0 t_s =
v_0^2/(2a)$. A praça é a manchete da segurança rodoviária: duplicar a
velocidade \emph{quadruplica} a distância de frenagem --- com $ a =
\qty{6.0}{m/s^2}$, \qty{16}{m} de \qty{50}{km/h}, \qty{64}{m} de
\qty{100}{km/h}.
\end{example}

\section{Movimento circular uniforme e quadro Frenet}

\begin{definition}[Movimento circular uniforme]\label{def:g12:kinematics-2d:ucm}
Um movimento é \emph{uniforme circular}\index{uniforme circular}
quando o \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} é um círculo de raio $ R $ e o velocidade $ v $ é
constante. O \emph{período}\index{período} $ T $ é o
duração de uma volta e o \emph{frequência}\index{frequência} $ f = 1/T $ (em \unit{Hz}) o número de voltas por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}:
$ v = 2\pi R/T = 2\pi R f $.
\end{definition}

Constante velocidade --- ainda assim a velocidade gira: há \emph{é} um
aceleração. Qual caminho e quão grande?

\begin{theorem}[Aceleração centrípeta]\label{thm:g12:kinematics-2d:centripetal}
\index{aceleração centrípeta}%
Em \omterm{def:g11:forces-and-motion:ucm}{movimento circular uniforme} de raio $ R $ e velocidade $ v $, o
aceleração --- chamada \emph{centrípeto} --- pontos do movimento
apontar para o centro do círculo, com norma constante
\[
a = \frac{v^2}{R}.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Centralize os eixos no centro do círculo e defina $\omega = v/R $, então o
arco $ v t $ subtende o ângulo $\omega t $: a posição é
$ x(t) = R\cos(\omega t)$, $ y(t) = R\sin(\omega t)$. Diferenciando,
$\vect v = (-R\omega\sin(\omega t),\, R\omega\cos(\omega t))$, de
norma constante $ R\omega = v $; diferenciando novamente,
$\vect a = -\omega^2\,\vect{OM}$: oposto ao \omterm{def:g12:kinematics-2d:position}{vetor de posição} ---
em direção ao centro --- da norma $\omega^2 R = v^2/R $.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) circle (1.7);
  \fill (0,0) circle (1.5pt); \node[below left] at (0,0) {$O$};
  \draw[dashed, omExo] (0,0) -- (215:1.7)
    node[midway, below right] {$R$};
  \fill (35:1.7) circle (2pt); \node[above right] at (35:1.7) {$M$};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (35:1.7) -- ++(-0.69,0.98)
    node[above] {$\vect v$};
  \draw[-Stealth, omThm, very thick] (35:1.7) -- ++(215:0.95)
    node[below right] {$\vect a$};
\end{tikzpicture}

{\small \omterm{def:g11:forces-and-motion:ucm}{Movimento circular uniforme}: $\vect v $ tangente, de comprimento fixo;
$\vect a $ voltado para o centro, de comprimento fixo $ v^2/R $ --- para sempre
aumentando a velocidade sem nunca esticá-la.}
\end{omfigure}

\begin{definition}[Quadro Frenet]\label{def:g12:kinematics-2d:frenet}
O \emph{Quadro Frenet}\index{Quadro Frenet} na posição atual
de um ponto em uma \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} curva é o par de perpendiculares \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidade}
vetores $(\vect{u_t}, \vect{u_n})$: $\vect{u_t}$ tangente, ao longo
movimento; $\vect{u_n}$ normal, em direção ao centro do círculo de
raio $ R $ que melhor se ajusta à curva ali.
\end{definition}

\begin{proposition}[Aceleração no quadro Frenet]\label{prop:g12:kinematics-2d:frenetacc}
Ao longo de qualquer caminho plano de raio local $ R $, viajou em velocidade $ v(t)$,
\[
\vect a = a_t\,\vect{u_t} + a_n\,\vect{u_n},
\qquad a_t = \frac{\dd v}{\dd t},
\qquad a_n = \frac{v^2}{R}:
\]
o \emph{Atração tangencial}\index{Atração tangencial}
$ a_t $ muda o velocidade; o \emph{normais
Atratividade}\index{normais
Atratividade} $ a_n $ gira a velocidade.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[Onde mora a prova]\label{rem:g12:kinematics-2d:frenetproof}
Provamos os extremos: puro $ a_t $ em uma linha
(\cref{prop:g12:kinematics-2d:uarm}), puro $ a_n $ em um círculo
(\cref{thm:g12:kinematics-2d:centripetal}); o geral
a decomposição é derivada no volume do Ano ~ 1.
\end{remark}

\begin{example}[Freando em uma curva]\label{ex:g12:kinematics-2d:bend}
Um carro entra em uma curva de raio $ R = \qty{50}{m}$ no $ v = \qty{15}{m/s}$
durante a frenagem em $\dd v/\dd t = \qty{-3.0}{m/s^2}$: $ a_t =
\qty{-3.0}{m/s^2}$, $ a_n = 15^2/50 = \qty{4.5}{m/s^2}$, então $ a =
\sqrt{3.0^2 + 4.5^2} \approx \qty{5.4}{m/s^2}$, apontando para trás
\emph{e} na curva. Os pneus devem fornecer ambos ao mesmo tempo ---
por que os pilotos de corrida freiam \emph{antes} a virada.
\end{example}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:1}
Para $ x(t) = 3.0\,t $, $ y(t) = 4.0\,t $ (metros, \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}), dê
$\vect v $, o velocidade, o \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{trajetória} e a classe de movimento.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:2}
Em um \omterm{met:g12:kinematics-2d:chrono}{cronofotografia} tomado todos \qty{0.10}{s}, os pontos estão em um
linha, uniformemente espaçada \qty{0.35}{m} separado. Identifique o movimento e
calcular o velocidade. O que os espaçamentos de abertura indicariam?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:3}
Para $ x(t) = 2.0\,t^2$ junto $ Ox $ (metros, \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}), derivar $ v(t)$
e $ a(t)$, nomeie a classe de movimento e calcule o velocidade no
$ t = \qty{3.0}{s}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:4}
Um cavalo de carrossel percorre um círculo de raio \qty{4.5}{m}, uma volta a cada
\qty{8.0}{s}: calcular o freqüência, o velocidade e a aceleração
(norma e direção).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:5}
UM $ v(t)$ gráfico sobe direto de \qty{2.0}{m/s} no $ t = 0$ para
\qty{10.0}{m/s} no $ t = \qty{4.0}{s}$. Leia a aceleração,
depois a distância percorrida (área sob o gráfico).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:6}
UM de alta velocidade trem faz uma curva de raio \qty{6.0}{km} no
\qty{320}{km/h}. Calcular $ a_n $ e compará-lo com $ g $; por que deve
de alta velocidade linhas evitam curvas apertadas, mesmo as perfeitamente inclinadas?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:7}
Um carrinho sobre um trilho reto tem $ x(t) = -1.2\,t^2 + 8.0\,t + 3.0$
(metros, \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}). Encontrar $ v(t)$ e $ a $, o instante e a posição de
reversão e descreva o movimento antes e depois.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:8}
UM \omterm{met:g12:kinematics-2d:chrono}{cronofotografia} ao longo de uma linha, cada $\Delta t = \qty{0.20}{s}$,
dá $ x = 0$, $0.10$, $0.28$, $0.54$, $\qty{0.88}{m}$. Estime o
velocidade nos três pontos interiores
(\cref{met:g12:kinematics-2d:chrono}), então a aceleração; concluir.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:9}
A Lua \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} a Terra em um círculo próximo de raio \qty{3.84e8}{m}
em \qty{27.3}{d}. Calcule seu velocidade e seu \omterm{thm:g12:kinematics-2d:centripetal}{aceleração centrípeta};
compare o último com $ g $, sabendo que a Lua está prestes $60$ Raios da Terra
longe (\cref{ch:g10:universal-gravitation}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:10}
Um tambor de máquina de lavar de raio \qty{25}{cm} gira em $1200$
rotações por minuto. Calcular $ f $, $ T $, a borda velocidade e o aro
aceleração em múltiplos de $ g $. Por que a roupa fica presa
enquanto a água sai?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:11}
Um carro em \qty{90}{km/h} freios com constante $ a = \qty{7.5}{m/s^2}$:
calcule o tempo de parada e a distância de frenagem e esboce $ v(t)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:12}
Para $ x(t) = R\cos(\omega t)$, $ y(t) = R\sin(\omega t)$: calcular
$\vect v $; verifique o velocidade é a constante $ R\omega $ e
$\vect v \perp \vect{OM}$; calcular $\vect a $, mostre que é
$-\omega^2\,\vect{OM}$ e recuperar $ a = v^2/R $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:13}
Uma motocicleta entra em uma curva de raio \qty{80}{m} no \qty{20}{m/s},
freando em \qty{2.5}{m/s^2}. Calcular $ a_t $, $ a_n $, a norma de
$\vect a $ e seu ângulo com a direção do movimento. A aderência dos pneus
até \qty{7.0}{m/s^2} ao todo: o piloto está dentro do limite?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:14}
Um metrô acelera partindo do repouso em \qty{1.2}{m/s^2} até \qty{20}{m/s},
cruzeiros para \qty{40}{s}, depois freia em \qty{1.5}{m/s^2} para parar.
Calcule a duração e duração de cada fase, a distância total e
o \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média}. Esboço $ v(t)$ e verifique a distância como uma área.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:kinematics-2d:15}
Um geoestacionário \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} círculos no raio \qty{4.22e7}{m} do
Centro da Terra com \omterm{def:g12:kinematics-2d:ucm}{período} \qty{86164}{s}. Calcule seu velocidade e seu
\omterm{thm:g12:kinematics-2d:centripetal}{aceleração centrípeta}. O que o fornece e por que o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite}
pairar sobre um ponto equatorial fixo (\cref{ch:g12:satellites-kepler})?
\end{exercise}

\section{Problema: O Relatório de Acidente}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- o relatório do acidente: uma câmera de painel
filme lido quadro a quadro, uma lei de frenagem reconstruída a partir de marcas de derrapagem, um
rotatória que testemunha sobre aderência e veredicto em quilômetros
por hora}]
\label{pb:g12:kinematics-2d:1}
Um carro bate em uma van que saiu de uma rua lateral; ninguém está ferido,
mas as seguradoras discordam. O investigador tem câmera suspensa
filmagem (um quadro a cada \qty{0.50}{s}), marcas de derrapagem medidas e o
câmera do carro. O velocidade limite é \qty{50}{km/h}.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Reading the film.}
Os quadros antes de qualquer reação dão, ao longo da estrada reta:
\begin{center}\small
\begin{tabular}{lccccc}
$ t $ (\unit{s}) & 0.00 & 0.50 & 1.00 & 1.50 & 2.00\\
$ x $ (\unit{m}) & 0.0 & 9.0 & 18.0 & 27.0 & 36.0
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Por que o relatório deve primeiro nomear um quadro e eixos? Quais são
        usado aqui?
  \item Calcule a \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidade média} em cada um dos quatro intervalos.
  \item Que classe de movimento é essa? Justifique a partir da tabela.
  \item Dê o carro velocidade $ v_0$ em \unit{m/s} e \unit{km/h}.
  \item Qual é a aceleração durante esses dois \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- The skid marks.}
Testes de pneus neste asfalto seco proporcionam uma desaceleração de frenagem constante
$ a = \qty{6.0}{m/s^2}$; as marcas de derrapagem são $ d_b = \qty{27}{m}$ longo.
Pegar $ t = 0$, $ x = 0$ no início da frenagem, desconhecido velocidade $ v_B $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Por antiderivadas, escreva $ v(t)$ e $ x(t)$ durante a frenagem.
  \item Expresse o tempo de parada $ t_s $; mostrar $ d_b = v_B^2/(2a)$.
  \item Deduzir $ v_B $ das marcas de derrapagem. \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{Consistente} com a Parte ~ I?
  \item O tempo de reação é \qty{1.0}{s}: calcule a reação
        distância e a distância total de parada.
  \item Explique, a partir da questão 7, por que duplicar o velocidade quadruplica
        a distância de frenagem; calcular $ d_b $ exatamente \qty{50}{km/h}.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The roundabout testifies.}
Anteriormente, a câmera do painel mostrava o carro contornando uma rotatória de
raio $ R = \qty{12.5}{m}$ em constante velocidade, um quarto de volta
\qty{2.5}{s}. A estrada pode fornecer no máximo $ a_n = \mu g $, com
$\mu = 0.70$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item O velocidade é constante aí --- é a velocidade? É o carro
        acelerando? Explicar.
  \item Calcule o carro velocidade na rotatória.
  \item Calcule seu \omterm{thm:g12:kinematics-2d:centripetal}{aceleração centrípeta} (norma e direção).
  \item Calcule a máxima não-derrapagem velocidade. O carro estava dentro dele?
  \item Dê o \omterm{def:g12:kinematics-2d:ucm}{período} e freqüência de um loop completo naquele velocidade.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The verdict.}
A van apareceu $ D = \qty{41}{m}$ à frente do carro no instante
o motorista começou a reagir.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Por quanto, em \unit{km/h} e em porcentagem, o velocidade
        antes de frear excede o limite?
  \item Calcule o carro velocidade no impacto.
  \item Refaça o cálculo de parada exatamente \qty{50}{km/h} (mesmo
        reação, mesma frenagem): o carro para, com que margem?
  \item Dê a fórmula geral da distância de parada $ d(v)$; por que
        velocidade insira duas vezes --- uma vez linearmente, uma vez ao quadrado?
  \item O veredicto, uma frase com seus números: o que velocidade foi o
        motorista fazendo, e o acidente teria acontecido no limite?
\end{enumerate}
\end{problem}
