\chapter{Relatividade Especial: Dilatação do Tempo}\label{ch:g12:special-relativity}

Cada GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} carrega um relógio atômico com precisão de um \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} em três
milhões de anos --- e antes do lançamento, os engenheiros desafinam-no deliberadamente: deixou
honestamente, ganharia 38 milionésimos de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} por dia, e amanhã
À noite, seu telefone o colocaria a onze quilômetros de onde você está.
O relógio não tem culpa  o próprio tempo funciona de maneira diferente para o movimento e
o ainda: este capítulo acompanha Einstein de um fato teimoso até essa conclusão.

\section{Uma velocidade se recusa a adicionar}

As velocidades dependem do quadro e são compostas por adição
(\cref{ch:g10:relative-motion}): um passageiro andando em \qty{4}{km/h} em direção ao
na frente de um trem fazendo \qty{300}{km/h} passa pelo observador de via em \qty{304}{km/h}.

\begin{definition}[Quadro inercial]\label{def:g12:special-relativity:inertial}
Um \emph{quadro inercial}\index{quadro inercial} é um \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{quadro de referência}
(\cref{ch:g10:relative-motion}) em que um corpo livre de força mantém uma constante
velocidade: o solo, próximo o suficiente, e cada quadro em uniforme
movimento retilíneo em relação a ele.
\end{definition}

Leve a regra ao extremo: o feixe do farol do trem deve passar pelo
observador terrestre em $c + \qty{300}{km/h}$. Em 1887, Michelson e Morley
comparou a velocidade da luz ao longo e através da Terra \qty{30}{km/s}
corrida orbital, caçando tais diferenças; com precisão requintada que encontraram
nenhum --- o mesmo $ c $ em todas as direções, em todas as estações. Einstein, em 1905,
acreditei no experimento e reconstruí o tempo e o espaço em torno dele, com base em dois postulados
julgados pelas suas consequências --- testados há um século sem uma única falha.

\begin{theorem}[Os postulados da relatividade especial]\label{thm:g12:special-relativity:postulates}
\index{relatividade especial}\index{postulados da relatividade}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Princípio da relatividade}: as leis da física tomam o mesmo
        formar em cada \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{quadro inercial}; nenhum está verdadeiramente \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso}.
  \item \emph{Invariância de $ c $}: a luz no vácuo viaja a
        $ c = \qty{3.00e8}{m/s}$ em cada \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{quadro inercial}, seja qual for o
        movimento da fonte ou observador.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\admitted

\section{Adeus ao mesmo instante}

\begin{proposition}[Relatividade da simultaneidade]\label{prop:g12:special-relativity:simultaneity}
\index{simultaneidade}
Dois \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eventos} simultâneo em um \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{quadro inercial} não são, em geral,
simultâneo em outro: ``agora, em todos os lugares'' é dependente do quadro.
\end{proposition}

\begin{proof}
O trem de Einstein. Dois raios atingem as duas extremidades de um móvel
trem, queimando a pista. O observador da plataforma $ M $, a meio caminho entre
marcas, recebe os dois flashes juntos; cada um cruzou a mesma distância em
a mesma velocidade $ c $, então os ataques foram simultâneos. O passageiro $ M'$,
no meio do trem, passeios \emph{na direção} o flash frontal, que atinge
ele primeiro; mas também em seu enquadramento ambos os flashes cobriram distâncias iguais (metade
um trem) na mesma velocidade $ c $ --- \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} postulado! --- então a frente
greve aconteceu primeiro. Cada veredicto está correto em seu próprio contexto; o
desacordo, nanossegundos para um trem, é o motivo pelo qual ninguém percebeu.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.82, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) -- (10.6,0);
  \fill (5.3,0) circle (2pt); \node[below] at (5.3,-0.05) {$M$};
  \node[below] at (1.6,-0.05) {$A$}; \node[below] at (9.0,-0.05) {$B$};
  \draw[omDef, thick] (1.6,0.55) rectangle (9.0,1.45);
  \fill[omDef] (5.3,1.45) circle (2pt); \node[above] at (5.3,1.5) {$M'$};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (9.2,1.0) -- (10.4,1.0) node[above left] {$\vect v$};
  \draw[omThm, thick] (1.25,2.7) -- (1.7,2.15) -- (1.45,2.05) -- (1.75,1.5);
  \draw[omThm, thick] (8.65,2.7) -- (9.1,2.15) -- (8.85,2.05) -- (9.15,1.5);
  \draw[dashed, omExo] (2.35,0) arc (0:60:0.75) (3.1,0) arc (0:60:1.5);
  \draw[dashed, omExo] (8.25,0) arc (180:120:0.75) (7.5,0) arc (180:120:1.5);
\end{tikzpicture}

{\small O trem de Einstein: os flashes de $ A $ e $ B $ alcançar $ M $ junto; $ M'$
cavalga em direção $ B $ o flash, encontra-o primeiro --- e conclui que atingiu primeiro.}
\end{omfigure}

\section{O relógio de luz e o $\gamma $ fator}

\begin{definition}[Evento, hora adequada]\label{def:g12:special-relativity:proper-time}
Um \emph{evento}\index{evento} é um acontecimento em um lugar e um instante
--- um tique, um flash, uma decadência. Quando um único relógio está presente em dois eventos,
o intervalo que ele lê entre eles é o
\emph{hora adequada}\index{hora adequada} $\Delta t_0$. Um quadro em que isso
os movimentos do relógio medem um intervalo geralmente diferente $\Delta t $.
\end{definition}

\begin{theorem}[Dilatação do tempo]\label{thm:g12:special-relativity:dilation}
\index{dilatação do tempo}\index{gamma factor@$\gamma $ (gamma) factor}
Um relógio movendo-se com velocidade constante $ v $ através de um \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{quadro inercial} é medido
lá para correr devagar: entre dois \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eventos} no relógio,
\[
\Delta t = \gamma\, \Delta t_0, \qquad
\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} \geq 1 .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Construa o relógio mais simples imaginável: dois espelhos voltados à distância $ L $
à parte, um fóton saltando entre eles; uma viagem de ida e volta equivale a um tick, e em
descansar um carrapato dura $\Delta t_0 = 2L/c $. Agora prenda o relógio em um navio
cruzando em velocidade $ v $, espelhos perpendiculares ao movimento e tempo um
carrapato do chão: enquanto o fóton sobe, os espelhos deslizam para o lado,
então o fóton voa em um caminho inclinado --- dois movimentos ao mesmo tempo, como o
projétil de \cref{ch:g12:kinematics-2d}. Se o carrapato durar $\Delta t $,
cada meio tick avança $ v\,\Delta t/2$ horizontalmente e $ L $ verticalmente; e ---
o passo crucial --- o \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} postulado fixa o fótona velocidade de solo em
$ c $, então o meio caminho inclinado mede $ c\,\Delta t/2$. Pitágoras:
\[
\Bigl(\frac{c\,\Delta t}{2}\Bigr)^{\!2} = L^2 + \Bigl(\frac{v\,\Delta t}{2}\Bigr)^{\!2}
\;\Longrightarrow\;
\Delta t = \frac{2L/c}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} = \gamma\,\Delta t_0 .
\]
E qualquer relógio ao lado dele --- relógio de pulso, batimento cardíaco, decadente \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} ---
deve permanecer em sintonia, ou a comparação trairia o movimento do navio e violaria
o primeiro postulado.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \draw[thick] (-0.5,0) -- (0.5,0); \draw[thick] (-0.5,2) -- (0.5,2);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (0,0.05) -- (0,1.95);
  \draw[Stealth-Stealth] (0.85,0) -- (0.85,2) node[midway, right] {$L$};
  \node at (0.3,-0.75) {at rest: tick $\Delta t_0 = 2L/c$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \foreach \x in {0,1.4,2.8} { \draw[gray] (\x-0.4,0) -- (\x+0.4,0);
    \draw[gray] (\x-0.4,2) -- (\x+0.4,2); }
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (0,0.03) -- (1.4,1.97);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1.4,1.97) -- (2.8,0.03);
  \draw[dashed, omExo] (1.4,0) -- (1.4,2);
  \draw[-Stealth, thick] (3.5,1.0) -- (4.4,1.0) node[above left] {$\vect v$};
  \node[above left] at (0.9,0.9) {$\frac{c\,\Delta t}{2}$};
  \node[right] at (1.4,0.75) {$L$};
  \draw[Stealth-Stealth] (0,-0.35) -- (1.4,-0.35) node[midway, below] {$v\,\Delta t/2$};
  \node at (1.5,-1.15) {moving: the photon flies the hypotenuse};
\end{tikzpicture}

{\small O relógio de luz. \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{Em repouso} o fóton sobe $ L $; do chão isso
voa a hipotenusa ao mesmo $ c $ --- então o tick deve demorar mais.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Gama em números]\label{ex:g12:special-relativity:gammatable}
\begin{center}\small
\begin{tabular}{lccccccc}
$ v/c $    & 0.01     & 0.1   & 0.5   & 0.8   & 0.9   & 0.99 & 0.999\\
$\gamma $ & 1.00005 & 1.005 & 1.155 & 1.667 & 2.294 & 7.09 & 22.4
\end{tabular}
\end{center}
Nada acontece nas páginas, então tudo: $\gamma $ abraços $1$ até um terço
da velocidade da luz, passa $2$ aproximar $0.9c $, e explode como $ v \to c $.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.6cm, height=5.4cm,
    xlabel={$v/c$}, ylabel={$\gamma$},
    xmin=0, xmax=1.08, ymin=0, ymax=8,
    xtick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1}, ytick={1,2,3,4,5,6,7}]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:0.992, samples=200] {1/sqrt(1-x^2)};
  \addplot[omExo, dashed, thick] coordinates {(1,0) (1,8)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$: indistinguível de $1$ todos os dias
velocidades, \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{divergente} na assíntota $ v = c $ --- a velocidade que nenhum corpo enorme atinge.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Por que a vida diária nunca percebeu]\label{rem:g12:special-relativity:everyday}
Para $ v \ll c $, escrever $ x = v^2/c^2$: desde $(1-x)(1+x) \approx 1$ e
$(1 + x/2)^2 \approx 1 + x $, obtemos $\gamma \approx 1 + v^2/(2c^2)$. Um carro
em \qty{130}{km/h} tem $\gamma - 1 \approx \num{7e-15}$ (um \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} perdido
por quatro milhões de anos de condução); um jato gerencia $\num{3.5e-13}$, um
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} a cada noventa mil anos acima. Nossos relógios eram simplesmente muito grosseiros.
\end{remark}

\section{O veredicto do experimento}

\begin{example}[Múons chegam ao solo]\label{ex:g12:special-relativity:muons}
Os raios cósmicos que atingem a atmosfera superior criam \emph{múons} ---
partículas de vida curta com vida útil adequada $\Delta t_0 = \qty{2.2}{\micro s}$
--- sobre \qty{15}{km} para cima, movendo-se quase $ c $. Sem relatividade, um múon
capas $ c\,\Delta t_0 \approx \qty{660}{m}$ por vida: a descida leva
alguns $23$ vidas e a fração sobrevivente
$\mathrm{e}^{-23} \approx \num{e-10}$ deveria formar múons ao nível do mar
extremamente raro. No entanto, os detectores contam cerca de um por centímetro quadrado por
minuto. \omterm{thm:g12:special-relativity:dilation}{Dilatação do tempo} resolve: chegar com $\gamma \approx 30$, o
múons vivem $30 \times \qty{2.2}{\micro s} = \qty{66}{\micro s}$ em nosso
relógios --- \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{faixa} $\approx \qty{20}{km}$, toda a atmosfera.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) -- (8.6,0) node[below left] {ground};
  \draw[dashed, omExo] (0,5) -- (8.6,5);
  \node[above] at (2.1,5.02) {muons born at \qty{15}{km}};
  \draw[-Stealth, thick] (1.1,6.1) node[above right] {cosmic ray} -- (1.55,5.05);
  \draw[omThm, very thick, -Stealth] (3.4,5) -- (3.4,4.78);
  \node[right, omThm] at (3.5,4.62)
    {no dilation: $c\,\Delta t_0 \approx \qty{660}{m}$};
  \draw[omDef, very thick, -Stealth] (6.6,5) -- (6.6,0.06);
  \node[left, omDef, align=right] at (6.5,2.2)
    {$\gamma \approx 30$:\\ $\approx \qty{20}{km}$};
\end{tikzpicture}

{\small A jornada do múon: uma vida clássica morre \qty{660}{m}
abaixo da altitude de nascimento; a vida útil dilatada abrange a atmosfera.}
\end{omfigure}

As confirmações se acumulam. Em 1971, Hafele e Keating voaram com \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} de césio
relógios (\cref{ch:g12:oscillators-and-time}) em todo o mundo em aviões comerciais;
no pouso, eles diferiam dos relógios terrestres pelas frações previstas de
um microssegundo. Os aceleradores dependem da dilatação diariamente, suas partículas
impulsionado para $\gamma $ nas milhares de voltas que sobreviveram, eles nunca poderiam
classicamente completo. E o GPS é um experimento em andamento com uma etiqueta de preço.

\begin{remark}[A lei da relatividade do GPS]\label{rem:g12:special-relativity:gps}
Um GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} por volta de \qty{3.9}{km/s}, então \omterm{thm:g12:special-relativity:postulates}{relatividade especial}
retarda seu relógio em alguns \qty{7}{\micro s} por dia. Gravidade, mais fraca em
altitude, funciona para o outro lado e vence: a relatividade geral (a teoria de Einstein
teoria de \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{gravitação}, contado nos volumes da universidade) acelera em cerca de
\qty{45}{\micro s} por dia; líquido, \qty{38}{\micro s} por dia rápido.
O posicionamento converte as leituras do relógio em
distâncias em velocidade $ c $: um dia não corrigido mancharia as posições
$ c \times \qty{38}{\micro s} \approx \qty{11}{km}$ --- daí o desafinado
relógios do parágrafo de abertura.
\end{remark}

\begin{proposition}[Contração de comprimento]\label{prop:g12:special-relativity:contraction}
\index{contração de comprimento}
Um corpo de comprimento $ L_0$ em sua estrutura de repouso é medido mais curto ao longo de sua
direção do movimento em um quadro onde ele se move com velocidade $ v $:
$ L = L_0/\gamma $.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[A própria história do múon]\label{rem:g12:special-relativity:muonframe}
\omterm{prop:g12:special-relativity:contraction}{Contração de comprimento} é dilatação do tempooutro lado (derivado honestamente no
volumes universitários): o relógio do múon funciona normalmente em seu próprio referencial, mas
a atmosfera subindo é contraída para $\qty{15}{km}/30 =
\qty{500}{m}$, cruzou bem dentro \qty{2.2}{\micro s} --- ambos os quadros
concordo que o múon atinge o solo.
\end{remark}

\section{Massa, energia e o mundo clássico recuperados}

\begin{theorem}[Equivalência massa-energia]\label{thm:g12:special-relativity:emc2}
\index{equivalência massa-energia}
Um corpo de massa $ m $ possui, apenas pela sua massa, o energia
\[ E = m c^2 . \]
A massa é uma forma concentrada de energia; energia, por outro lado, tem massa.
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}[Onde você conheceu]\label{rem:g12:special-relativity:emc2seen}
Este é o livro-razão por trás \omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{energia nuclear} (\cref{ch:g12:nuclear-energy}):
o \omterm{def:g12:nuclear-energy:defect}{defeito de massa} de uma reação, vezes $ c^2$, é o energia lançado. Um
grama de massa é \qty{9.0e13}{J} --- produção de um dia inteiro de um grande \omterm{def:g11:work-of-force:power}{poder}
estação. A derivação honesta pertence aos volumes universitários; o
os reatores e as estrelas funcionam nele de qualquer maneira.
\end{remark}

\begin{remark}[Newton não estava errado]\label{rem:g12:special-relativity:newton}
Definir $ v \ll c $: $\gamma \to 1$, os tempos concordam, os comprimentos não contraem,
a simultaneidade se torna absoluta --- a mecânica dos últimos três anos
reaparece, intacto, como o limite de baixa velocidade. A relatividade não demoliu
Newton; traçou a fronteira de seu império. É assim que a física cresce: ao
refinando teorias, cada nova devolvendo a antiga como um caso limite.
\end{remark}

\section{Exercícios}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:special-relativity:1}
Calcular $\gamma $, para três \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{algarismos significativos}, para $ v = 0.1c $, $0.6c $, $0.8c $, $0.995c $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:special-relativity:2}
Um navio navega em $0.6c $; seu metrônomo bate a cada \qty{10.0}{s} pelo navio
relógio. Que intervalo o solo mede? Qual é o hora adequadae por quê?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:special-relativity:3}
A que velocidade (como uma fração de $ c $) é $\gamma = 2$? E $\gamma = 10$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:special-relativity:4}
Um carro passa em \qty{130}{km/h}. Calcular $ v/c $, então $\gamma - 1$
(\cref{rem:g12:special-relativity:everyday}); quanto tempo deve dirigir
seu relógio vai cair \qty{1}{s} atrás?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g12:special-relativity:5}
No experimento do trem de Einstein, explique --- citando o postulado usado ---
por que o passageiro conclui o \emph{frente} a greve veio primeiro e por que
nenhum observador está enganado.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:6}
Pions carregados ao vivo $\Delta t_0 = \qty{2.6e-8}{s}$. Um feixe deixa um
acelerador em $0.99c $. Calcular $\gamma $, o tempo de vida no laboratório, o
clássico \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{faixa} $ v\,\Delta t_0$, e a média real \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{faixa}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:7}
Do $\gamma $ curva, leia as velocidades dando $\gamma = 1.5$ e
$\gamma = 3$ (verificar por cálculo). O que significa a assíntota \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical} em
$ v = c $ dizer sobre acelerar um corpo enorme?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:8}
Um relógio de luz tem espelhos $ L = \qty{1.5}{m}$ separado. Calcule seu tick \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em
repouso}, então seu carrapato é medido a partir do solo quando ele navega em $0.8c $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:9}
Quem mede o \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{hora adequada} entre: (a) dois tiques de um relógio de pulso --- o
usuário ou transeunte? (b) nascimento e decadência de um múon --- o múon, ou o
laboratório? (c) deixar a Terra e chegar a Marte --- piloto ou controle da missão?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:10}
A estação espacial \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} no \qty{7.7}{km/s}. Calcular
$\gamma - 1 \approx v^2/2c^2$, então por quanto o relógio de um astronauta se arrasta
um relógio terrestre depois de seis meses (\qty{1.58e7}{s}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:11}
Calcule o energia contente $ E = mc^2$ de \qty{1.0}{g} da matéria. Compare
com a produção diária de um \qty{1.0}{GW} \omterm{def:g11:work-of-force:power}{poder} estação e com o
\qty{8.5e5}{J} \omterm{def:g11:mechanical-energy:kinetic}{energia cinética} de um carro em \qty{130}{km/h}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:12}
Mostrar de $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$ que $ v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$;
deduzir a velocidade do $\gamma = 30$ múons, para cinco \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{algarismos significativos} em
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidades} de $ c $.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:13}
Reconte a jornada do múon a partir de sua própria estrutura: quão espessa é a atmosfera
em $\gamma = 30$, quanto tempo ele passa em $0.99944c $, e faz isso
caber dentro de uma vida adequada?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:14}
Um acelerador linear empurra elétrons para $\gamma = \num{1.0e5}$ ao longo de um
\qty{3.2}{km} tubo. Quanto tempo dura a viagem no laboratório? Quanto tempo no
referencial do elétron, e qual é o comprimento do tubo ali?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g12:special-relativity:15}
Proxima Centauri mente $4.2$ anos-luz longe (um \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{ano-luz} é a distância
coberturas leves em um ano). Uma sonda viaja até lá em $0.9c $: quanto tempo dura o
viagem no calendário da Terra e no relógio da sonda?
\end{exercise}

\section{Problema: O Muon e o Gêmeo}

\begin{problem}[{Problema de fim de semana --- a jornada do múon e do astronauta
gêmeo: uma partícula sobrevivendo ao seu relógio, um relógio de luz reconstruído, um viajante
mais jovem que sua irmã gêmea e a contabilidade que mantém o GPS honesto}]
\label{pb:g12:special-relativity:1}
Dados: tempo de vida adequado do múon $\Delta t_0 = \qty{2.2}{\micro s}$; múons nascidos
sobre \qty{15}{km} quase $ c $; fluxo ao nível do mar cerca de um múon por
\unit{cm^2} por minuto; $ c = \qty{3.00e8}{m/s}$.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The muon's impossible arrival.}
\begin{enumerate}
  \item Sem a relatividade, que distância um múon viaja durante uma vida?
  \item Quantas vidas o \qty{15}{km} descida então tomar?
  \item Depois $ n $ vidas uma fração $\mathrm{e}^{-n}$ sobrevive:
        estimá-lo, confrontar o fluxo medido e dar um veredicto sobre
        física clássica em uma frase.
  \item Na verdade, esses múons chegam com $\gamma \approx 30$. Calcule seus
        vida útil medida a partir do solo e o resultante \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{faixa}.
  \item Calcule sua velocidade, usando $ v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$, para cinco
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{algarismos significativos} em \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidades} de $ c $.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- The light clock, rebuilt.}
Um relógio de luz ($ L = \qty{1.5}{m}$) viaja em um navio em $ v = 0.6c $.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcule o tick $\Delta t_0$ leia a bordo.
  \item Visto do chão, um carrapato dura $\Delta t $: dê a horizontal
        avanço por meio tick, o fótonsubida \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical} e --- nomenclatura
        o postulado que o corrige --- o comprimento do meio caminho inclinado.
  \item Aplique Pitágoras ao triângulo de meia marca e resolva
        $\Delta t $, mostrando que $\Delta t = \gamma\,\Delta t_0$.
  \item Calcular $\gamma $ e $\Delta t $ numericamente.
  \item Qual observador mede o \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{hora adequada} entre dois carrapatos? Justificar
        da definição.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The traveler and her twin.}
Uma astronauta deixa seu gêmeo na Terra para uma viagem de ida e volta em $0.8c $; Terra
relógios cronometram toda a viagem às \qty{10.0}{years}.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcular $\gamma $ no $0.8c $ (fração exata, depois decimal).
  \item Quanto tempo passa no relógio do astronauta?
  \item A que distância (quadro da Terra, em anos-luz) a reviravolta mentiu?
  \item Qual é a diferença de idade no reencontro e qual gêmeo é mais novo?
  \item ``Mas o movimento é relativo --- o astronauta poderia afirmar que a Terra sim
        a viagem!'' Resolva a objeção em uma frase.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- The GPS bill.}
Um GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} no raio $ r = \qty{2.66e7}{m}$, \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período} $ T = \qty{12}{h}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcule sua velocidade orbital $ v = 2\pi r/T $.
  \item Calcular $\gamma - 1 \approx v^2/2c^2$.
  \item Deduza, em microssegundos, a que distância o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} relógio fica atrasado
        relógios terrestres por dia (\qty{86400}{s}).
  \item Se este desvio por si só não for corrigido, as posições erram por
        $ c \times$ (desvio): calcula o erro após um dia.
  \item A gravidade, mais fraca em altitude, comanda o relógio \emph{rápido} por
        \qty{45}{\micro s} por dia (relatividade geral): calcule o valor líquido
        deriva e o erro diário de posição em quilômetros --- o número
        que obriga os engenheiros a desafinar todos os relógios GPS.
\end{enumerate}
\end{problem}

\bigskip
\noindent
Aqui termina a física da escola  não a física. Na universidade
volumes, a mecânica retorna armada de cálculo; eletricidade e magnetismo
revelam-se como uma estrutura na qual a luz e a própria relatividade
estava escondido o tempo todo; o mundo quântico, vislumbrado no capítulo anterior, torna-se um
teoria de trabalho da matéria. Cada teoria será obrigada, como a relatividade, a
devolva o que você agora conhece como um caso limite. Leve adiante: é
a parte que não mudará.
