\chapter{प्रकाश स्पेक्ट्रा और प्रकाश का संदेश}\label{ch:g10:light-spectra}

तारे के प्रकाश की किरण किसी तारे का एकमात्र नमूना है जिसे हम कभी भी धारण करेंगे, और यह
एक उदार व्यक्ति साबित होता है। इसके अंदर किरण फैलाएं \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} --- ए
कांच का प्रिज्म यह करता है, बारिश की बूंदों का पर्दा यह करता है --- और प्रकाश
एक संदेश बन जाता है: एक सतत इंद्रधनुषी पृष्ठभूमि तारे की घोषणा करती है
तापमान, और महीन रेखाओं का एक बारकोड तत्व दर तत्व बताता है,
तारा किस चीज से बना है. इस अध्याय के दोनों भागों को पढ़ना सीखाता है
संदेश---पहले प्रयोगशाला लैंप पर, फिर सूर्य पर।

\section{श्वेत प्रकाश और उसका स्पेक्ट्रम}

\begin{definition}[श्वेत प्रकाश का अपघटन]\label{def:g10:light-spectra:white}
जब सूर्य के प्रकाश की एक संकीर्ण किरण कांच के प्रिज्म को पार करती है, तो वह फैलकर बाहर निकलती है
लाल से बैंगनी तक, रंगों की एक सतत पट्टी में। यह बैंड है
\emph{स्पेक्ट्रम}\index{स्पेक्ट्रम} प्रकाश का. प्रकाश जिसमें सब कुछ समाहित है
दृश्यमान रंग, जैसे सूर्य का प्रकाश या साधारण बल्ब की रोशनी, कहलाते हैं
\emph{सफ़ेद रोशनी}\index{सफ़ेद रोशनी}. एक ही शुद्ध रंग का प्रकाश, जो
कोई भी प्रिज्म आगे विभाजित नहीं हो सकता, है
\emph{एकरंगा}\index{एकरंगा} (एक लेजर बीम, के लिए
उदाहरण); कई रंगों का मिश्रण है
\emph{अनेक रंगों का}\index{अनेक रंगों का}. एक यंत्र जो
अपघटन करता है और प्रकाश की संरचना को पढ़ता है एक है
\emph{स्पेक्ट्रोस्कोप}\index{स्पेक्ट्रोस्कोप}.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[thick, fill=blue!6] (0,0) -- (1.4,2.6) -- (2.8,0) -- cycle;
  \draw[line width=1.6pt] (-2.4,1.95) -- (0.75,1.4)
    node[pos=0.22, above] {white light};
  \draw[gray] (0.75,1.4) -- (2.05,1.05);
  \draw[red, thick]              (2.05,1.05) -- (5.4,0.30);
  \draw[orange, thick]           (2.05,1.05) -- (5.36,0.08);
  \draw[yellow!75!black, thick]  (2.05,1.05) -- (5.31,-0.14);
  \draw[green!65!black, thick]   (2.05,1.05) -- (5.25,-0.36);
  \draw[blue, thick]             (2.05,1.05) -- (5.17,-0.58);
  \draw[violet, thick]           (2.05,1.05) -- (5.08,-0.80);
  \node[right] at (5.4,0.30)  {red (deviated least)};
  \node[right] at (5.08,-0.80) {violet (deviated most)};
\end{tikzpicture}

{\small एक प्रिज्म एक किरण को पंखा करता है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी} इसके अंदर बाहर \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}; एक पर
स्क्रीन, पंखा एक सतत इंद्रधनुष बैंड पेंट करता है।}
\end{omfigure}

\begin{remark}[प्रिज्म और बारिश की बूंदें]\label{rem:g10:light-spectra:rainbow}
प्रिज्म काम करता है क्योंकि कांच लाल की तुलना में बैंगनी प्रकाश को थोड़ा अधिक मोड़ता है
प्रकाश --- \emph{क्यों} ऐसा करना अपवर्तन के अध्ययन से संबंधित है
\cref{ch:g10:refraction}; यहां हम केवल प्रभाव का उपयोग करते हैं। पानी भी यही करता है
कार्य: गुजरती हुई बौछार की प्रत्येक वर्षा की बूंद एक छोटे प्रिज्म के रूप में कार्य करती है, जो ग्रहण करती है
सफ़ेद सूरज की रोशनी और उसे रंग के अनुसार क्रमबद्ध करके लौटाना। इंद्रधनुष है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}
सूर्य का, आकाश में खींचा हुआ।
\end{remark}

\begin{definition}[तरंग दैर्ध्य, विकिरण का पहचान पत्र]\label{def:g10:light-spectra:wavelength}
प्रत्येक \omterm{def:g10:light-spectra:white}{एकरंगा} विकिरण की विशेषता एक संख्या है, इसकी
\emph{तरंग दैर्ध्य}\index{तरंग दैर्ध्य} $\lambda $, नैनो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} में मापा जाता है
($\qty{1}{nm} = \qty{e-9}{m}$). तरंग दैर्ध्य का पहचान पत्र है
विकिरण: दे $\lambda $ और आपने वह सब कुछ कह दिया है जो कहना था
शुद्ध रंग के बारे में आंख लगभग के बीच तरंग दैर्ध्य पर प्रतिक्रिया करती है
$\qty{400}{nm}$ (बैंगनी) और $\qty{800}{nm}$ (लाल) --- द \emph{दृश्यमान स्पेक्ट्रम}\index{दृश्यमान स्पेक्ट्रम}. दोनों के पार विकिरण समाप्त हो जाता है
जारी है, हमारे लिए अदृश्य: \emph{पराबैंगनी}\index{पराबैंगनी} नीचे
$\qty{400}{nm}$, \emph{अवरक्त}\index{अवरक्त} ऊपर $\qty{800}{nm}$.
तरंग दैर्ध्य वास्तव में क्या मापता है --- एक तरंग की लंबाई
प्रकाश तरंग---में समझाया गया है \cref{ch:g10:signals-and-waves}; इसमें
अध्याय, संख्या ही मायने रखती है।
\end{definition}

\begin{example}[तरंग दैर्ध्य पढ़ना]\label{ex:g10:light-spectra:classify}
एक हरे रंग का लेज़र पॉइंटर उत्सर्जित होता है $\qty{532}{nm}$: दृश्यमान सीमा के अंदर,
हरे रंग में. एक कीटाणुनाशक पारा लैंप उत्सर्जित करता है $\qty{254}{nm}$:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{पराबैंगनी}, अदृश्य (और आंखों के लिए खतरनाक, ठीक इसलिए क्योंकि
अदृश्य)। टेलीविजन रिमोट का डायोड उत्सर्जित करता है $\qty{940}{nm}$:
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त} --- इसे फ़ोन कैमरे की ओर इंगित करें, जिसका सेंसर थोड़ा परे देखता है
$\qty{800}{nm}$, और स्क्रीन पर अदृश्य फ़्लैश दिखाई देने लगते हैं।
\end{example}

\section{सतत स्पेक्ट्रा और तापमान}

\begin{definition}[सतत स्पेक्ट्रम]\label{def:g10:light-spectra:continuous}
सघन, गर्म पदार्थ --- बल्ब का फिलामेंट, पिघला हुआ स्टील, की सतह
एक तारा --- चमकता है, और उसकी रोशनी समाहित है \emph{प्रत्येक} \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} एक से अधिक
विस्तृत श्रृंखला: रंग का एक अटूट बैंड जिसमें कुछ भी गायब नहीं है। ऐसा
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} एक है \emph{सतत स्पेक्ट्रम}\index{सतत स्पेक्ट्रम}. यह
शरीर की रासायनिक प्रकृति का कोई निशान नहीं रखता: एक सफेद-गर्म लोहे की पट्टी
और एक सफेद-गर्म तांबे की पट्टी एक जैसी चमकती है। यह क्या एन्कोड करता है --- पूरी तरह से
--- तापमान है.
\end{definition}

\begin{definition}[निरपेक्ष तापमान]\label{def:g10:light-spectra:kelvin}
विकिरण कानूनों के लिए, \emph{निरपेक्ष तापमान}\index{निरपेक्ष तापमान} पानी के हिमांक से नहीं बल्कि से गिना जाता है
संभवतः सबसे ठंडा राज्य,
$\qty{-273}{\degreeCelsius}$. \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{इकाई} है \emph{केल्विन}\index{केल्विन}
(प्रतीक $\unit{K}$), डिग्री के समान आकार के साथ:
\[
T \text{ (in } \unit{K}) = \theta \text{ (in } \unit{\degreeCelsius}) + 273 .
\]
इस प्रकार एक कमरा $\qty{20}{\degreeCelsius}$ पर है $\qty{293}{K}$, और
सूर्य की सतह, निकट $\qty{5500}{\degreeCelsius}$, निकट है
$\qty{5800}{K}$.
\end{definition}

\begin{proposition}[गरम का मतलब है चमकीला और नीला (विएन का नियम)]\label{prop:g10:light-spectra:wien}
जब घने चमकते पिंड का तापमान बढ़ जाता है,
\begin{enumerate}
  \item यह अधिक विकिरण करता है \emph{प्रत्येक} \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}: संपूर्ण \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}
        चमकाता है;
  \item  \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} $\lambda_{\max}$ जिस पर यह सबसे अधिक विकिरण करता है
        की ओर दृढ़ता से सरकता है लघु \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} (नीला) पक्ष,
        के अनुसार
        \[
        \lambda_{\max} \times T = \qty{2.90e-3}{m.K},
        \]
        कहाँ $ T $ है \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{निरपेक्ष तापमान} में \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{केल्विन}.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[यह कानून कहां से आता है]\label{rem:g10:light-spectra:wienorigin}
वीन का नियम भट्टियों और फिलामेंट्स पर सावधानीपूर्वक माप का सारांश देता है
उन्नीसवीं सदी के अंत में. इसे प्राप्त करने के लिए क्वांटम की आवश्यकता होती है
विकिरण का सिद्धांत---यह \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} वास्तव में, बिल्कुल यही है
शास्त्रीय भौतिकी सकता है \emph{नहीं} समझाओ, और पहेली जिसने मजबूर कर दिया
प्लैंक ने क्वांटम का आविष्कार किया। ईमानदार व्युत्पत्ति में किया जाता है
वर्ष 3 खंड.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \foreach \y in {0, 1.1, 2.2}
    \foreach \xa/\xb/\c in {0/0.6/violet, 0.6/1.35/blue,
        1.35/2.4/green!75!black, 2.4/2.85/yellow, 2.85/3.45/orange,
        3.45/6/red}
      \fill[\c] (\xa,\y) rectangle (\xb,\y+0.55);
  \foreach \xa/\xb/\o in {0/0.6/0.85, 0.6/1.35/0.7, 1.35/2.4/0.5,
      2.4/2.85/0.35, 2.85/3.45/0.25, 3.45/6/0.1}
    \fill[black, opacity=\o] (\xa,0) rectangle (\xb,0.55);
  \foreach \xa/\xb/\o in {0/0.6/0.5, 0.6/1.35/0.35, 1.35/2.4/0.2,
      2.4/2.85/0.12, 2.85/3.45/0.08, 3.45/6/0.08}
    \fill[black, opacity=\o] (\xa,1.1) rectangle (\xb,1.65);
  \node[left] at (-0.15, 0.275) {$\qty{3000}{K}$};
  \node[left] at (-0.15, 1.375) {$\qty{4500}{K}$};
  \node[left] at (-0.15, 2.475) {$\qty{6000}{K}$};
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (6.7,-0.5)
    node[right] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/400, 1.5/500, 3/600, 4.5/700, 6/800}
    \draw (\x,-0.42) -- (\x,-0.58) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small ए का दृश्य बैंड \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} तीन तापमान पर:
स्रोत जितना ठंडा होगा, बैंड उतना ही धुंधला होगा --- और नीला सिरा फीका पड़ जाएगा
प्रथम.}
\end{omfigure}

\begin{example}[सूर्य का तापमान लेना]\label{ex:g10:light-spectra:suntemp}
सूरज का \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} के निकट सर्वाधिक तीव्र है
$\lambda_{\max} = \qty{500}{nm}$. वीन का नियम इसकी सतह देता है
तापमान:
\[
T = \frac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.00e-7}{m}} = \qty{5800}{K},
\]
के बारे में $\qty{5500}{\degreeCelsius}$ --- से मापा गया $150$ मिलियन
किलो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} दूर, एक प्रिज्म और एक विभाजन के साथ।
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=9.4cm, height=5.6cm,
    xlabel={$\lambda$ (\unit{nm})}, ylabel={intensity (arbitrary units)},
    xmin=0, xmax=2150, ymin=0, ymax=9.5,
    xtick={400, 800, 1200, 1600, 2000}, ytick=\empty]
  \fill[gray, opacity=0.12] (axis cs:400,0) rectangle (axis cs:800,9.5);
  \node[gray, anchor=south] at (axis cs:600,8.4) {visible};
  \addplot[omThm, thick, domain=180:2050, samples=160]
    {3e16 * x^(-5) / (exp(2400/x) - 1)};
  \addplot[omDef, thick, domain=180:2050, samples=160]
    {3e16 * x^(-5) / (exp(3600/x) - 1)};
  \draw[dashed, omThm] (axis cs:480,0) -- (axis cs:480,8.0);
  \draw[dashed, omDef] (axis cs:725,0) -- (axis cs:725,1.05);
  \node[omThm, anchor=south west] at (axis cs:620,6.4)
    {hot star, $\qty{6000}{K}$};
  \node[omDef, anchor=south west] at (axis cs:950,1.3)
    {cool star, $\qty{4000}{K}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small विरुद्ध तीव्रता \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} दो सितारों के लिए: सबसे गर्म
प्रत्येक पर अधिक विकिरण करता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, और इसकी चरम सीमा $\lambda_{\max}$ (धराशायी)
एक छोटे से बैठता है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}.}
\end{omfigure}

\section{उत्तेजित गैसों का रेखा स्पेक्ट्रा}

\begin{definition}[उत्सर्जन लाइन स्पेक्ट्रम]\label{def:g10:light-spectra:emission}
कम दबाव पर एक गैस, विद्युत् निर्वहन से उत्तेजित होती है (जैसे कि एक नियॉन ट्यूब में)।
या सोडियम स्ट्रीट लैंप), भी चमकता है --- लेकिन एक के माध्यम से \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रोस्कोप} इसका
प्रकाश इंद्रधनुष जैसा कुछ नहीं है। केवल कुछ ही पृथक \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} हैं
वर्तमान: काली पृष्ठभूमि पर पतली चमकीली रेखाएँ, कहलाती हैं \emph{वर्णक्रमीय पंक्तियाँ}\index{वर्णक्रमीय पंक्तियाँ}. ऐसा \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} एक \emph{उत्सर्जन रेखा स्पेक्ट्रम}\index{उत्सर्जन रेखा स्पेक्ट्रम}\index{लाइन स्पेक्ट्रम}.
\end{definition}

\begin{example}[हाइड्रोजन और सोडियम]\label{ex:g10:light-spectra:hydrogen}
उत्तेजित हाइड्रोजन दृश्यमान में ठीक चार रेखाएँ उत्सर्जित करता है: एक लाल रेखा
$\qty{656}{nm}$, पर एक नीली-हरी रेखा $\qty{486}{nm}$, और दो बैंगनी
पर पंक्तियाँ $\qty{434}{nm}$ और $\qty{410}{nm}$. उत्तेजित सोडियम उत्सर्जित होता है
अनिवार्य रूप से एक मजबूत पीली-नारंगी रेखा $\qty{589}{nm}$ --- जो है
पुराने स्ट्रीट लैंप पूरे पड़ोस को एक ही रंग में क्यों नहला देते हैं:
उनके प्रकाश में लगभग कुछ भी नहीं है।
\end{example}

\begin{proposition}[तत्वों का फिंगरप्रिंट]\label{prop:g10:light-spectra:fingerprint}
प्रत्येक रासायनिक तत्व अपनी निश्चित सूची उत्सर्जित करता है वर्णक्रमीय रेखाएँ, द
प्रत्येक प्रयोगशाला और प्रत्येक युग में समान, और कोई भी दो तत्व साझा नहीं करते
वही कैटलॉग. ए \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{लाइन स्पेक्ट्रम} इसलिए उत्सर्जन की पहचान करता है
तत्व, जैसे फिंगरप्रिंट किसी व्यक्ति की पहचान करता है।
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[पंक्तियाँ क्यों?]\label{rem:g10:light-spectra:whylines}
एक परमाणु केवल निश्चित पदार्थ ही क्यों उत्सर्जित करता है? \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} --- और वे क्यों \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}
तत्व को धोखा दें --- परमाणु के क्वांटम सिद्धांत द्वारा समझाया गया है
इस खंड का अंतिम वर्ष: प्रत्येक तत्व के पास ऊर्जा की एक सीढ़ी है
स्तर, और प्रत्येक पंक्ति पायदानों के बीच एक छलांग का प्रतीक है। अभी के लिए हम इसका उपयोग करते हैं
फ़िंगरप्रिंट जैसा कि जासूस करते हैं: उंगलियों से यह पूछे बिना कि वे कैसे बढ़ीं।
\end{remark}

\section{अवशोषण स्पेक्ट्रा}

\begin{definition}[अवशोषण स्पेक्ट्रम]\label{def:g10:light-spectra:absorption}
भेजना \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी} \emph{के माध्यम से} एक ठंडी, कम दबाव वाली गैस और फैलाव
क्या निकलता है: निरंतर इंद्रधनुष फिर से प्रकट होता है, लेकिन हल्के अंधेरे से घिरा होता है
पंक्तियाँ. गैस निश्चित रूप से निकल गई है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} गुजरती रोशनी से.
ऐसा \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} --- एक सतत पृष्ठभूमि शून्य से लाइनों का एक सेट --- है
एक \emph{अवशोषण स्पेक्ट्रम}\index{अवशोषण स्पेक्ट्रम}.
\end{definition}

\begin{proposition}[उत्सर्जन और अवशोषण रेखाएँ मेल खाती हैं]\label{prop:g10:light-spectra:kirchhoff}
एक गैस ठीक उसी को अवशोषित करती है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} यह उत्सर्जित करने में सक्षम है: अंधेरा
किसी तत्व की पंक्तियाँ \omterm{def:g10:light-spectra:absorption}{अवशोषण स्पेक्ट्रम} वैसे ही बैठो \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} जैसे
इसकी चमकीली रेखाएँ उत्सर्जन चित्र. का फिंगरप्रिंट
\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint} इसलिए में पढ़ा जा सकता है
अँधेरे में भी और उजाले में भी।
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[एक तंत्र, दो संकेत]\label{rem:g10:light-spectra:mechanism}
संयोग कोई दुर्घटना नहीं है: अवशोषक पर $\lambda $ वही चढ़ता है
ऊर्जा तरंग जो उत्सर्जित हो रही है $\lambda $ उतरता है --- क्वांटम अध्याय
इस खंड के अंत में इसे सटीक बनाएं। किरचॉफ और द्वारा स्थापित
1859 में बन्सेन के अनुसार, यह वह कुंजी है जो पूरे अगले भाग को खोलती है।
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[black] (0,1.5) rectangle (6,2.1);
  \draw[violet, line width=1.6pt] (0.15,1.5) -- (0.15,2.1);
  \draw[blue, line width=1.6pt]   (0.51,1.5) -- (0.51,2.1);
  \draw[cyan, line width=1.6pt]   (1.29,1.5) -- (1.29,2.1);
  \draw[red, line width=1.6pt]    (3.84,1.5) -- (3.84,2.1);
  \node[left] at (-0.15,1.8) {emission};
  \foreach \xa/\xb/\c in {0/0.6/violet, 0.6/1.35/blue,
      1.35/2.4/green!75!black, 2.4/2.85/yellow, 2.85/3.45/orange,
      3.45/6/red}
    \fill[\c] (\xa,0) rectangle (\xb,0.6);
  \foreach \x in {0.15, 0.51, 1.29, 3.84}
    \draw[black, line width=1.6pt] (\x,0) -- (\x,0.6);
  \node[left] at (-0.15,0.3) {absorption};
  \foreach \x in {0.15, 0.51, 1.29, 3.84}
    \draw[dashed, gray] (\x,0.6) -- (\x,1.5);
  \draw[-Stealth] (0,-0.5) -- (6.7,-0.5)
    node[right] {$\lambda$ (\unit{nm})};
  \foreach \x/\l in {0/400, 1.5/500, 3/600, 4.5/700, 6/800}
    \draw (\x,-0.42) -- (\x,-0.58) node[below] {\l};
\end{tikzpicture}

{\small हाइड्रोजन के दो स्पेक्ट्रा: उज्ज्वल उत्सर्जन रेखाएं (शीर्ष) और अंधेरे
अवशोषण रेखाएँ (नीचे) बिल्कुल समान \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, $410$, $434$,
$486$ और $\qty{656}{nm}$.}
\end{omfigure}

\begin{example}[सोडियम वाष्प का एक फ्लास्क]\label{ex:g10:light-spectra:sodiumflask}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी} ठंडे सोडियम वाष्प वाले फ्लास्क को पार करता है। प्रेषित
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} एक पूर्ण इंद्रधनुष है जिस पर एक गहरी रेखा है $\qty{589}{nm}$ ---
ठीक वहीं जहां सोडियम लैंप सबसे अधिक चमकता है। फ्लास्क को देख रहे हैं
एक अँधेरे कमरे में, कोई चुराई हुई रोशनी को पुनः उत्सर्जित होते हुए देखता है: एक बेहोशी
उसी के साथ पीली-नारंगी चमक \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}.
\end{example}

\section{वर्णक्रमीय विश्लेषण: एक तारे को पढ़ना}

\begin{definition}[वर्णक्रमीय विश्लेषण]\label{def:g10:light-spectra:analysis}
\emph{वर्णक्रमीय विश्लेषण}\index{वर्णक्रमीय विश्लेषण} पहचान है
एक स्रोत में निहित रासायनिक तत्वों की (एक लौ, एक दीपक, एक सितारा)
उसकी पंक्तियों का मिलान करके \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} की प्रयोगशाला कैटलॉग के विरुद्ध
तत्व.
\end{definition}

\begin{method}[एक तारकीय स्पेक्ट्रम पढ़ना]\label{met:g10:light-spectra:reading}
तारा घने गर्म पदार्थ (सतह) की एक पतली परत में लिपटी हुई एक गेंद है,
ठंडा वातावरण. इसलिए इसका प्रकाश एक के रूप में आता है \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम}
अवशोषण रेखाओं द्वारा स्कोर किया गया --- और प्रत्येक भाग को अलग से पढ़ा जाता है:
\begin{enumerate}
  \item शिखर का पता लगाएँ $\lambda_{\max}$ निरंतर पृष्ठभूमि का;
        वीन का नियम (\cref{prop:g10:light-spectra:wien}) सतह देता है
        तापमान $ T = \qty{2.90e-3}{m.K} / \lambda_{\max}$.
  \item लिस्ट \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} काली रेखाओं का.
  \item कैटलॉग के साथ उनका मिलान करें: एक तत्व घोषित किया जा सकता है
        केवल तभी प्रस्तुत करें यदि \emph{सभी} इसकी मजबूत रेखाएं दिखाई देती हैं.
  \item निष्कर्ष: अवशोषण तारे के वायुमंडल में होता है, इसलिए
        पहचाने गए तत्व वायुमंडल के हैं।
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[सूर्य का नुस्खा]\label{ex:g10:light-spectra:sunrecipe}
सौर \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} फ्राउनहोफर द्वारा मैप की गई हजारों अंधेरी रेखाएँ हैं
1814 में। सबसे मजबूत में से: $410$, $434$, $486$ और $\qty{656}{nm}$ ---
पूर्ण हाइड्रोजन फ़िंगरप्रिंट --- सोडियम लाइन के साथ
$\qty{589}{nm}$ और एक कैल्शियम जोड़ी $393$ और $\qty{397}{nm}$. द
सूर्य के वायुमंडल में सबसे ऊपर हाइड्रोजन है, साथ ही तत्वों के अंश भी हैं
पृथ्वी की चट्टानों से परिचित. आधुनिक माप शीर्षक को परिष्कृत करते हैं:
सूर्य का द्रव्यमान लगभग तीन चौथाई हाइड्रोजन है।
\end{example}

\begin{remark}[सबसे पहले आकाश में तत्व पाया गया]\label{rem:g10:light-spectra:helium}
1868 के ग्रहण के दौरान, एक चमकीली रेखा $\qty{587.6}{nm}$ प्रकट हुआ
में \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} सूर्य के वायुमंडल का --- किसी ज्ञात तत्व से मेल नहीं खाता। द्वारा
\cref{prop:g10:light-spectra:fingerprint} अज्ञात फ़िंगरप्रिंट का अर्थ है a
अज्ञात तत्व, इसलिए एक की घोषणा की गई और उसका नाम ग्रीक सूर्य के नाम पर रखा गया,
\emph{HELIOS}: हीलियम. अंततः 1895 में इसे पृथ्वी पर अलग कर दिया गया ---
घर पर पाए जाने से पहले अंतरिक्ष में खोजा गया एकमात्र रासायनिक तत्व।
\end{remark}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:1}
प्रत्येक विकिरण के लिए कहें कि क्या वह है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{पराबैंगनी}, दृश्यमान या \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{अवरक्त},
और यदि दिखाई दे तो उसका रंग बताएं: $\qty{254}{nm}$ (पारा दीपक),
$\qty{480}{nm}$, $\qty{589}{nm}$, $\qty{656}{nm}$, $\qty{1064}{nm}$
(लेजर काटना)।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:2}
सूर्य के प्रकाश की एक संकीर्ण किरण कांच के प्रिज्म पर पड़ती है।
\begin{enumerate}
  \item वर्णन करें कि प्रिज्म के पीछे रखी स्क्रीन पर क्या दिखाई देता है।
  \item बैंड का कौन सा सिरा सबसे अधिक विचलित हुआ है?
  \item सूरज की रोशनी को हरे लेजर पॉइंटर की किरण से बदल दिया जाता है।
        अब स्क्रीन पर क्या दिखता है और ये किस बारे में दिखाता है
        लेजर प्रकाश?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:3}
प्रत्येक स्रोत का उसके प्रकार से मिलान करें \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} यह (निरंतर, लाइन) उत्पन्न करता है
उत्सर्जन, या अवशोषण): (ए) एक गरमागरम बल्ब का फिलामेंट;
(बी) एक नियॉन विज्ञापन ट्यूब; (सी) फाउंड्री में पिघला हुआ लोहा; (डी) एक सोडियम
स्ट्रीट लैंप; (ई) पृथ्वी पर सूर्य का प्रकाश प्राप्त हुआ।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:4}
इंद्रधनुष के बारे में:
\begin{enumerate}
  \item प्रिज्म की क्या भूमिका है?
  \item इंद्रधनुष केवल तभी देखा जाता है जब पर्यवेक्षक के पीछे सूर्य हो और वर्षा हो
        आगे. प्रत्येक घटक क्या आपूर्ति करता है?
  \item बताएं कि इंद्रधनुष क्यों साबित करता है कि सूरज की रोशनी है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:light-spectra:5}
एक लोहार लोहे की कील को गर्म करता है: वह पहले फीकी लाल, फिर चमकीली नारंगी, चमकती है।
फिर लगभग सफेद.
\begin{enumerate}
  \item तापमान के आधार पर तीन चरणों को रैंक करें।
  \item के दो प्रभाव \cref{prop:g10:light-spectra:wien} करता है
        अनुक्रम चित्रण?
  \item ``श्वेत-गर्म लाल-गर्म की तुलना में अधिक गर्म होता है'' अभिव्यक्ति को सही ठहराएँ।
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:6}
सूरज का \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} शिखर पर $\lambda_{\max} = \qty{500}{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item सूर्य की सतह के तापमान की गणना करें \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{केल्विन}.
  \item इसे डिग्री सेल्सियस में बदलें.
  \item जांचें कि शिखर दृश्यमान सीमा के अंदर है, और बताएं
        रंग.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:7}
एक मोमबत्ती की लौ लगभग चमकती है $\qty{1800}{K}$; एक इलेक्ट्रिक हॉटप्लेट सेट
``गर्म'' के बारे में बैठता है $\qty{500}{K}$.
\begin{enumerate}
  \item गणना करना $\lambda_{\max}$ प्रत्येक स्रोत के लिए, और उसका डोमेन दें।
  \item हॉटप्लेट स्पष्ट रूप से गर्म है --- इसके ऊपर हाथ रखने से इसका एहसास होता है
        विकिरण --- फिर भी यह काला दिखता है। व्याख्या करना।
  \item मोमबत्ती का शिखर भी दृश्यमान सीमा से बाहर है। हम क्यों कर सकते हैं?
        लौ बिल्कुल देखो?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:8}
प्रयोगशाला कैटलॉग दृश्य में देते हैं: हाइड्रोजन
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; सोडियम $\{589\}\,\unit{nm}$; हीलियम
$\{447, 502, 588, 668\}\,\unit{nm}$. दो डिस्चार्ज लैंप का विश्लेषण किया गया है।
लैंप A पर रेखाएँ दिखाता है $434$, $486$ और $\qty{656}{nm}$, साथ ही बेहोशी
दृश्यता के किनारे के पास बैंगनी रेखा; लैंप बी एक एकल मजबूत दिखाता है
लाइन पर $\qty{589}{nm}$. औचित्य सिद्ध करते हुए प्रत्येक लैंप में गैस की पहचान करें
ध्यान से देखें कि लैंप B में हीलियम क्यों नहीं है।
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:9}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी} ठंडे सोडियम वाष्प के फ्लास्क के माध्यम से भेजा जाता है।
\begin{enumerate}
  \item का वर्णन करें \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} संचरित प्रकाश का.
  \item जिस पर \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} क्या इसकी काली रेखा बैठती है, और वास्तव में क्यों
        वहाँ?
  \item लैंप बंद है, कमरे में अंधेरा है और भाप है
        अब डिस्चार्ज से उत्साहित हूं। नये का वर्णन करें \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:10}
एक उच्च-रिज़ॉल्यूशन \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} सूर्य पर काली रेखाएँ दिखाई देती हैं $410$, $434$,
$486$, $517$, $518$ और $\qty{656}{nm}$. कैटलॉग: हाइड्रोजन
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; मैगनीशियम $\{517, 518\}\,\unit{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item ये रेखाएँ किन तत्वों को प्रकट करती हैं?
  \item सूर्य के किस भाग में रेखाएँ उत्पन्न होती हैं और क्यों?
        क्या वे उजले की बजाय गहरे रंग के हैं?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:11}
आपके शरीर की सतह का तापमान लगभग है $\qty{37}{\degreeCelsius}$.
\begin{enumerate}
  \item में बदलो \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{केल्विन} और गणना करें $\lambda_{\max}$ अपने खुद का
        तापीय विकिरण.
  \item यह किस डोमेन में आता है?
  \item पता लगाएँ कि अँधेरे कमरे में कोई भी स्पष्ट रूप से क्यों नहीं चमकता, और कैसे?
        थर्मल कैमरा वैसे भी लोगों को ढूंढ लेता है।
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:12}
तापदीप्त बल्ब का टंगस्टन फिलामेंट चलता है $\qty{2700}{K}$.
\begin{enumerate}
  \item गणना करना $\lambda_{\max}$ और इसका डोमेन दें.
  \item बताएं कि ऐसे बल्ब खराब लैंप क्यों बनाते हैं लेकिन बहुत कम उत्कृष्ट होते हैं
        हीटर.
  \item फिलामेंट का तापमान क्या होगा $\lambda_{\max}$ पर
        $\qty{550}{nm}$, मध्य-दृश्यमान में? टंगस्टन पिघलता है
        $\qty{3700}{K}$; निष्कर्ष निकालें कि कोई फिलामेंट बल्ब नकल क्यों नहीं कर सकता
        दिन का प्रकाश, और प्रकाश व्यवस्था अन्य प्रौद्योगिकियों की ओर क्यों स्थानांतरित हुई।
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:13}
 \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} किसी तारे की पृष्ठभूमि निरंतर शिखर पर पहुंचती हुई दिखाई देती है
$\qty{420}{nm}$, पर गहरी रेखाओं द्वारा स्कोर किया गया $393$, $397$, $410$, $434$,
$486$ और $\qty{656}{nm}$. कैटलॉग: हाइड्रोजन
$\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; कैल्शियम $\{393, 397\}\,\unit{nm}$;
सोडियम $\{589\}\,\unit{nm}$.
\begin{enumerate}
  \item तारे की सतह के तापमान की गणना करें। क्या यह अधिक गरम है या ठंडा
        सूर्य से?
  \item इसके वायुमंडल में निश्चित रूप से कौन से तत्व मौजूद हैं?
  \item क्या इस वातावरण में सोडियम प्रचुर मात्रा में है? औचित्य।
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:14}
एक डिस्चार्ज लैंप में दो गैसों का मिश्रण होता है। इसका \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} दिखाता है
पर पंक्तियाँ $410$, $434$, $447$, $486$, $502$, $588$, $656$ और
$\qty{668}{nm}$. के कैटलॉग का उपयोग करना \cref{exo:g10:light-spectra:8}:
\begin{enumerate}
  \item दो गैसों को पहचानें।
  \item एक सहपाठी का दावा है $\qty{588}{nm}$ पंक्ति दीपक को प्रमाणित करती है
        इसमें सोडियम (लाइन एट) भी होता है $\qty{589}{nm}$), एक सस्ते के बाद से
        \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रोस्कोप} अलग नहीं कर सकते \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} $\qty{1}{nm}$ अलग।
        बेहतर उपकरण के बिना, हीलियम पर्याप्त क्यों है?
        इस पंक्ति की व्याख्या --- और कौन सा माप तय करेगा
        अच्छे के लिए सोडियम का प्रश्न?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:light-spectra:15}
ओरायन तारामंडल में बेटेल्गेयूज़ स्पष्ट रूप से लाल और रिगेल चमकता है
नीला-सफ़ेद. उनका सतत स्पेक्ट्रा चरम पर होता है $\qty{850}{nm}$ और
$\qty{240}{nm}$ क्रमश।
\begin{enumerate}
  \item दोनों सतह के तापमान की गणना करें।
  \item दोनों तापमानों का अनुपात सीधे दोनों से प्राप्त करें
        \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, किसी भी तापमान की पुनर्गणना किए बिना।
  \item यह देखते हुए, दोनों रंगों की व्याख्या करें \emph{कोई भी नहीं} शिखर निहित है
        दृश्यमान सीमा.
  \item दोनों तारे नग्न आंखों के लिए चमकदार हैं। एक चोटी बाहर क्यों होती है
        दृश्यमान सीमा किसी तारे को अदृश्य नहीं बनाती?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{समस्या: तारों की रोशनी पढ़ना}

\begin{problem}[{सप्ताहांत समस्या---तारों की रोशनी पढ़ना: दार्शनिक
"कभी नहीं" किसने कहा, और कैसे एक प्रिज्म किसी तारे का तापमान लेता है और पढ़ता है
इसका रासायनिक नुस्खा}]
\label{pb:g10:light-spectra:1}
1835 में दार्शनिक ऑगस्टे कॉम्टे को ज्ञान के एक उदाहरण की आवश्यकता थी
हमेशा के लिए मानव पहुंच से परे, और इसे सावधानी से चुना: रसायन
सितारों की रचना. कोई भी कभी किसी स्टार को बोतल में नहीं डालेगा। 1859 में
किरचॉफ और बुन्सेन ने सूर्य की अंधेरी रेखाओं को चमकदार रेखाओं से मिलाया
प्रयोगशाला की लपटों की कतारें, और अप्राप्य ज्ञान का आगमन
प्रकाश की वापसी. यह समस्या पूरे रास्ते को दोहराती है: प्रयोगशाला
उंगलियों के निशान, चमकते शरीर, सूर्य की काली रेखाएँ --- और अंत में ए
तारा जिसका तापमान और संरचना आप अपने से निर्धारित करेंगे
डेस्क.

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- Fingerprints on file.}
\begin{enumerate}
  \item की दृश्यमान सीमा दीजिए \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} नैनो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} में और
        प्रत्येक सिरे पर रंग. कहाँ $\qty{550}{nm}$ बैठना?
  \item एक हाइड्रोजन डिस्चार्ज लैंप रेखाएँ दिखाता है $410$, $434$, $486$
        और $\qty{656}{nm}$. प्रत्येक पंक्ति का रंग बताइये।
  \item एक सोडियम लैंप मूलतः एक लाइन उत्सर्जित करता है $\qty{589}{nm}$.
        दीपक आँख को कैसा दिखता है और क्यों निराशाजनक है?
        ऐसी स्ट्रीट लाइट के नीचे खड़ी कार के रंग का आकलन करने के लिए?
  \item बताएं कि क्यों का एक सेट वर्णक्रमीय रेखाएँ एक तत्व की पहचान करता है ---
        और क्यों \emph{सभी} किसी तत्व की मजबूत रेखाएँ अवश्य मिलनी चाहिए
        इसे वर्तमान घोषित करने से पहले।
  \item भविष्यवाणी करें \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} देखा (ए) जब \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी} एक फ्लास्क को पार करता है
        ठंडे सोडियम वाष्प का, और (बी) जब वही वाष्प, अकेले में
        अँधेरा कमरा, स्राव से उत्तेजित होता है।
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- Hot bodies and their colors.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item सघन तापमान बढ़ाने के दो प्रभाव बताइये
        उस पर चमकता हुआ शरीर \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम}.
  \item एक हैलोजन फिलामेंट चलता है $\qty{3400}{K}$. गणना करना
        $\lambda_{\max}$ और इसका डोमेन दें.
  \item सूरज का \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{सतत स्पेक्ट्रम} शिखर पर $\qty{500}{nm}$. गणना करें
        इसकी सतह का तापमान.
  \item वह शिखर हरे रंग में विराजमान है --- फिर भी सूर्य नहीं दिखता
        हरा. व्याख्या करना।
  \item फोर्ज में छोड़े गए पोकर को सबसे पहले दूर से ही महसूस किया जाता है
        चमकते हुए देखा जा रहा है, फिर चमक फीकी लाल, फिर नारंगी-सफ़ेद।
        प्रश्न 6 सहित सम्पूर्ण क्रम स्पष्ट करें।
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- The Sun's dark lines.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item सौर \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} हजारों लोगों द्वारा पार किया गया एक सतत बैंड है
        बारीक गहरी रेखाएँ. सूर्य का कौन सा भाग निरंतर उत्पादन करता है?
        पृष्ठभूमि, और कौन सा भाग रेखाएँ उत्पन्न करता है?
  \item मजबूत सौर रेखाएँ बैठती हैं $393$, $397$, $410$, $434$, $486$,
        $589$ और $\qty{656}{nm}$. कैटलॉग: हाइड्रोजन
        $\{410, 434, 486, 656\}\,\unit{nm}$; सोडियम $\{589\}\,\unit{nm}$;
        कैल्शियम $\{393, 397\}\,\unit{nm}$. कौन से तत्व मौजूद हैं
        सूर्य का वातावरण?
  \item हाइड्रोजन रेखाएँ अब तक की सबसे मजबूत हैं। ये क्या करता है
        सूर्य की संरचना के बारे में सुझाव दें --- और आधुनिक क्या करते हैं
        माप कहते हैं?
  \item 1868 में, एक लाइन पर $\qty{587.6}{nm}$ सूर्य में देखा गया
        माहौल किसी कैटलॉग से मेल नहीं खाता। उस तर्क का पुनर्निर्माण करें
        एक नए तत्व की घोषणा करना उचित है, और बताएं कि कहानी कैसे समाप्त हुई।
  \item सौर रेखाएं काली क्यों होती हैं, जबकि परमाणु समान होते हैं?
        प्रयोगशाला डिस्चार्ज चमकदार रेखाएं देता है? पूर्ण ग्रहण के दौरान,
        कुछ सेकंड के लिए केवल सूर्य का पतला वातावरण ही रहता है
        एक अंधेरे आकाश के सामने दृश्यमान --- और वही रेखाएँ चमकती हैं
        \emph{चमकदार}. व्याख्या करना।
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- A star on the desk.}
 \omterm{def:g10:light-spectra:white}{स्पेक्ट्रम} चमकीले तारे का वेगा आपके सामने रखा गया है: एक सतत
पृष्ठभूमि चरम पर है $\qty{290}{nm}$, पर मजबूत गहरी रेखाओं द्वारा स्कोर किया गया
$410$, $434$, $486$ और $\qty{656}{nm}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item वेगा की सतह के तापमान की गणना करें।
  \item शिखर में निहित है \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{पराबैंगनी}. तारे के स्पष्ट होने की भविष्यवाणी करें
        रंग, और ``दृश्य के बाहर की चोटी'' को ``उज्ज्वल'' के साथ मिलाएँ
        तारा''
  \item वेगा के वातावरण पर हावी होने वाले तत्व की पहचान करें।
  \item वेगा की तुलना सूर्य से करें: तापमान अनुपात, रंग, और
        चमक प्रति \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{इकाई} चमकती सतह का.
  \item समापन --- कॉम्टे द्वारा घोषित पहचान प्रपत्र भरें
        असंभव: तापमान, प्रमुख तत्व, स्पष्ट रंग
        वेगा, सभी प्रकाश की एक किरण से पढ़ते हैं। कितने साल हुए
        ``कभी नहीं'' अंतिम?
\end{enumerate}
\end{problem}
