\chapter{दबाव: खेल से लेकर गोताखोरी तक}\label{ch:g10:pressure}

एक स्कीयर बर्फ पर फिसलता है जिसमें एक वॉकर डूब जाता है; ए \qty{5}{N} धक्का
चमड़े में सुई चलाने से मुट्ठी में छेद नहीं हो सकता। वही बल,
बेतहाशा भिन्न प्रभाव: गायब मात्रा है \emph{\omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}},
बल इसे प्राप्त करने वाले क्षेत्र से विभाजित किया गया है। यह अध्याय इसे परिभाषित करता है,
इसे एक पूल के नीचे, एक बैरो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} के ऊपर, एक निचोड़ी हुई सिरिंज में ले जाता है ---
और चालीस समाप्त होता है एम-eters समुद्र के नीचे, जहां यह महत्वपूर्ण हो जाता है।

\section{दबाव: किसी क्षेत्र में फैला हुआ बल}

\begin{definition}[दबाव]\label{def:g10:pressure:pressure}
जब ए बल परिमाण का $F $ (में \unit{N}) a पर लंबवत दबाता है
क्षेत्र की सतह $ S $ (में \unit{m^2}), द \emph{दबाव}\index{दबाव}
उस सतह पर प्रभाव पड़ता है
\[
P = \frac{F}{S}.
\]
इसका \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{इकाई}, द \unit{N/m^2}, है \emph{पास्कल}\index{पास्कल}
(\unit{Pa}) --- एक छोटा सा \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{इकाई}, एक सेव \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} एक चौक पर फैला हुआ
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर}, इसलिए \unit{kPa} और \unit{MPa} कार्यरत हैं इकाइयां.
\end{definition}

\begin{example}[हील बनाम स्नोशू]\label{ex:g10:pressure:snowshoe}
ए \qty{60}{kg} व्यक्ति का वजन होता है $ F = 60 \times 9.81 \approx \qty{590}{N}$.
की एक स्टिलेटो एड़ी पर \qty{1.0}{cm^2} = \qty{1.0e-4}{m^2}:
$ P = 590/\num{1.0e-4} \approx \qty{5.9e6}{Pa} = \qty{5.9}{MPa}$. दो पर
के स्नोशूज़ \qty{0.20}{m^2} प्रत्येक:
$ P = 590/0.40 \approx \qty{1.5}{kPa}$. \emph{वही} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} प्रेस
$4000$ एड़ी के नीचे कई गुना अधिक कठिन: एड़ी पॉकमार्क लकड़ी के फर्श,
स्नोशू पाउडर बर्फ पर तैरते हैं।
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[thick] (-1.3,0) -- (1.3,0);
  \draw[-Stealth, omThm, very thick] (0,2.1) -- (0,0.6)
    node[midway, right] {$F = \qty{590}{N}$};
  \fill[omDef!30] (-0.09,0) rectangle (0.09,0.55);
  \draw[omDef] (-0.09,0) rectangle (0.09,0.55);
  \node[below] at (0,-0.1) {$S = \qty{1.0}{cm^2}$};
  \node[below] at (0,-0.6) {$P \approx \qty{5.9}{MPa}$};
\end{tikzpicture}\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[thick] (-1.7,0) -- (1.7,0);
  \draw[-Stealth, omThm, very thick] (0,2.1) -- (0,0.6)
    node[midway, right] {$F = \qty{590}{N}$};
  \fill[omDef!30] (-1.4,0) rectangle (1.4,0.16);
  \draw[omDef] (-1.4,0) rectangle (1.4,0.16);
  \node[below] at (0,-0.1) {$S = \qty{0.40}{m^2}$};
  \node[below] at (0,-0.6) {$P \approx \qty{1.5}{kPa}$};
\end{tikzpicture}

{\small जो उसी बल दो क्षेत्रों पर: \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}, नहीं है बल, यह तय करता है कि सतह उपज देती है या नहीं।}
\end{omfigure}

\begin{remark}[ध्यान केन्द्रित करना या फैलाना]\label{rem:g10:pressure:tools}
एक सिलाई सुई के साथ धक्का दिया \qty{5}{N} की एक टिप पर \qty{0.01}{mm^2} =
\qty{1e-8}{m^2} डालती $\qty{5e8}{Pa} = \qty{500}{MPa}$ --- करने के लिए पर्याप्त
भाग चमड़े के रेशे. छेदन उपकरण ध्यान केंद्रित करते हैं बल; भार वहन करने वाला
डिज़ाइन (स्की, कैटरपिलर ट्रैक, फ़ाउंडेशन) ने इसे फैलाया। खेल है
लागू किया गया \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} प्रबंधन: स्केट्स बर्फ को काटती हैं, स्की बर्फ पर फिसलती हैं।
\end{remark}

\section{विश्राम अवस्था में किसी तरल पदार्थ में दबाव}

पानी नीचे की ओर अधिक \omterm{def:g10:inertia:inventory}{जोर} से क्यों दबाता है? एक काल्पनिक ऊर्ध्वाधर को अलग करें
क्रॉस-सेक्शन के पानी का स्तंभ $ S $, सतह से गहराई तक $ h $:
आयतन $ Sh $, द्रव्यमान $\rho S h $ ($\rho $ तरल का घनत्व, में
\unit{kg/m^3}), \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} $\rho S h g $. स्तंभ का निचला भाग समर्थन करता है
वह \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} \emph{प्लस} वातावरण का धक्का $ P_0 S $ सबसे ऊपर।
कुल का विभाजन बल द्वारा $ S $: द \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} गहराई पर $ h $ होना चाहिए
$ P_0 + \rho g h $ --- और यह तरल में हर जगह है।

\begin{theorem}[गहराई पर दबाव]\label{thm:g10:pressure:depth}
घनत्व के तरल में $\rho $ आराम की स्थिति में, हवा के लिए खुला, \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} पर
गहराई $ h $ सतह के नीचे है
\[
P = P_0 + \rho g h,
\]
कहाँ $ P_0$ है \omterm{def:g10:pressure:atmospheric}{वायु - दाब} सतह पर. \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}
केवल गहराई पर निर्भर करता है, कंटेनर के आकार पर नहीं, और एक पर
दिए गए बिंदु पर तरल सभी दिशाओं में समान रूप से \omterm{def:g10:inertia:inventory}{जोर} से दबाता है।
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}
स्तंभ तर्क केवल कानून को प्रशंसनीय बनाता है; ईमानदार व्युत्पत्ति
(कोई भी आकार, सभी दिशाएँ) वर्ष 1 खंड में है। पानी अपना है
अवधि $\rho g h $ है \emph{गेज}\index{गेज} \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} ---क्या गोताखोर है
\omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} \omterm{thm:g10:pressure:depth}{गेज} प्रदर्शित करता है.
\end{remark}

\begin{example}[दस मीटर पानी]\label{ex:g10:pressure:tenmetres}
ताजे पानी में ($\rho = \qty{1000}{kg/m^3}$), पर $ h = \qty{10}{m}$:
$\rho g h = 1000 \times 9.81 \times 10 \approx \qty{98}{kPa}$, इसलिए
$ P = 101 + 98 \approx \qty{199}{kPa}$. दस एम-eters लगभग पानी डालें
बिल्कुल एक जैसा माहौल: गोताखोर के अंगूठे का नियम, \emph{एक अतिरिक्त प्रति दस वातावरण एम-eters}.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \shade[top color=omDef!8, bottom color=omDef!50] (0,0) rectangle (3.4,-3.4);
  \node[above] at (1.7,0.05) {surface: $P_0 = \qty{101}{kPa}$};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.7,-1.1) -- ++(1.0,0) node[right] {\qty{199}{kPa}};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.7,-2.2) -- ++(1.5,0) node[right] {\qty{297}{kPa}};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.7,-3.3) -- ++(2.0,0) node[right] {\qty{395}{kPa}};
  \draw (-0.15,-1.1) -- (0,-1.1) node[left=8pt] {\qty{10}{m}};
  \draw (-0.15,-2.2) -- (0,-2.2) node[left=8pt] {\qty{20}{m}};
  \draw (-0.15,-3.3) -- (0,-3.3) node[left=8pt] {\qty{30}{m}};
\end{tikzpicture}

{\small आराम पर ताजा पानी: \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} गहराई के साथ रैखिक रूप से बढ़ता है, हर दस में एक अतिरिक्त वातावरण एम-eters.}
\end{omfigure}

\section{हवा का सागर}

\begin{definition}[वायु - दाब]\label{def:g10:pressure:atmospheric}
हम हवा के एक महासागर के तल पर रहते हैं, जिसका \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} बनाता है
\emph{वायु - दाब}\index{वायु - दाब}, समुद्र तल पर
\[
P_0 \approx \qty{101}{kPa} = \qty{1.01e5}{Pa}.
\]
प्रत्येक वर्ग सेंटी\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} पर यह है $ F = \num{1.01e5} \times \num{1e-4}
\approx \qty{10}{N}$: द \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} एक का एक \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} प्रत्येक पर द्रव्यमान
\unit{cm^2} आपकी त्वचा, आपकी डेस्क, सब कुछ।
\end{definition}

\begin{example}[अदृश्य भार]\label{ex:g10:pressure:sheet}
कागज की एक A4 शीट (\qty{21.0}{cm} $\times $ \qty{29.7}{cm}, इसलिए
$ S \approx \qty{0.0624}{m^2}$) इसके ऊपर की हवा से प्राप्त होता है
$ F = \num{1.01e5} \times 0.0624 \approx \qty{6.3e3}{N}$ --- द \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न}
एक छोटी कार का. कुछ भी नहीं फाड़ता: नीचे की हवा धक्का देती है
\emph{ऊपर} उतना ही कठिन. हम माहौल को तभी नोटिस करते हैं जब एक तरफ
इसे खो देता है --- एक सक्शन कप, एक स्ट्रॉ, एक विमान केबिन।
\end{example}

\begin{remark}[टोरिसेली का बैरोमीटर]\label{rem:g10:pressure:torricelli}
1643 में टोरिसेली ने पारे के ऊपर पारे की एक सीलबंद नली को उलट दिया
स्नान. जिस ऊंचाई पर स्तंभ गिरा $\rho g h = P_0$:
$ h = \num{1.01e5}/(13600 \times 9.81) \approx \qty{0.76}{m}$, जा रहा हूँ
इसके ऊपर अब तक का पहला वैक्यूम बनाया गया। ऊंचाई मौसम और मौसम को ट्रैक करती है
ऊंचाई के साथ सिकुड़ता है: बैरो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} आपके ऊपर की हवा (पानी) का वजन मापता है
आवश्यकता होगी \qty{10.3}{m}: \cref{exo:g10:pressure:9}).
\end{remark}

\section{गैसें: बमबारी और बॉयल का नियम}

एक गैस भी अपने कंटेनर पर \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} डालती है: यह अणुओं का एक झुंड है
निरंतर यादृच्छिक गति, प्रत्येक टक्कर दीवार को एक छोटा सा बाहर की ओर ले जाती है
धक्का, और प्रति सेकंड अरबों-खरबों प्रभाव धुंधले हो जाते हैं
स्थिर बल हम गैस के रूप में मापते हैं \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}. गैस को दबा कर आधा कर दीजिये
आयतन: अणु दोगुनी बार प्रहार करते हैं, इसलिए \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} चाहिए
दोगुना. ऐसा होता है।

\begin{proposition}[बॉयल के नियम]\label{prop:g10:pressure:boyle}
\index{बॉयल के नियम}
स्थिर तापमान पर रखी गई गैस की एक निश्चित मात्रा के लिए, \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} और
आयतन व्युत्क्रमानुपाती होते हैं:
\[
P \, V = \text{constant},
\qquad\text{i.e.}\qquad
P_1 V_1 = P_2 V_2 .
\]
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}
इस स्तर पर एक प्रायोगिक तथ्य --- वर्ष 1 खंड इसे प्राप्त करता है
टक्कर की तस्वीर से. प्रयोग (हवा की एक सीलबंद सिरिंज,
ए \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} सेंसर, \qty{20}{\degreeCelsius}):
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
$ V $ (\unit{mL}) & 60 & 50 & 40 & 30 & 20 \\
$ P $ (\unit{kPa}) & 100 & 120 & 150 & 200 & 300 \\
$ P \times V $ (\unit{kPa.mL}) & 6000 & 6000 & 6000 & 6000 & 6000
\end{tabular}
\end{center}
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=7.6cm, height=5.6cm,
    xlabel={$V$ (\unit{mL})}, ylabel={$P$ (\unit{kPa})},
    xmin=0, xmax=70, ymin=0, ymax=340,
    domain=18.5:68, samples=100]
  \addplot[omThm, thick] {6000/x};
  \addplot[only marks, mark=*, omDef]
    coordinates {(60,100) (50,120) (40,150) (30,200) (20,300)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small सिरिंज डेटा हाइपरबोला पर पड़ता है $ P = 6000/V $: आवाज़ आधी करें, दोगुनी करें \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}.}
\end{omfigure}

\begin{example}[एक निचोड़ा हुआ सिरिंज]\label{ex:g10:pressure:boyle}
हवा व्याप्त है \qty{4.0}{L} पर \qty{100}{kPa}; धीरे धीरे संपीड़ित (तो
तापमान स्थिर रहता है) \qty{250}{kPa}, यह प्राप्त करता है
$ V_2 = P_1 V_1 / P_2 = 400/250 = \qty{1.6}{L}$.
\end{example}

\section{गोताखोरी: काम करने का दबाव}

\begin{method}[गहराई पर पूर्ण दबाव]\label{met:g10:pressure:dive}
गहराई में गोताखोर के लिए $ h $ समुद्र में ($\rho \approx \qty{1025}{kg/m^3}$,
इसलिए $\rho g h \approx \qty{101}{kPa}$ प्रति \qty{10}{m}), गणना करें
$ P = P_0 + \rho g h $ --- और में \omterm{prop:g10:pressure:boyle}{बॉयल के नियम} इसे हमेशा प्रयोग करें
\emph{निरपेक्ष}\index{निरपेक्ष} \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}, कभी नहीं \omterm{thm:g10:pressure:depth}{गेज} अकेले शब्द. एक गोताखोर बैठता है
के अंतर्गत $2$ पर वातावरण \qty{10}{m}, $3$ पर \qty{20}{m}, $5$ पर
\qty{40}{m}.
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \shade[top color=omDef!8, bottom color=omDef!55] (0,0) rectangle (2.0,-4.4);
  \draw[thick] (2.0,0) -- (2.0,-4.4);
  \draw[thick, omDef] (-0.4,0) -- (2.4,0);
  \draw (1.85,0) -- (2.15,0) node[right] {\qty{0}{m}: \qty{101}{kPa} ($1$ atm)};
  \draw (1.85,-1.1) -- (2.15,-1.1) node[right] {\qty{10}{m}: \qty{202}{kPa} ($2$ atm)};
  \draw (1.85,-2.2) -- (2.15,-2.2) node[right] {\qty{20}{m}: \qty{302}{kPa} ($3$ atm)};
  \draw (1.85,-3.3) -- (2.15,-3.3) node[right] {\qty{30}{m}: \qty{403}{kPa} ($4$ atm)};
  \draw (1.85,-4.4) -- (2.15,-4.4) node[right] {\qty{40}{m}: \qty{503}{kPa} ($5$ atm)};
  \fill[omThm] (0.9,-2.15) circle (0.09);
  \draw[omThm, thick] (0.9,-2.24) -- (0.9,-2.6) (0.9,-2.35) -- (0.7,-2.5)
    (0.9,-2.35) -- (1.1,-2.5) (0.9,-2.6) -- (0.78,-2.85) (0.9,-2.6) -- (1.02,-2.85);
\end{tikzpicture}

{\small पूर्ण \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} समुद्र में: सतह पर एक वातावरण, साथ ही हर दस के लिए एक और एम-eters.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[अपनी सांस कभी न रोकें]\label{rem:g10:pressure:breath}
एक रेगुलेटर परिवेश में हवा पहुंचाता है \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}: फेफड़े सामान्य रूप से भरते हैं
कोई गहराई. लेकिन भरो \qty{6.0}{L} पर \qty{20}{m} ($\qty{302}{kPa}$),
उस सांस और सतह को रोकें: बॉयल मांग करता है
$6.0 \times 302/101 \approx \qty{18}{L}$ --- तीन गुना क्या छाती है
धारण करता है, और उससे पहले ही फेफड़े फट जाते हैं, यहां तक कि कुछ पर भी एम-eters आरोहण का.
इसलिए स्कूबा का पहला नियम: \emph{चढ़ते समय कभी भी अपनी सांस न रोकें}
--- सांस लेते रहें और फैलती हुई हवा आसानी से बाहर निकल जाएगी। एक स्वतंत्र गोताखोर
सुरक्षित है: उसकी हवा सतह पर ली गई थी, इसलिए ऊपर जाते समय ही
अपने मूल आयतन में पुनः विस्तारित हो जाता है।
\end{remark}

\begin{remark}[विसंपीड़न]\label{rem:g10:pressure:deco}
साँस लेने उच्च \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} वायु रक्त में अतिरिक्त नाइट्रोजन को भी घोल देती है,
बंद सोडा की बोतल में गैस की तरह; सतह पर बहुत तेजी से आती है और यह फीकी पड़ जाती है
शरीर के अंदर बुलबुले --- डीकंप्रेसन बीमारी। इसलिए धीमी
आरोहण (के बारे में) \qty{10}{m} प्रति मिनट) और उथले स्टॉप, जो जाने देते हैं
गैस फेफड़ों के माध्यम से चुपचाप निकल जाती है। सिद्धांत वर्ष 1 की प्रतीक्षा करता है
आयतन; आचरण का नियम प्रत्येक गोताखोर का है।
\end{remark}

\section{अभ्यास}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:pressure:1}
एक टोकरा तोल रहा है \qty{600}{N} के एक चेहरे पर टिकी हुई है
$\qty{0.50}{m} \times \qty{0.30}{m}$, फिर के एक चेहरे पर
$\qty{0.30}{m} \times \qty{0.20}{m}$. दोनों की गणना करें \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} पर
ज़मीन. नरम रेत पर कौन सा अभिविन्यास बेहतर है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:pressure:2}
अभिव्यक्त करना \qty{0.25}{MPa} में \unit{kPa} और में \unit{Pa}. जो दबाता है
कठिन: \qty{3.0}{N} पर \qty{2.0}{cm^2}, या \qty{60}{N} पर
\qty{500}{cm^2}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:pressure:3}
की गणना करें अनुमान दबाब $\rho g h $ और यह पूर्ण \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} पर
ए के नीचे \qty{3.0}{m} गहरा स्विमिंग पूल
($\rho = \qty{1000}{kg/m^3}$, $ P_0 = \qty{101}{kPa}$).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:pressure:4}
हवा व्याप्त है \qty{4.0}{L} पर \qty{100}{kPa}, तापमान स्थिरांक।
इसकी मात्रा पर \qty{250}{kPa}? पर \qty{50}{kPa}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star $]\label{exo:g10:pressure:5}
ए \qty{65}{kg} स्केटर संपर्क क्षेत्र के एक ब्लेड पर ग्लाइड करता है
\qty{12}{cm^2}, फिर तलवों के कुल योग पर \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{खड़ा} होता है \qty{360}{cm^2}.
दोनों की गणना करें \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} और उनका अनुपात.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:pressure:6}
एक अंगूठे से ड्राइंग पिन को धक्का लगता है \qty{20}{N}. सिर का क्षेत्र होता है
\qty{1.2}{cm^2}, नोक \qty{0.010}{mm^2}. की गणना करें \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} पर
अंगूठा और दीवार; केवल दीवार में ही छेद क्यों किया जाता है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:pressure:7}
क्षेत्र की एक पनडुब्बी हैच \qty{0.50}{m^2} बैठ बैठ गया \qty{30}{m} में गहराई
समुद्र का पानी ($\rho = \qty{1025}{kg/m^3}$); अंदर, हवा चालू है
\omterm{def:g10:pressure:atmospheric}{वायु - दाब}. नेट की गणना करें बल इसे बंद रखना, और
द्रव्यमान किसका \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} इसके बराबर है.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:pressure:8}
एक सेंसर \qty{5.00}{m} किसी अज्ञात तरल पदार्थ की गहराई में एक लिखा होता है अनुमान दबाब का \qty{66.2}{kPa}. घनत्व ज्ञात कीजिये. क्या यह ताज़ा पानी है?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:pressure:9}
टोरिसेली का बैरो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} पानी से कितना ऊँचा होगा?
($\rho = \qty{1000}{kg/m^3}$) पारे के स्थान पर
($\rho = \qty{13600}{kg/m^3}$)? दोनों ऊँचाइयों को पुनः प्राप्त करें
$\rho g h = P_0$; पारा क्यों जीता?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:pressure:10}
के सिरिंज डेटा का उपयोग करना \cref{prop:g10:pressure:boyle}
($ PV = \qty{6000}{kPa.mL}$), वॉल्यूम की भविष्यवाणी करें \qty{240}{kPa} और यह \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} पर \qty{75}{mL}. वक्र क्या है $ P $ ख़िलाफ़ $ V $? और $ P $
ख़िलाफ़ $1/V $?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star $]\label{exo:g10:pressure:11}
एक गोताखोर \qty{20}{m} आयतन का एक बुलबुला छोड़ता है \qty{0.50}{cm^3}.
सतह के ठीक नीचे इसका आयतन कितना है? (लगातार तापमान; समुद्र
पानी जोड़ता है \qty{101}{kPa} प्रति \qty{10}{m}.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:pressure:12}
क्षेत्र का एक सक्शन कप \qty{12}{cm^2} एक छत के खिलाफ सपाट दबाया जाता है.
\begin{enumerate}
  \item अंदर पूर्ण निर्वात: क्या बल क्या वातावरण पर प्रभाव पड़ता है?
        कप, और यह किस लटकते हुए द्रव्यमान को धारण कर सकता है?
  \item एक असली कप रखता है \qty{20}{kPa} अंदर हवा का. अब क्या द्रव्यमान?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:pressure:13}
एक स्कूबा टैंक रखता है \qty{12}{L} हवा का पर \qty{200}{bar}
(\qty{1}{bar} = \qty{100}{kPa} $\approx 1$ वायुमंडल); \qty{50}{bar}
रिजर्व के रूप में रहना चाहिए. एक गोताखोर सांस लेता है \qty{15}{L} प्रति मिनट पर
परिवेश \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}. कितने लीटर \omterm{def:g10:pressure:pressure}{सतह-दबाव} वायु प्रयोग योग्य है?
टैंक कितने समय तक चलता है \qty{30}{m} (पूर्ण \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}
$\approx \qty{4}{bar}$)? और कम से \qty{10}{m}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:pressure:14}
एक स्वतंत्र गोताखोर के फेफड़े पकड़ में आते हैं \qty{6.0}{L} सतह पर और नहीं कर सकते
अवशिष्ट आयतन से नीचे सिकुड़ें \qty{1.5}{L}. समुद्र की कितनी गहराई पर
($\rho = \qty{1025}{kg/m^3}$) क्या वह सीमा पूरी हो गई है? (एक बार घोषित कर दिया गया
मुफ़्त डाइविंग की सीमा; रिकॉर्ड अब पास हो गए हैं \qty{100}{m}, खून
गायब मात्रा को लेते हुए छाती में स्थानांतरित करना।)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star $]\label{exo:g10:pressure:15}
हाइड्रोलिक लिफ्ट में, एक तरल संचारित होता है \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} ए से अपरिवर्तित
छोटा पिस्टन ($ s = \qty{2.0}{cm^2}$) एक बड़े को
($ S = \qty{400}{cm^2}$) एक ले जाना \qty{1200}{kg} कार।
\begin{enumerate}
  \item क्या बल छोटे पिस्टन पर कार को ऊपर रखा जाता है? क्या \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}
        क्या तरल पदार्थ ले जाता है?
  \item कार उठाने के लिए \qty{2.0}{cm}, छोटा पिस्टन कितनी दूर होना चाहिए
        यात्रा? प्रत्येक पिस्टन पर किए गए कार्य की तुलना करें।
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{समस्या: एक सांस नीचे, एक सांस ऊपर}

\begin{problem}[{सप्ताहांत समस्या--- एक सांस नीचे, एक सांस ऊपर:
मुक्त गोता और स्कूबा चढ़ाई की भौतिकी, मुखौटा निचोड़ने से लेकर
नियम है कि अंतिम दस मीटर सबसे खतरनाक हैं}]
\label{pb:g10:pressure:1}
लीना फ्री-डाइव: एक सतही सांस, नीचे तक \qty{30}{m} और वापस.
मार्को एक टैंक से सांस लेते हुए उसके बगल में स्कूबा-डाइव करता है। वही समुद्र
($\rho = \qty{1025}{kg/m^3}$, $ g = \qty{9.81}{N/kg}$,
$ P_0 = \qty{101}{kPa}$), वही \qty{6.0}{L} फेफड़े, विपरीत खतरे ---
सभी द्वारा शासित $ P = P_0 + \rho g h $ और $ PV $ = स्थिरांक (तापमान
पूरे समय स्थिर)।

\medskip
\noindent\textbf{Part I --- The \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} of water.}
\begin{enumerate}
  \item गणना करना $\rho g $ समुद्र के पानी के लिए \unit{kPa} प्रति \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर}, और
        सामान्य नियम की जाँच करें: एक वातावरण प्रति \qty{10}{m}.
  \item की गणना करें पूर्ण \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} पर \qty{10}{m}, \qty{20}{m},
        \qty{30}{m} और \qty{40}{m}.
  \item प्रत्येक को सतह के गुणज के रूप में व्यक्त करें \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}.
  \item लीना का मुखौटा ढका हुआ है \qty{150}{cm^2}. पर \qty{30}{m}, अगर हवा
        इसके अंदर अभी भी सतह पर थे \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}, क्या नेट बल होगा
        पानी का प्रयास? (गोताखोर नाक के माध्यम से मास्क में सांस छोड़ते हैं
        इसे रोकने के लिए \emph{मुखौटा निचोड़ना}.)
  \item कान के परदे का क्षेत्रफल लगभग होता है \qty{0.60}{cm^2}. नेट की गणना करें
        बल इस पर \qty{3.0}{m} यदि मध्य कान सतह पर रहता है
        \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}; तालाब में कान क्यों दुखते हैं, और क्या होना चाहिए?
        ``बराबर'' उपलब्धि?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part II --- One breath down.}
लीना सतह छोड़ देती है \qty{6.0}{L} उसके फेफड़ों में हवा का.
\begin{enumerate}[resume]
  \item का उपयोग करते हुए \omterm{prop:g10:pressure:boyle}{बॉयल के नियम} साथ पूर्ण \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव}, उसके फेफड़े की गणना करें
        वॉल्यूम पर \qty{10}{m}, \qty{20}{m} और \qty{30}{m}.
  \item किस गहराई पर उसके फेफड़े का आयतन आधा हो जाता है?
  \item क्या फेफड़े का आयतन गहराई के समानुपाती होता है? के वक्र का वर्णन करें
        $ V $ ख़िलाफ़ पूर्ण \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} $ P$.
  \item उसका अवशिष्ट आयतन है \qty{1.5}{L}: फेफड़े सिकुड़ नहीं सकते
        आगे. दिखाएँ कि यह सीमा निकट पहुँच गई है \qty{30}{m}.
  \item फ्री-डाइविंग रिकॉर्ड फिर भी इससे अधिक है \qty{100}{m}: क्या
        लुप्त आयतन भरता है? (छाती में और क्या बह सकता है?)
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part III --- One breath up.}
पर \qty{30}{m}, मार्को का नियामक उसका भरता है \qty{6.0}{L} फेफड़े।
\begin{enumerate}[resume]
  \item किस पर \omterm{def:g10:pressure:pressure}{दबाव} क्या रेगुलेटर वह हवा पहुंचाता है? कैसे
        क्या यह सतही वायु से कई गुना सघन है?
  \item मार्को घबरा जाता है, अपनी सांस रोक लेता है और उठ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{खड़ा} होता है \qty{10}{m}:
        उसकी फंसी हुई हवा वहां कितनी मात्रा की मांग करती है?
  \item सतह पर कितना आयतन --- उसकी क्षमता का कितना गुना?
  \item स्कूबा गोताखोर का पहला नियम बताएं और सांस क्यों लें
        आम तौर पर खतरे को दूर करता है.
  \item लीना भी अपनी सांसें रोक लेती है \qty{30}{m} सतह पर,
        फिर भी उसके फेफड़े पूरी तरह सुरक्षित हैं। विषमता को स्पष्ट कीजिए।
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Part IV --- Bubbles, and the last ten एम-eters.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item मार्को ने जारी किया ए \qty{1.0}{cm^3} पर बुलबुला \qty{40}{m}.
        इसकी मात्रा की गणना करें \qty{30}{m}, \qty{20}{m}, \qty{10}{m}
        और सतह के ठीक नीचे.
  \item प्रत्येक के लिए \qty{10}{m} वृद्धि का चरण, द्वारा कारक की गणना करें
        जिससे बुलबुला बढ़ता है. सबसे तेज़ विकास कहाँ है?
  \item गोताखोर अधिक से अधिक चढ़ते हैं \qty{10}{m} प्रति मिनट: कितनी देर से
        \qty{40}{m}, और किस मिनट में कोई फंसता या घुलता है
        गैस का विस्तार सर्वाधिक होता है ?
  \item गहराई में मार्को का रक्त अतिरिक्त नाइट्रोजन को गैस की तरह घोल देता है
        एक ढक्कनदार सोडा की बोतल. बहुत तेज़ चढ़ाई क्या करती है और कैसे?
        धीमी गति से चढ़ाई करें और ए \qty{5}{m} सुरक्षा रोकें इसे रोकें?
  \item पंचलाइन: एक-एक वाक्य में, मुक्त गोताखोर का नाम बताइए
        फैसला, स्कूबा गोताखोर का फैसला, और परिमाणित कारण
        पिछले दस एम-eters किसी भी आरोहण के लिए सबसे अधिक सम्मान के पात्र हैं।
\end{enumerate}
\end{problem}
