\section*{Capítulo \ref{ch:g11:lenses-and-eye} --- Lenses, Images, and the Eye}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:1}
$C = 1/0.50 = +2.0$~D; $1/(-0.20) = -5.0$~D; $1/0.0040 = +250$~D.
A $+8.0$~D \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}: $f' = 1/8.0 = \qty{0.125}{m} = \qty{12.5}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:2}
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{divergente} ($f' < 0$). No: para cualquier distancia de objeto $d$,
$\gamma = f'/(f' - d)$ (mostrado en \cref{exo:g11:lenses-and-eye:15})
se encuentra entre $0$ y $1$ --- la imagen es
siempre \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}, vertical y \emph{reducido}. La impresión aparece vertical
y encogido, nunca ampliado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:3}
El objeto se encuentra en $2f'$; los rayos central y paralelo se cruzan
\qty{20}{cm} detrás del \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}. Comprobar:
$1/\overline{OA'} = 1/10 - 1/20 = 1/20$, entonces
$\overline{OA'} = +\qty{20}{cm}$ y $\gamma = 20/(-20) = -1$: \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{real},
invertido, tamaño natural --- como se dibuja.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:4}
$1/\overline{OA'} = 1/8.0 - 1/24 = 1/12$:
$\overline{OA'} = +\qty{12}{cm}$, $\gamma = 12/(-24) = -0.50$. \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{reales
imagen} \qty{12}{cm} detrás del \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}, invertido, de tamaño medio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:5}
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{Córnea} y \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{lente cristalina} forman \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente convergente}; el \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{retina} es
la pantalla. \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{Alojamiento} cambia el \omterm{def:g11:lenses-and-eye:focal}{longitud focal} (\omterm{def:g11:lenses-and-eye:vergence}{vergencia}) del
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{lente cristalina}; la distancia entre el cristalino y la retina no puede cambiar. \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{cerca
punto}: punto más cercano visto claramente en plena \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{alojamiento} ---
\qty{25}{cm} para \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{ojo estándar}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:6}
Paisaje: sensor en el plano focal, \qty{50}{mm} del \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}. en
\qty{3.0}{m}: $1/\overline{OA'} = 1/50 - 1/3000 = 59/3000$, entonces
$\overline{OA'} \approx \qty{50.8}{mm}$. Viaje: aproximadamente \qty{0.8}{mm}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:7}
$1/\overline{OA'} = 1/6.0 - 1/5.0 = -1/30$:
$\overline{OA'} = \qty{-30}{cm}$ --- \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}, erguido,
$\gamma = (-30)/(-5.0) = +6.0$: seis veces el sello, \qty{30}{cm}
encima del \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:8}
$1/f' = 1/40 + 1/40 = 1/20$: $f' = \qty{20}{cm}$;
$\gamma = 40/(-40) = -1$. Simetría \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo}
$\abs{\overline{OA'}} = \abs{\overline{OA}}$, por lo tanto
$\abs{\gamma} = 1$; la imagen es \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{real} y está invertida, por lo que $\gamma = -1$:
exactamente de tamaño natural.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:9}
$1/\overline{OA'} = -1/25 - 1/50 = -3/50$:
$\overline{OA'} \approx \qty{-16.7}{cm}$,
$\gamma = (-16.7)/(-50) = +0.33$: \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}, erguido, un tercio del
tamaño. Las gafas de un miope son \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{divergente}: todo lo que se ve a través de ellas
--- incluyendo, desde fuera, los ojos del usuario --- se reduce.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:10}
Imagen del infinito en el \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{punto lejano}: $f' = \qty{-0.40}{m}$, entonces
$C = -2.5$~D. La imagen de la montaña se encuentra \qty{40}{cm} frente al
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente} --- exactamente el \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{punto lejano}, que el ojo relajado ve claramente
con cero \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{alojamiento}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:11}
$C = 1/\overline{OA'} - 1/\overline{OA} = 1/(-0.80) - 1/(-0.25)
= -1.25 + 4.00 = +2.75$~D.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:12}
\emph{1.} $\gamma = \overline{OA'}/\overline{OA} = -50$ da
$\overline{OA'} = -50\,\overline{OA}$; con
$\overline{OA'} - \overline{OA} = \qty{5.1}{m}$,
$-51\,\overline{OA} = \qty{5.1}{m}$: $\overline{OA} = \qty{-0.10}{m}$,
$\overline{OA'} = +\qty{5.0}{m}$.

\emph{2.} $1/f' = 1/5.0 + 1/0.10 = 10.2$: $f' \approx \qty{9.8}{cm}$.

\emph{3.} $50 \times \qty{24}{mm} = \qty{1.2}{m}$, invertida --- que
Por eso las diapositivas se cargan al revés.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:13}
\emph{1.} $C_\infty = 1/0.017 \approx 59$~D;
$C_{25} = 1/0.017 + 1/0.25 \approx 63$~D. \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{Amplitud}:
$1/0.25 = 4.0$~D.

\emph{2.} \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{Amplitud} $= 1/1.0 = 1.0$~D: una cuarta parte ($25\%$) del
$4.0$~D de \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{ojo estándar} permanece.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:14}
\emph{1.} $f' = 0.25/3 \approx \qty{0.083}{m} = \qty{8.3}{cm}$.

\emph{2.} $\overline{OA'} = \qty{-25}{cm}$:
$1/\overline{OA} = -1/25 - 3/25 = -4/25$, entonces
$\overline{OA} = \qty{-6.25}{cm}$ y
$\gamma = (-25)/(-6.25) = +4.0$ --- mejor que lo anunciado
$\times 3$, que asume la imagen en el infinito; tirando de él hacia el
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{punto cercano} gana un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidad}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:lenses-and-eye:15}
$1/\overline{OA'} = 1/f' - 1/d = (d - f')/(f'd)$, entonces
$\overline{OA'} = f'd/(d - f')$ y
$\gamma = \overline{OA'}/(-d) = f'/(f' - d)$. Si $d > f'$:
$\overline{OA'} > 0$ (\omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{real}) y $\gamma < 0$ (invertido). si
$0 < d < f'$: $\overline{OA'} < 0$ (\omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}) y
$\gamma = f'/(f' - d) > 1$: vertical y agrandado --- el \omterm{def:g11:lenses-and-eye:magnifier}{lupa}
configuración.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:lenses-and-eye:1}
\textbf{1.} $1/\overline{OA'} = 1/20 - 1/60 = 1/30$:
$\overline{OA'} = +\qty{30}{cm}$, $\gamma = -0.50$ --- \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{real}, invertido,
medio tamaño.

\textbf{2.} $\overline{OA'} = +\qty{60}{cm}$, $\gamma = -2$: el
posiciones \qty{30}{cm} y \qty{60}{cm} intercambiaron roles, el
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:magnification}{aumentos} son recíprocos --- la luz invertida sigue lo mismo
camino.

\textbf{3.}$1/\overline{OA'} = 1/20 - 1/10 = -1/20$:
$\overline{OA'} = \qty{-20}{cm}$, $\gamma = +2$ --- \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}, vertical,
duplicado.

\textbf{4.} Desde el infinito la imagen comienza en el plano focal; como el
El objeto se acerca a $F$ o \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{real}, la imagen invertida retrocede hasta el infinito y
crece; dentro de $f'$ gira \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}, vertical, agrandada, delante de
el \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}.

\textbf{5.} $1/\overline{OA} \approx 0$ hojas
$1/\overline{OA'} = 1/f'$: $\overline{OA'} = f'$, el plano focal.

\textbf{6.} En el plano focal, \qty{50}{mm} detrás de \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}.

\textbf{7.}$1/\overline{OA'} = 1/50 - 1/1000 = 19/1000$:
$\overline{OA'} \approx \qty{52.6}{mm}$; viaje $\approx \qty{2.6}{mm}$.

\textbf{8.} $1/\overline{OA} = 1/55 - 1/50 = -1/550$: enfoque mínimo
distancia \qty{550}{mm} = \qty{55}{cm}.

\textbf{9.} $\gamma = 55/(-550) = -0.10$: las imágenes de la cara en
\qty{20}{mm}, justo dentro del sensor \qty{24}{mm}.

\textbf{10.} $\gamma = -1$ \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} $\overline{OA'} = -\overline{OA}$,
entonces $2/\overline{OA'} = 1/f'$: objeto \qty{100}{mm} ($= 2f'$) al frente,
sensor \qty{100}{mm} detrás --- duplica el dibujo del paisaje, mucho más allá
el mecanismo \qty{55}{mm}; Las lentes macro proporcionan un viaje adicional.

\textbf{11.} Cualquier cosa más cercana a ella \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{punto cercano} (\qty{1.0}{m}) se desdibuja:
Los brazos estirados acercan la página lo más posible a \qty{1.0}{m} ---
agudo, aunque pequeño.

\textbf{12.} $C = 1/(-1.0) - 1/(-0.25) = -1.0 + 4.0 = +3.0$~D.

\textbf{13.} $\gamma = (-1.0)/(-0.25) = +4.0$: cuatro veces más grande pero
cuatro veces más lejos --- el mismo tamaño angular; la ganancia no es el tamaño sino
\emph{nitidez}, ya que la imagen ahora se encuentra en ella \omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{punto cercano}.

\textbf{14.} Sharp necesita la imagen más allá de \qty{1.0}{m}: de la página
en \qty{25}{cm} (imagen en \qty{1.0}{m}) a la página en
$f' = 1/3.0 \approx \qty{0.33}{m}$ (imagen al infinito). un distante
imágenes de objetos \qty{33}{cm} \emph{detrás} las gafas --- a \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{imagen real}
el ojo no puede utilizar: el mundo lejano se vuelve borroso.

\textbf{15.} Por lo tanto bifocales: lectura \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} en la mitad inferior de la
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{lente}, ninguno (o la corrección de distancia) en la mitad superior.

\textbf{16.}$1/\overline{OA'} = 1/5.0 - 1/4.0 = -1/20$:
$\overline{OA'} = \qty{-20}{cm}$, \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{virtual}, vertical, $\gamma = +5.0$.

\textbf{17.} $1/\overline{OA} = -1/25 - 1/5.0 = -6/25$:
$\overline{OA} \approx \qty{-4.2}{cm}$; $\gamma = (-25)/(-25/6) = +6.0$.

\textbf{18.} Piedra en $F$: imagen en el infinito, vista con cero
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{alojamiento} --- horas de inspección sin fatiga visual.

\textbf{19.} $C_\infty = 1/0.017 \approx 59$~D;
$C_{25} = 1/0.017 + 1/0.25 \approx 63$~D: acerca de $4$~D de
\omterm{def:g11:lenses-and-eye:eye}{alojamiento}.

\textbf{20.} $f' = 1/58.8 \approx \qty{17.0}{mm}$ en contra
$1/62.8 \approx \qty{15.9}{mm}$: sobre \qty{1.1}{mm}, algunos $6\%$ ---
el zoom incorporado la cámara imitó con \qty{2.6}{mm} de viaje y
abuela parcheada con $+3$~D.
\end{solution}