\section*{Capítulo \ref{ch:g11:color-light-sources} --- Color and Light Sources}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:1}
(a) amarillo; (b) cian; (c) blanco. Complementario al azul: amarillo
(azul $+$ amarillo $=$ azul $+$ rojo $+$ verde $=$ blanco).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:2}
Amarillo: R, G. Magenta: R, B. Blanco: R, G, B. Negro: ninguno. Naranja: R en
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} completo, G en \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} reducido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:3}
Magenta absorbe la banda verde: emerge $(R, B)$, luz magenta. el
El cian \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar} luego absorbe la banda roja: solo sobrevive $(B)$ --- azul.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:4}
Franja amarilla: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R y G, absorbe B. (a) Bajo luz roja
\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R: rojo. (b) Bajo luz azul absorbe todo: negro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:5}
$T = \dfrac{\qty{2.90e-3}{m.K}}{\qty{5.80e-7}{m}} = \qty{5000}{K}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:6}
\emph{(a)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1.61e-6}{m} = \qty{1610}{nm}$: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo}.

\emph{(b)} El \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} es continuo: su cola visible es pequeña pero no
cero, y el extremo azul se desvanece primero --- lo que permanece visible es en su mayor parte
rojo anaranjado, de ahí el color de la llama.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:7}
Chaqueta (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R): (a) roja; (b) rojo; (c) negro. Guantes (G difusa y
B, absorber R): (a) cian; (b) negro; (c) verde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:8}
\emph{(a)} y \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de línea de emisión}. Todo objeto sólo puede difundirse
$\qty{589}{nm}$ o nada: la calle es de tonos amarillo anaranjado y
negro.

\emph{(b)} El auto azul \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} solo la banda azul. La luz del día contiene
eso: coche azul. La línea de sodio no lleva azul: todo se absorbe,
el auto se ve negro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:9}
\emph{(a)} El rayo blanco se abre en abanico formando un arco iris; el haz \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{láser} es
desviado pero queda un solo haz del mismo verde: es \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromo}
--- uno \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda}, nada que el prisma tenga que ordenar.

\emph{(b)} El \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar} rojo transmite sólo la banda roja y absorbe
$\qty{532}{nm}$: no sale casi nada; la mancha desaparece.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:10}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Espectro}: un pico azul estrecho cerca de $\qty{450}{nm}$ más el \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{fósforo}
banda amarilla ancha (aproximadamente $500$--$\qty{700}{nm}$). El azul y el amarillo son
complementario, por lo que el triple \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cono} se lee en blanco. La banda se desvanece hacia
rojo intenso, por lo que un objeto de color rojo intenso recibe poco que pueda difundir: parece
más opaco que a la luz del día, cuyo \omterm{def:g10:light-spectra:continuous}{espectro continuo} lo alimenta plenamente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:11}
(a) $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{1800}{K}
= \qty{1610}{nm}$, \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo};
(b) $\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{6500}{K} = \qty{446}{nm}$, azul violeta.
La luz de las velas se llama "cálida" --- la fuente con el
Temperatura \emph{más bajo}: el vocabulario es opuesto a la escala \omterm{def:g10:light-spectra:kelvin}{kelvin}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:12}
\emph{(a)}\omterm{def:g11:color-light-sources:perception}{Metámeros}. Su existencia demuestra que el color es un \omterm{def:g11:color-light-sources:perception}{percepción}.
--- tres respuestas \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cono} --- y no la \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} en sí: infinitamente
muchos espectros se asignan al mismo triple.

\emph{(b)} Prisma o \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectroscopio}: una línea en $\qty{589}{nm}$ contra
dos bandas en $540$ y $\qty{610}{nm}$. Rojo \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar}: absorbe
$\qty{589}{nm}$, la mancha de sodio se oscurece, mientras que la pantalla
El subpíxel $\qty{610}{nm}$ sobrevive: el parche de la pantalla se vuelve rojo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:13}
\emph{(a)} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{3200}{K} =
\qty{906}{nm}$. \omterm{def:g11:color-light-sources:colortemp}{Temperatura de color}$\qty{3200}{K} < \qty{6500}{K}$:
Más cálido (más naranja) que la luz del día.

\emph{(b)} El gel absorbe parte del exceso de color rojo anaranjado para reequilibrar
el \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} hacia el azul; Dado que un \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar} solo elimina la luz, el total
\omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} baja al escenario.

\emph{(c)} A \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar} es pasivo: puede absorber en cada \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{longitud de onda} pero
nunca emite, por lo que ningún gel puede elevar la intensidad azul por encima de lo que la mancha
ya produce.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:14}
\emph{(a)} $\qty{2700}{K}$: luz cálida y rica en rojo --- la banda roja de la carne
Cuando está bien alimentado, la carne tiene un aspecto muy fresco. $\qty{6500}{K}$: genial
blanco azulado --- el pez \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} el triple completo y se ve brillante
Blanco, recién helado.

\emph{(b)} Tampoco cambió sus bienes: los hábitos de absorción de carne y
los peces están intactos. Lo que cambió es la iluminación, de ahí la difusa.
luz --- el \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{color de un objeto} se define sólo bajo un determinado
iluminación.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:color-light-sources:15}
\emph{(a)} Sodio: todo el brillo de la ciudad se encuentra en una línea en
$\qty{589}{nm}$, que un único \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar} estrecho retira del telescopio
imágenes. Un LED amplio \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} no se puede filtrar sin desechar
la luz de las estrellas también.

\emph{(b)} Conductores y peatones prefieren el LED: en su totalidad
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} los objetos mantienen colores distinguibles (un abrigo rojo permanece rojo),
mientras que la luz de sodio hace que todo sea de color amarillo anaranjado o negro.

\emph{(c)} LED de color blanco cálido, alrededor de $\qty{2700}{K}$: color aceptable
renderizado para la calle, y un \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} pobre en el extremo azul, la parte
que más contamina el cielo nocturno.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:color-light-sources:1}
\textbf{1.} R $+$ G $=$ amarillo, R $+$ B $=$ magenta, G $+$ B $=$ cian;
triple superposición blanca.

\textbf{2.} Naranja: rojo en \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} completo, verde en \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza} parcial, azul
apagado. Rosa pálido: los tres sobre (base blanca) con el rojo ligeramente dominante.

\textbf{3.} La sombra proyectada desde el punto rojo recibe solo la verde.
mancha: sombra verde; simétricamente la otra sombra es roja.

\textbf{4.} Pintura azul intenso \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} solo B. Solo debajo de la mancha roja:
negro. Debajo de los tres: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} la banda azul --- azul.

\textbf{5.} El ojo reduce cualquier \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} a tres respuestas \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cono};
hacer coincidir el triple es suficiente para que coincida el color. Tres tipos \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{cono} arreglados
el número de focos.

\textbf{6.} Amarillo $=$ blanco $-$ azul: el tinte absorbe la banda azul.

\textbf{7.} Punto rojo: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R --- rojo. Punto verde: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} G ---
verde. Mancha azul: lo absorbe todo --- negro.

\textbf{8.} Ilumina la escena solo con el punto azul; la película es
blanco $\to$ azul. El traje amarillo \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R y G pero absorbe B:
brillante bajo blanco, negro bajo azul.

\textbf{9.} Gel magenta: $(R, G, B) \to (R, B)$. El disfraz \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde}
R y G de lo que recibe: \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} R, absorbe B --- traje rojo.

\textbf{10.} Un gel rojo mantiene una banda de tres y arroja dos tercios de
el punto blanco es \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza}; cada gel C, M, Y elimina una sola banda, mantiene
dos tercios, y al apilar dos de ellos todavía se obtiene cualquier primario.

\textbf{11.} y \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{espectro de línea de emisión}. La calle se vuelve monocromática.
mundo: cada superficie es de color amarillo anaranjado, más tenue o más brillante, o negra.

\textbf{12.} Pared blanca: amarillo-naranja (\omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde} la línea). amarillo
marcado: amarillo anaranjado brillante. Coche rojo: oscuro --- el $\qty{589}{nm}$
La línea se encuentra fuera de la banda \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{difunde}. Coche azul: negro.

\textbf{13.} Un \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtrar} estrecho centrado en $\qty{589}{nm}$ elimina el
Toda la ciudad brilla a partir de una imagen sin sacrificar casi nada de la
amplio espectro de las estrellas.

\textbf{14.} $\lambda_{\max} = \qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} =
\qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$: el pico, y la mayor parte del \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{fuerza},
radica en el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} --- calor, no luz.

\textbf{15.} Sodio: $0.30 \times \qty{100}{W} = \qty{30}{W}$ de
luz visible; tungsteno: $0.05 \times \qty{100}{W} = \qty{5}{W}$. seis
veces más luz por la misma factura.

\textbf{16.} El \omterm{def:g11:color-light-sources:led}{fósforo} convierte parte del azul en un amplio amarillo.
banda; el azul y el amarillo son complementarios, por lo que el azul $+$ el amarillo completa
el triple: blanco.

\textbf{17.} Una estrecha punta azul más una amplia joroba amarilla --- contra
el continuo uniforme de la luz del día. El extremo rojo intenso (y una inmersión entre azul y
amarillo) está subrepresentado.

\textbf{18.} Los objetos de color rojo intenso se vuelven opacos y de color marrón. De ahí el
LED cálidos $\qty{2700}{K}$ de carnicero, cuyo contenido rojo reforzado mantiene
la carne viva.

\textbf{19.} No hay nada dentro en $\qty{2700}{K}$: el chip funciona cerca
temperatura ambiente. La etiqueta promete sólo el \emph{matiz} de un
$\qty{2700}{K}$ cuerpo incandescente, cuyo pico sería
$\qty{2.90e-3}{m.K}/\qty{2700}{K} = \qty{1.07e-6}{m} = \qty{1070}{nm}$.

\textbf{20.} Dormitorio: aproximadamente $\qty{2700}{K}$ --- luz cálida y azul tenue
para descansar. Joyero: $5500$--$\qty{6500}{K}$ --- blanco como la luz del día, por lo que
los blancos leen blanco y las piedras devuelven cada banda. La ley: percibida
color $=$ fuente \omterm{def:g10:light-spectra:white}{espectro} $\times$ absorción de objetos, lectura completa
tres \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{conos}.
\end{solution}