\section*{Capítulo \ref{ch:g11:fundamental-interactions} --- The Fundamental Interactions}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:1}
Protón: $10^{-15}$ (piso \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucleón}); agua \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{molécula}: $10^{-10}$
(\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{molécula} piso --- único \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{moléculas} sentado en tamaños atómicos); arena:
$10^{-4}$ (asunto cotidiano); Tierra: $10^{7}$ (planeta); Vía Láctea:
$10^{21}$ (galaxia). Todo en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:2}
Carga negativa: \emph{ganado}
$N = \num{4.8e-9}/\num{1.6e-19} = \num{3.0e10}$ electrones. el pelo
lleva $+\qty{4.8e-9}{C}$, por conservación de carga
(\cref{prop:g11:fundamental-interactions:conservation}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:3}
$F = \num{8.99e9} \times \dfrac{\num{2.0e-6} \times \num{3.0e-6}}{0.30^2}
= \dfrac{\num{5.39e-2}}{0.090} \approx \qty{0.60}{N}$, atractivo
(a diferencia de los signos). Los dos \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} tienen la misma magnitud, en sentido opuesto
direcciones.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:4}
$F_0/4$; $9F_0$; $2F_0$; \ $F_0$ (numerador $\times 4$, denominador
$\times 4$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:5}
(a) \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{gravitación}; (b) electromagnético; (c) fuerte; (d) débil;
(e) electromagnético.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:6}
$F_E = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2/(\num{2.0e-15})^2
= \num{2.30e-28}/\num{4.0e-30} \approx \qty{58}{N}$;
$F_G = \num{6.67e-11} \times (\num{1.67e-27})^2/\num{4.0e-30}
\approx \qty{4.7e-35}{N}$. Relación$F_E/F_G \approx \num{1.2e36}$. el
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{fuerte interacción} sostiene el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}, la gravedad es irrelevante.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:7}
$F_E = \num{2.30e-28}/(\num{5.3e-11})^2 = \num{2.30e-28}/\num{2.81e-21}
\approx \qty{8.2e-8}{N}$;
$F_G = \num{6.67e-11} \times \num{1.67e-27} \times \num{9.11e-31} /
\num{2.81e-21} \approx \qty{3.6e-47}{N}$. Relación$\approx \num{2.3e39}$:
el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{interacción electromagnética} mantiene unido al \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:8}
Por contacto el cargo es compartido: $q_A = q_B = \qty{+4.0e-9}{C}$ (total
todavía $\qty{8.0e-9}{C}$). entonces
$F = \num{8.99e9} \times (\num{4.0e-9})^2/0.10^2 =
\qty{1.4e-5}{N}$, repulsivo (como signos).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:9}
$d = \sqrt{k q^2/F} = \sqrt{\num{8.99e9} \times \num{1.0e-12}/0.90}
\approx \qty{0.10}{m}$. Un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}$9$veces más pequeño necesita una distancia$3$
veces más grande: $d = \qty{0.30}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:10}
$F = \num{2.30e-28}/(\num{1.0e-10})^2 = \qty{2.3e-8}{N}$. El \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{fuerte
interacción} no aporta nada: $10^{-10}$~m es $10^{5}$ veces su
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{rango}. \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Moléculas} están sujetos al \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{interacción electromagnética}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:11}
$q = \num{e23}/\num{e6} \times \num{1.6e-19} = \qty{1.6e-2}{C}$ en cada uno
moneda. $F = \num{8.99e9} \times (\num{1.6e-2})^2/1.0^2 \approx
\qty{2.3e6}{N}$--- el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} de$\num{2.3e6}/9.81 \approx
\qty{2.3e5}{kg}$, un tren de mercancías cargado, de una millonésima parte del
electrones. La materia cotidiana debe ser (y es) neutral o mucho mejor que
una parte en un millón.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:12}
$F = \num{2.30e-28}/(\num{1.4e-14})^2 = \num{2.30e-28}/\num{1.96e-28}
\approx \qty{1.2}{N}$ --- sigue siendo enorme a esta escala. No: lo son
$14$ veces el fuerte \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{rango} de diferencia; cada uno está pegado sólo a su más cercano
vecinos. Pares: $\frac{92 \times 91}{2} = 4186$, \emph{todo}
repeliendo a cualquier distancia, mientras que el pegamento no crece con el tamaño.
Los neutrones añaden atracción sin repulsión y diluyen los protones; pero
la repulsión crece con el cuadrado del número de protones y se pega solo con
el número de vecinos, por lo que más allá de aproximadamente $80$ protones no hay neutrones
el presupuesto equilibra las cuentas --- tales núcleos se desintegran
(\cref{ch:g11:nucleus-radioactivity}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:13}
Equilibrio: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{verticalmente} $T\cos\theta = mg$, horizontalmente
$T\sin\theta = F$, entonces $F = mg\tan\theta$. aquí
$\sin\theta = 3.0/50 = 0.060$, y para ángulos pequeños
$\tan\theta \approx \sin\theta = 0.060$. entonces
$F = \num{1.0e-3} \times 9.81 \times 0.060 \approx \qty{5.9e-4}{N}$;
$q = d\sqrt{F/k} = 0.060 \times \sqrt{\num{5.9e-4}/\num{8.99e9}}
\approx \qty{1.54e-8}{C}$;$N = \num{1.54e-8}/\num{1.6e-19} \approx
\num{9.6e10}$\omterm{def:g11:fundamental-interactions:elementary}{cargas elementales}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:14}
$F = \num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times \num{7.35e22} /
(\num{3.84e8})^2 = \num{2.93e37}/\num{1.47e17} \approx \qty{2.0e20}{N}$.
Configuración $kQ^2/d^2 = F$:
$Q = d\sqrt{F/k} = \num{3.84e8} \times \sqrt{\num{2.0e20}/\num{8.99e9}}
\approx \qty{5.7e13}{C}$. eso es
$N = \num{5.7e13}/\num{1.6e-19} \approx \num{3.6e32}$ electrones, de
masa $\num{3.6e32} \times \num{9.11e-31} \approx \qty{3.2e2}{kg}$: una
unos cientos de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos} de electrones podrían hacer el trabajo de
$\qty{7.35e22}{kg}$ de Luna --- fuerza de la electricidad y gravedad
debilidad en un número.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:fundamental-interactions:15}
$F = \num{2.30e-28}/(\num{2.8e-10})^2 = \num{2.30e-28}/\num{7.84e-20}
\approx \qty{2.9e-9}{N}$; \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
$P = \num{5.9e-26} \times 9.81 \approx \qty{5.8e-25}{N}$; relación
$F/P \approx \num{5e15}$. Cada enlace tiene una fuerza \emph{fijado}, pero
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} crece con toda la masa de arriba: amontona la roca y la carga
la capa inferior crece sin límite mientras que sus enlaces no. alrededor
\qty{e4}{m} de roca la carga aplasta los enlaces eléctricos --- gravedad
gana no por fuerza por partícula sino por \emph{sumando} cuando se carga
cancela.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:fundamental-interactions:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Cuarc} $< \qty{e-18}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucleón}$\qty{e-15}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}
$10^{-15}$--$\qty{e-14}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}$\qty{e-10}{m}$; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{molécula}
$\qty{e-9}{m}$; objeto cotidiano $\qty{1}{m}$; planeta $\qty{e7}{m}$;
sistema planetario $\qty{e11}{m}$; galaxia $\qty{e21}{m}$.

\textbf{2.} Factor de escala $10^{5}$: el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} es
$\qty{1}{cm} \times 10^{5} = \qty{1}{km}$ de ancho.

\textbf{3.} $(10^{-15}/10^{-10})^3 = 10^{-15}$: el asunto es
$\num{99.9999999999999}\,\%$ vacío.

\textbf{4.} $\num{7e-5}/\num{e-10} = \num{7e5}$ \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} --- sobre un
millones en un solo cabello.

\textbf{5.} De $10^{-18}$ a $10^{21}$: $39$ \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{potestades} de diez.

\textbf{6.} $F_E = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2 /
(\num{5.3e-11})^2 \approx \qty{8.2e-8}{N}$.

\textbf{7.} $F_G = \num{6.67e-11} \times \num{1.67e-27} \times
\num{9.11e-31}/(\num{5.3e-11})^2 \approx \qty{3.6e-47}{N}$; relación
$F_E/F_G \approx \num{2.3e39}$. La electricidad sostiene el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}; la gravedad es
un espectador.

\textbf{8.} Sin gravedad: nada medible cambia (es $10^{39}$
a continuación). Sin electricidad: no \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos}, no \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{moléculas}, no importa en absoluto.

\textbf{9.} ``Contacto'' es la repulsión eléctrica entre el electrón
Las nubes de \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} llevaron a aproximadamente $\qty{e-10}{m}$: nada se toca nunca.
La reacción de suelo y \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} son la ley de Coulomb en su conjunto.

\textbf{10.} $q = \num{e23} \times \num{e-9} \times \num{1.6e-19} =
\qty{1.6e-5}{C}$ cada uno;
$F = \num{8.99e9} \times (\num{1.6e-5})^2 \approx \qty{2.3}{N}$ --- un
\omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} claramente visible desde un electrón entre mil millones. asunto cotidiano
es neutral a mucho mejor que $10^{-9}$.

\textbf{11.} El \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{interacción electromagnética}. El fuerte \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} ya salió.
de \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{rango} más allá de aproximadamente $\qty{e-14}{m}$ --- $10^{4}$ veces más pequeño que un
soltero \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}.

\textbf{12.} $F = \num{8.99e9} \times (\num{1.60e-19})^2 /
(\num{1.0e-15})^2 \approx \qty{2.3e2}{N}$.

\textbf{13.} $a = F/m_p = 230/\num{1.67e-27} \approx
\qty{1.4e29}{m/s^2}$, aproximadamente$\num{1.4e28}$veces$g$: no todos los días \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}
se acerca.

\textbf{14.} Más fuerte que \qty{230}{N} en $\qty{e-15}{m}$ (núcleos
existen); actuando sobre protones y neutrones por igual, ciegos a la carga (neutrones
están agarrados); \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{rango} sobre $\qty{e-15}{m}$ (los núcleos permanecen pequeños --- el
el pegamento no puede llegar más lejos).

\textbf{15.} $F = \num{2.30e-28}/(\num{1.4e-14})^2 \approx
\qty{1.2}{N}$. No:$14$ multiplicado por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{rango}. La repulsión actúa a través
\emph{todo} $\frac{92\times91}{2} = 4186$ pares de protones; el pegamento se une
sólo los vecinos más cercanos, por lo que el crecimiento favorece la repulsión. Los neutrones añaden pegamento
y espaciado sin agregar repulsión --- hasta, más allá de aproximadamente $80$
protones, no hay equilibrios de mezcla y el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} decae.

\textbf{16.} El \omterm{def:g11:fundamental-interactions:weak}{interacción débil} convierte un neutrón en un protón (y
atrás), causando la descomposición $\beta$ --- se transforma; nunca se une.

\textbf{17.} $F = \num{6.67e-11} \times \num{5.97e24} \times
\num{7.35e22}/(\num{3.84e8})^2 \approx \qty{2.0e20}{N}$.

\textbf{18.} $Q_E = \num{1.8e51} \times \num{1.6e-19} =
\qty{2.9e32}{C}$,$Q_M = \qty{3.5e30}{C}$. Coincidencia \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} significa
$f^2\,k\,Q_E Q_M = G M_E M_M$:
\[
f = \sqrt{\frac{\num{2.93e37}}{\num{8.99e9} \times \num{2.9e32}
\times \num{3.5e30}}} = \sqrt{\num{3.2e-36}} \approx \num{1.8e-18} :
\]
un desequilibrio de \emph{two parts in $10^{18}$} cancelaría la gravedad.

\textbf{19.} El cargo viene en dos signos y se cancela (la pregunta 18 muestra
qué perfecto), por lo que el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} más fuerte se apaga solo
escalas; La masa tiene un signo, se suma para siempre y nada la oculta.

\textbf{20.} \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Núcleo}: el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{fuerte interacción} supera en fuerza a los protones
repulsión en $\qty{e-15}{m}$. \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{Átomo} a montaña: el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{electromagnético
interacción} une electrones a los núcleos y el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} entre sí. Planeta
y superiores: \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{gravitación}, sin oposición una vez que se cancela la carga, retiene planetas,
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} y galaxias. El mundo no se derrumba porque cada piso está
sostenido por una carpeta más rígida que la carga y no se separa
porque la materia es neutral hasta aproximadamente $10^{-18}$ --- entonces cada escala tiene
exactamente un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} a cargo, y es atractivo donde debe estar.
\end{solution}