\section*{Capítulo \ref{ch:g11:magnetic-fields} --- Magnetism and Magnetic Fields}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:1}
Cada pieza es un \omterm{def:g11:magnetic-fields:magnet}{imán} completo con un polo norte y un polo sur: un nuevo
El polo aparece en cada cara cortada. Las caras nuevas son una N y una S, entonces
se atraen --- las piezas intentan volver a ensamblarse. Ningún esquema aísla a
polo: cada corte crea un par.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:2}
(a) Falso: el \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} tiene una dirección en cada punto. (b) Verdadero.
(c) Verdadero: cada línea se cierra a través del cuerpo de \omterm{def:g11:magnetic-fields:magnet}{imán}. (d) Falso: el
La aguja se asienta \emph{a lo largo de} en la línea tangente a ella.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:3}
$B = \num{2e-7} \times 10 / 0.020 = \qty{1.0e-4}{T}$ --- el doble
\omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} de la Tierra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:4}
$n = 800/0.40 = \qty{2000}{m^{-1}}$;
$B = \num{1.26e-6} \times 2000 \times 1.5 \approx \qty{3.8}{mT}$.
$B \propto I$: duplicar la corriente da \qty{7.5}{mT}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:5}
$F = ILB = 5.0 \times 0.10 \times 0.20 = \qty{0.10}{N}$ --- el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
de $m = F/g = 0.10/9.81 \approx \qty{10}{g}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:6}
\emph{1.} Su seguimiento apunta $\ang{8}$ al oeste del norte verdadero:
$2000 \times \sin\ang{8} \approx \qty{2.8e2}{m}$ al oeste.

\emph{2.} Dirige $\ang{8}$ \emph{este} hacia el norte de la aguja.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:7}
$d = \mu_0 I / (2\pi B) = \num{2e-7} \times 20 / \num{5.0e-5}
= \qty{8.0}{cm}$. A un decímetro de dicho cable, la brújula lee
el cable, no el planeta: manténgalo alejado de conductores activos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:8}
$n = B/(\mu_0 I) = 0.010 / (\num{1.26e-6} \times 4.0)
\approx \qty{2.0e3}{m^{-1}}$; sobre \qty{25}{cm},
$N = 1989 \times 0.25 \approx 500$ vueltas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:9}
$F = 10 \times 0.12 \times 0.50 = \qty{0.60}{N}$;
$a = F/m = 0.60/0.020 = \qty{30}{m/s^2}$ --- sobre $3g$: la varilla
realmente salta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:10}
Saldo: $ILB = mg$, entonces
$I = \num{5.0e-3} \times 9.81 / (0.20 \times 0.10) \approx
\qty{2.5}{A}$. El \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} debe apuntar hacia arriba; con$\vect B$ horizontal y
perpendicular al cable, la mano derecha plana (palma hacia arriba) fija el
dirección actual requerida.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:11}
Mano derecha plana: (a) hacia la parte superior de la página; (b) a la derecha;
(c) no \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} --- el cable es paralelo al \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:12}
\emph{1.} $B = \num{2e-7} \times 5.0 / 0.030 \approx
\qty{33}{\micro T}$; las líneas rodean el cable, por lo que directamente debajo de él
el \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} es horizontal, perpendicular al cable: este--oeste.

\emph{2.} La aguja sigue la suma vectorial: $\tan\theta = 33/20 =
1.67$, por lo que$\theta \approx \ang{59}$ se aleja del norte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:13}
\emph{1.}$I = U/R = 12/2.0 = \qty{6.0}{A}$;
$n = 400/0.20 = \qty{2000}{m^{-1}}$;
$B_0 = \num{1.26e-6} \times 2000 \times 6.0 \approx \qty{15}{mT}$;
con el núcleo, $100 B_0 \approx \qty{1.5}{T}$.

\emph{2.} $P = UI = 12 \times 6.0 = \qty{72}{W}$.

\emph{3.} No hay corriente, no \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} --- y el hierro dulce no se queda
Magnetizado: la carga se libera instantáneamente, por diseño.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:14}
\emph{1.} $F = NILB = 50 \times 2.0 \times 0.050 \times 0.30 =
\qty{1.5}{N}$ en cada lado. La corriente corre en sentidos opuestos en los dos
lados, por lo que los \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} son opuestos: una pareja que hace girar el bucle.

\emph{2.} Cuando está paralelo a $\vect B$, un cable no siente \omterm{prop:g11:magnetic-fields:laplace}{fuerza de Laplace}.

\emph{3.} Después de media vuelta la pareja retrocedería y desharía el
rotación; El \omterm{rem:g11:magnetic-fields:motor}{conmutador} invierte la corriente cada media vuelta para que el bucle
sigue girando en una dirección.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:magnetic-fields:15}
\emph{1.} $d = \num{2e-7} \times 100 / 1 = \qty{2.0e-5}{m} =
\qty{20}{\micro m}$ --- profundo \emph{adentro} el cobre de un milímetro de espesor.
Ningún punto accesible cerca de un solo cable llega a \qty{1}{T}: fuerte
\omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campos} apila miles de vueltas (un \omterm{def:g11:magnetic-fields:solenoid}{solenoide}), más hierro o
superconductores.

\emph{2.} $\num{e8} / \num{5e-5} = \num{2e12}$: alrededor de doce \omterm{def:g10:energy-conservation:power}{potestades} de
diez.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:magnetic-fields:1}
\textbf{1.} La aguja es en sí misma una pequeña \omterm{def:g11:magnetic-fields:magnet}{imán}; \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} de la Tierra
lo alinea, extremo norte a lo largo del componente horizontal de $\vect B$,
es decir, hacia el norte magnético.

\textbf{2.} $B = \sqrt{20^2 + 44^2} = \sqrt{2336} \approx
\qty{48}{\micro T}$, inclinado$\tan^{-1}(44/20) \approx \ang{66}$ hacia abajo
la horizontal.

\textbf{3.} La pista discurre $\ang{6}$ al oeste del norte verdadero:
$30 \times \sin\ang{6} \approx \qty{3.1}{km}$ oeste.

\textbf{4.} Los errores agregan: $\ang{10}$, entonces $30 \times \sin\ang{10} \approx
\qty{5.2}{km}$ --- cinco kilómetros por diez grados.

\textbf{5.} El componente horizontal: cerca del poste está el \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo}.
casi vertical, la parte horizontal se contrae hacia cero, y la
A la aguja no le queda nada con qué alinearse.

\textbf{6.} $n = 600/0.30 = \qty{2000}{m^{-1}}$.

\textbf{7.} $I = U/R = 12/1.5 = \qty{8.0}{A}$.

\textbf{8.} $B_0 = \mu_0 n I = \num{1.26e-6} \times 2000 \times 8.0
\approx \qty{20}{mT}$.

\textbf{9.} $50 \times \qty{20}{mT} = \qty{1.0}{T}$ --- el doble de
\omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} en un poste de neodimio, sobre una cara mucho más grande.

\textbf{10.} $P = UI = 12 \times 8.0 = \qty{96}{W}$; in
\qty{10}{\minute}: $E = 96 \times 600 \approx \qty{58}{kJ}$.

\textbf{11.} Porque se suelta: abre el interruptor, el \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} muere, el
El coche cae exactamente donde se quería. Un \omterm{def:g11:magnetic-fields:magnet}{imán} permanente se agarra para siempre.

\textbf{12.} $F = NILB = 100 \times 3.0 \times 0.040 \times 0.25 =
\qty{3.0}{N}$.

\textbf{13.} Un par: aplicado en lados opuestos del eje, los dos
enfrente de \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} ambos giran el bucle de la misma manera. Igual \emph{paralelo}
\omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} solo empujaría el bucle hacia los lados, no lo giraría.

\textbf{14.} Ninguno: un cable paralelo al \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo} no siente \omterm{prop:g11:magnetic-fields:laplace}{laplace
fuerza}.

\textbf{15.} Invierte la corriente en el bucle en cada media vuelta,
así como la pareja cambiaría de signo --- entonces el torque siempre impulsa
la misma rotación.

\textbf{16.} Doble $N$, o doble $I$, o doble $B$: el par \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}
$F = NILB$ es proporcional a cada uno.

\textbf{17.} $1.5 / \num{5.0e-5} = \num{3.0e4}$: treinta mil
Tierras.

\textbf{18.} $n = B/(\mu_0 I) = 1.5 / (\num{1.26e-6} \times 500)
\approx \qty{2.4e3}{m^{-1}}$ --- y cada uno de esos giros lleva
\qty{500}{A}.

\textbf{19.} $P = RI^2 = 0.20 \times 500^2 = \qty{50}{kW}$ --- un
la calefacción del barrio. El verdadero sinuoso es
superconductor: cero \omterm{def:g11:circuits-and-power:resistance}{resistencia}, disipación cero, siempre que sea
se mantuvo unos pocos grados por encima del cero absoluto.

\textbf{20.} Brújula $\num{5e-5}$, grúa $1$, resonancia magnética $1.5$: el barco
se encuentra cinco peldaños por debajo de las dos máquinas, que comparten una década ---
entre la interestelar $\num{e-10}$ y la estrella de neutrones $\num{e8}$. nada
cambiado pero el \omterm{def:g11:circuits-and-power:current}{amperios} (y los giros, hierro y superconductor que
multiplicarlos): un \omterm{def:g11:electric-gravitational-fields:field}{campo}, tres trabajos.
\end{solution}