\section*{Capítulo \ref{ch:g11:forces-and-motion} --- Forces and Motion}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:1}
(a) Velocidad constante: \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{fuerza neta} cero. (b) Cambios de velocidad: distinto de cero,
opuesto al movimiento. (c) Cambios de dirección (la velocidad es un vector):
distinto de cero, hacia el interior de la curva. (d) Velocidad constante: cero ---
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} y arrastre \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:2}
$d_1/d_2 = 1.0/3.0$ con $d_1 + d_2 = \qty{0.80}{m}$:
$d_1 = \qty{0.20}{m}$ de la bola \qty{3.0}{kg}. Masas iguales: la
medio, \qty{0.40}{m} de cada uno.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:3}
Mismo $F\Delta t$, triple masa: $\Delta v$ tres veces más pequeño cargado.
Para igualar el $\Delta v$ del carro vacío, empuje tres veces más fuerte (o
tres veces más).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:4}
$\Delta \vect v$: \qty{2}{m/s}, dirigido \emph{hacia atrás} (de
\num{10} a \qty{8}{m/s}). El \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{fuerza neta} apunta en la misma dirección:
enfrente de $\vect v$ --- caso 2, desacelerando.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:5}
(a) Estático, opuesto a tu empuje (aún sin deslizarte). (b) Cinético, opuesto
el deslizamiento. (c) Estático, apuntando \emph{up} la pendiente --- contra la
Deslice que la gravedad está tratando de comenzar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:6}
$\Delta v \propto F\Delta t/m$: (a) \qty{8.0}{m/s}; (b) \qty{2.0}{m/s};
(c)\qty{2.0}{m/s}; (d) $4.0 \times \frac{3 \times 2}{6} =
\qty{4.0}{m/s}$ --- los tres cambios se cancelan.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:7}
$v' = \sqrt{8.0^2 + 6.0^2} = \qty{10.0}{m/s}$, en $\tan\theta =
6.0/8.0$, es decir $\theta \approx 37^\circ$ al norte del este. Las velocidades suman
como \emph{vectores}: contribuciones perpendiculares combinadas por Pitágoras,
no por suma de magnitudes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:8}
Fijado de antemano: la masa de la bola y su $\Delta v$ (velocidad de entrada a
zero), hence the product $F\Delta t$. Stretching $\Delta t$ from
\qty{0.02}{s} a \qty{0.08}{s} divide el promedio \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} por $4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:9}
La estática \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} de la pista en el zapato: el pie empuja hacia atrás
en el suelo, y el mutuo \omterm{def:g10:inertia:contact}{fuerza de contacto} empuja al velocista
adelante. Los picos elevan el máximo estático \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} (sin deslizamiento en plena
esfuerzo). En hielo sin fricción no existe ninguna horizontal externa \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}, por lo que
la velocidad del \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de masa} no puede cambiar: no arranca, no camina.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:10}
El punto de contacto de una rueda en movimiento no se desliza: estático \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción},
más fuerte que el \omterm{def:g11:forces-and-motion:friction}{fricción cinética} de un derrape
(\cref{def:g11:forces-and-motion:friction}) --- parada más corta. un
Los puntos \omterm{def:g11:forces-and-motion:friction}{fricción cinética} del neumático derrape son opuestos al deslizamiento, cualquiera que sea
el ángulo de las ruedas: girar el volante no cambia nada, se pierde la dirección.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:11}
El \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión} del cable, apuntando hacia adentro, hacia el atleta. Después del lanzamiento
la pelota sale volando en línea recta a lo largo de la tangente, a la velocidad
tenía (inercia). El "cable" de la Luna es el gravitatorio de la Tierra.
tirar; apaga la gravedad y sale por su tangente, recta y
uniforme, para siempre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:12}
Desde arriba: $x = \dfrac{1.0 \times 0.60 + 2.0 \times 1.20}{3.0}
= \qty{1.00}{m}$. Distancias a los dos centros de pieza: \qty{0.40}{m}
(palo) y \qty{0.20}{m} (cabeza), relación $2 : 1$ --- la inversa de la
relación de masa $1.0 : 2.0$, como \cref{def:g11:forces-and-motion:com}
requiere.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:13}
\emph{1.} Igual $F$ y $\Delta v$, doble $m$: la furgoneta necesita el doble
tiempo. \emph{2.} Mismo \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidad promedio} por el doble de tiempo: el doble de
distancia. \emph{3.} Doble $\Delta v$ al mismo $F$ y $m$: dos veces
el tiempo; pero el \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{velocidad promedio} también se duplica, por lo que la distancia es
multiplicado por $4$. Duplicar la velocidad cuadriplica la frenada
distancia.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:14}
\emph{1.} $T = 27.3 \times \qty{86400}{s} \approx \qty{2.36e6}{s}$, entonces
$v = \dfrac{2\pi \times \num{3.84e8}}{\num{2.36e6}} \approx
\qty{1.0e3}{m/s} \approx \qty{1}{km/s}$. \emph{2.} Hacia la Tierra
(hacia adentro); la atracción gravitacional de la Tierra. \emph{3.} La Luna \emph{is}
cayendo: su cambio de velocidad apunta hacia la tierra en cada instante. su
La velocidad tangencial simplemente garantiza que siga fallando: cae
\emph{alrededor} la Tierra en lugar de dentro de ella.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:forces-and-motion:15}
Lo mismo $m$ y $\Delta v$, por lo que $F\Delta t$ está arreglado: $\Delta t$ cincuenta
veces más en espuma significa un promedio \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} cincuenta veces más pequeño.
Doblar las rodillas estira el $\Delta t$ del aterrizaje de una sacudida a una
flexión larga; mecánicamente una alfombra protectora está hecha de material extra
milisegundos.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:forces-and-motion:1}
\textbf{1.} $50/3.6 \approx \qty{13.9}{m/s}$ (llámelo \qty{14}{m/s}).
\textbf{2.} $\Delta v \approx \qty{14}{m/s}$: el ocupante se mueve a
\qty{14}{m/s} antes y en cero después --- ambos extremos están fijados por el
falla, por lo que ningún dispositivo puede tocar $\Delta v$.
\textbf{3.} $\Delta v \propto F\Delta t/m$
(\cref{thm:g11:forces-and-motion:secondlaw}) con $\Delta v$ y $m$
arreglado \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} $F\Delta t$ por arreglar. El único dial del diseñador es
$\Delta t$.
\textbf{4.} $0.150/0.050 = 3$: la zona de deformación divide el promedio
\omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} por $3$.
\textbf{5.} Hacia atrás, opuesto al movimiento --- la velocidad se reduce de
\qty{14}{m/s} a cero.
\textbf{6.} El frente abatible es una máquina para hacer durar el tope.
más tiempo: el metal que se arruga compra milisegundos.
\textbf{7.} Igual $\Delta v$ y $m$, $\Delta t$ tres veces más corto:
el chupete vintage toma tres veces el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}.
\textbf{8.} \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Velocidad media} $\approx \qty{6.9}{m/s}$; distancia $\approx
6.9 \times 0.150 \approx \qty{1.0}{m}$ --- casi el \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro} de
coche deformable proporciona una zona de deformación real.
\textbf{9.} Una nariz \qty{10}{m} no se puede conducir ni estacionar, y su
propia masa empeoraría cada choque. El habitáculo no debe
arrugarse: preserva el espacio de supervivencia.
\textbf{10.} ``\dots por lo que debes elegir $\Delta t$.''
\textbf{11.} $0.150/0.005 = 30$: la parada del parabrisas es treinta veces
Más violento que el del cinturón.
\textbf{12.} Un cinturón que se estira ligeramente alarga el del ocupante.
$\Delta t$ un poco más (y difunde el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}); un arnés de acero
impondría la parada más corta de la carrocería al pasajero más suave.
\textbf{13.} $0.080/0.010 = 8$: el airbag divide el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} de la cabeza entre
$8$.
\textbf{14.} Igual $\Delta v$ y $\Delta t$: el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} escala con el
masa, $70/20 = 3.5$ veces mayor para el adulto.
\textbf{15.} Cambio requerido: $14/0.150 \approx \qty{93}{m/s}$ cada uno
segundo --- aproximadamente $9.5$ veces lo que produce la gravedad
(\qty{9.8}{m/s} por segundo). Los brazos deben tirar aproximadamente $9.5$ veces
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} del bebé: como sostener una carga \qty{95}{kg}. Ninguna arma puede; el bebe
vuela hacia adelante.
\textbf{16.} El cinturón de un adulto guía \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} hasta las caderas y el pecho; en un
niño cargaría vientre y cuello. El asiento para niños aplica el
(más pequeño) \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} para partes fuertes del cuerpo y sus estiramientos acolchados
$\Delta t$ más.
\textbf{17.} Si la celda se deforma, los ocupantes pierden la supervivencia
espacio y quedan impactados por la estructura misma. Nada debería golpear el
Celda rígida directamente: los topes de los ocupantes se manejan mediante cinturón y
airbag (largo $\Delta t$), mientras que la celda ancla los extremos arrugados.
\textbf{18.} Por simetría ambos autos se detienen en el plano de contacto: cada uno
El conductor pasa por $\Delta v \approx \qty{14}{m/s}$ sobre una zona de deformación.
detenerse: esencialmente la prueba de la pared, no "el doble de choque".
\textbf{19.} Los \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} son iguales y opuestos, pero
$\Delta v \propto F\Delta t/m$: el coche pequeño, con el pequeño $m$,
sufre el gran cambio de velocidad.
\textbf{20.} Zona de deformación, cinturón de seguridad extensible, airbag, asiento para niños
relleno --- cada uno de ellos estira la misma cantidad: $\Delta t$.
\textbf{21.} El choque fija la masa y el cambio de velocidad, por lo tanto
el producto \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} $\times$ tiempo: una colisión suave es larga ---
Estire el tiempo y el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} cae en la misma proporción.
\end{solution}