\section*{Capítulo \ref{ch:g11:work-of-force} --- Work of a Force}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:1}
$W = 40 \times 50 \times \cos\theta$: $+\qty{2000}{J}$;
$+\qty{1000}{J}$; $0$; $-\qty{1000}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:2}
$mgh = 12 \times 9.81 \times 2.5 = \qty{294}{J}$: bajado,
$+\qty{294}{J}$ (\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} a lo largo de la caída); planteado, $-\qty{294}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:3}
(a) \omterm{def:g11:work-of-force:sign}{motor}; (b) \omterm{def:g11:work-of-force:sign}{resistador}; (c) cero (perpendicular); (d) \omterm{def:g11:work-of-force:sign}{resistador};
(e) cero --- el \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión} de la cuerda permanece perpendicular al de la pesa
movimiento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:4}
Velocidad constante: elevación \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} $= mg = \qty{5.89e3}{N}$, por lo que
$W_{\text{lift}} = 5886 \times 25 \approx +\qty{147}{kJ}$ y
$W(\vect P) = -\qty{147}{kJ}$. Suma cero: a velocidad constante el
Saldo \omterm{def:g10:inertia:force}{efectivo} (\cref{ch:g11:forces-and-motion}), por lo que su \omterm{def:g11:work-of-force:work}{obras}
cancelar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:5}
$P = \num{9.0e4}/60 = \qty{1.5}{kW}$; $1500/736 \approx \qty{2.0}{hp}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:6}
Cuerda: $120 \times 200 \times \cos\qty{30}{\degree} \approx
+\qty{20.8}{kJ}$; \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}:$-45 \times 200 = -\qty{9.0}{kJ}$; \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
y normal \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}, perpendicular: $0$. Total $+\qty{11.8}{kJ}$: el
El trineo gana velocidad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:7}
$v = 25/3.6 = \qty{6.94}{m/s}$; $P = Fv = 18 \times 6.94 \approx
\qty{125}{W}$. En una hora,$W = P\,\Delta t = 125 \times 3600 =
\qty{450}{kJ}$(equivalente a$18 \times \qty{25000}{m}$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:8}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso}, ambas rutas: $+65 \times 9.81 \times 120 \approx
+\qty{76.5}{kJ}$(solo bajada). \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción}:$-30 \times 800 =
-\qty{24}{kJ}$en la pendiente,$-30 \times 1500 = -\qty{45}{kJ}$ en la
pista. Sólo a \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} le importa la ruta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:9}
Subida $h = 4.0\sin\qty{25}{\degree} = \qty{1.69}{m}$:
$W(\vect P) = -20 \times 9.81 \times 1.69 \approx -\qty{332}{J}$;
$W_f = -30 \times 4.0 = -\qty{120}{J}$. Velocidad constante: total \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}
cero, entonces $W_{\text{push}} = +\qty{452}{J}$ y
$F = 452/4.0 \approx \qty{113}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:10}
$v = 130/3.6 = \qty{36.1}{m/s}$; velocidad constante, entonces
$F = P/v = \num{5.0e4}/36.1 \approx \qty{1.4}{kN}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:11}
$P = Fv\cos\theta = 800 \times 1.0 \times \cos\qty{20}{\degree}
\approx \qty{752}{W}$; en \omterm{def:g11:work-of-force:power}{caballo de fuerza},$752/736 \approx \num{1.02}$ ---
casi exactamente lo que sostiene un caballo fuerte, la comparación Watt
construyó su \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidad}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:12}
Longitudes $L = h/\text{grade}$: \qty{1500}{m} y \qty{5000}{m}. \omterm{def:g10:inertia:force}{Efectivo}
$F = mg \times \text{grade}$: $1200 \times 9.81 \times 0.20 \approx
\qty{2.35}{kN}$y$\qty{0.71}{kN}$. \omterm{def:g11:work-of-force:work}{Obras}$FL$:$2354 \times 1500
\approx \qty{3.53}{MJ}$y$706 \times 5000 \approx \qty{3.53}{MJ}$
--- ambos son iguales a $mgh$: la carretera cambia \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} por longitud, nunca \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:13}
$F = mg = \qty{2.45e3}{N}$; $W = 2453 \times 15 \approx \qty{36.8}{kJ}$;
$\Delta t = 15/0.40 = \qty{37.5}{s}$;
$P = 36800/37.5 \approx \qty{981}{W} = 2453 \times 0.40$ ($Fv$ está de acuerdo);
eléctrico: $981/0.70 \approx \qty{1.4}{kW}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:14}
Diagonal: $-140 \times 6.0 = -\qty{840}{J}$; paredes:
$-140 \times 8.4 \approx -\qty{1.18}{kJ}$; viaje de ida y vuelta:
$-140 \times 12 = -\qty{1.68}{kJ}$. El \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} hace cero en la vuelta.
viaje (sin caída neta). \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción}'s \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar} depende de la ruta y nunca
reembolsos; el \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} depende solo de los puntos finales
(\cref{rem:g11:work-of-force:divide}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:work-of-force:15}
Gravedad: $80 \times 9.81 \times 600 \approx \qty{471}{kJ}$; \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción}:
$14 \times 12000 = \qty{168}{kJ}$; total $\qty{639}{kJ}$.
$v = \qty{4.17}{m/s}$, entonces $\Delta t = 12000/4.17 = \qty{2880}{s} =
\qty{48}{min}$y$P = \num{6.39e5}/2880 \approx \qty{222}{W} \approx
\qty{0.30}{hp}$ --- un aficionado fuerte, un tercio de un caballo.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:work-of-force:1}
\textbf{1.} $W = 110 \times 8.0 = +\qty{880}{J}$.

\textbf{2.} \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción}: $-95 \times 8.0 = -\qty{760}{J}$. \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} y
normal \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} son perpendiculares al movimiento: cero cada uno.

\textbf{3.} Total $+\qty{120}{J}$: neto \omterm{def:g11:work-of-force:sign}{trabajo motor}, la caja se acelera.
Un empuje \qty{95}{N} equilibra \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} --- cero \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{fuerza neta}, constante
velocidad, cero total \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}.

\textbf{4.} Diagonal: $-95 \times 10.0 = -\qty{950}{J}$; paredes:
$-95 \times 14.0 = -\qty{1.33}{kJ}$: \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} cobra por el \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro}.

\textbf{5.} \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción}: $-95 \times 20.0 = -\qty{1.9}{kJ}$; \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}:
$0$ (sin caída neta). Sólo se reembolsan los \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}.

\textbf{6.}$W(\vect P) = -30 \times 9.81 \times 9.0 =
-\qty{2.65}{kJ}$; la tripulación debe suministrar al menos$+\qty{2.65}{kJ}$.

\textbf{7.}$(70 + 30) \times 9.81 \times 9.0 = \qty{8.83}{kJ}$; el
La parte de la caja es $2.65/8.83 \approx 30\%$ --- el transporte es principalmente
autotransporte.

\textbf{8.} $\sin\alpha = 9.0/30 = 0.30$:
$F = mg\sin\alpha + f = 88.3 + 40 = \qty{128}{N}$;
$W = 128 \times 30 = \qty{3.85}{kJ}$ ($= 2.65 + 1.2$).

\textbf{9.} Polipasto vertical: $F = mg = \qty{294}{N}$,
$W = \qty{2.65}{kJ}$. La rampa compra un \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} más pequeño ($128$ contra
\qty{294}{N}) al precio de más \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}: \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} de \qty{1.2}{kJ}
peaje.

\textbf{10.} $\Delta t = 9.0/0.50 = \qty{18}{s}$;
$P = 2649/18 \approx \qty{147}{W}$.

\textbf{11.} $P = Fv = 294 \times 0.50 = \qty{147}{W}$ --- igual.
Eléctrico: $147/0.60 \approx \qty{245}{W}$.

\textbf{12.} $1000 \times 0.24 = \qty{240}{m}$ y
$8000 \times 0.030 = \qty{240}{m}$: misma cumbre.

\textbf{13.} $F = mg \times \text{grade}$: carril
$3500 \times 9.81 \times 0.24 \approx \qty{8.2}{kN}$; camino
$\approx \qty{1.0}{kN}$.

\textbf{14.} $8240 \times 1000 \approx \qty{8.24}{MJ}$ y
$1030 \times 8000 \approx \qty{8.24}{MJ}$ --- ambos $= mgh = 3500
\times 9.81 \times 240$.

\textbf{15.} Rodando \omterm{def:g11:circuits-and-power:resistance}{resistencia}: $400 \times 1000 = \qty{0.40}{MJ}$
contra $400 \times 8000 = \qty{3.2}{MJ}$: el confort del camino suave
cuesta \qty{2.8}{MJ} de \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} extra.

\textbf{16.}$v = \qty{10}{m/s}$. Camino:
$(1030 + 400) \times 10 = \qty{14.3}{kW} \approx \qty{19}{hp}$; carril:
$(8240 + 400) \times 10 = \qty{86.4}{kW} \approx \qty{117}{hp}$ ---
más allá de una furgoneta cargada. Las carreteras zigzaguean de modo que los modestos motores (y neumáticos)
puede subir: mismo \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}, extendido \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{delgado}.

\textbf{17.} Por caja: $880 + 2649 = \qty{3.53}{kJ}$; para cajas $60$,
$60 \times 3529 \approx \qty{212}{kJ}$.

\textbf{18.} Escaleras: $20 \times 70 \times 9.81 \times 9.0 \approx
\qty{124}{kJ}$. Total del día$\approx \qty{336}{kJ} = \qty{0.34}{MJ}$.

\textbf{19.} $P = \num{3.36e5}/28800 \approx \qty{12}{W}$. La tetera:
$\num{3.36e5}/2000 = \qty{168}{s}$ --- menos de tres minutos para el
jornada completa de trabajo.

\textbf{20.} El \omterm{def:g11:work-of-force:work}{joule} paga por \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} entregó a \emph{a lo largo de} una moción
--- nada por la pared empujada o la caja sostenida, por muy agotador que sea
(los músculos queman \omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{energía química} incluso haciendo cero \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar} mecánico). desde
La producción humana de \omterm{def:g11:work-of-force:power}{fuerza} es de unas pocas docenas de \omterm{def:g11:work-of-force:power}{vatios}, los motores permiten que las máquinas remodelen
el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} --- cabrestante, rampa, zigzag --- mientras que el billete $mgh$ nunca
cambios.
\end{solution}