\section*{Capítulo \ref{ch:g11:nucleus-radioactivity} --- The Nucleus and Radioactivity}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:1}
${}^{16}_{8}\mathrm{O}$: $8$ p, $8$ n; ${}^{27}_{13}\mathrm{Al}$: $13$p,
$14$ n; ${}^{60}_{27}\mathrm{Co}$: $27$ p, $33$ n;
${}^{235}_{92}\mathrm{U}$: $92$ p, $143$ n; ${}^{3}_{1}\mathrm{H}$: $1$p,
$2$ n. ($N = A - Z$ cada vez).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:2}
Los tres carbonos ($Z = 6$) son \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:notation}{isótopos} uno del otro.
${}^{14}_{6}\mathrm{C}$ y ${}^{14}_{7}\mathrm{N}$ comparten $A = 14$ pero no
$Z$: elementos diferentes (nubes de electrones diferentes), por lo que no \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:notation}{isótopos}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:3}
$A = 210 - 4 = 206$, $Z = 84 - 2 = 82$:
${}^{210}_{84}\mathrm{Po} \to {}^{206}_{82}\mathrm{Pb} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$ --- la hija es plomo-206.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:4}
${}^{60}_{27}\mathrm{Co} \to {}^{60}_{28}\mathrm{Ni} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$ y
${}^{131}_{53}\mathrm{I} \to {}^{131}_{54}\mathrm{Xe} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$:$A$sin cambios,$Z$ aumentado en uno.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:5}
$16$ días $= 2\,T_{1/2}$: $800/4 = \qty{200}{MBq}$. $32$ días
$= 4\,T_{1/2}$: $800/16 = \qty{50}{MBq}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:6}
(a) $\alpha$ (pesado, por lo tanto apenas desviado); (b) $\beta^-$; (c)$\gamma$
(neutral, penetrante); (d) $\beta^+$ (\omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:betaplus}{positrón}: tan claro como (b), opuesto
cargo).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:7}
${}^{222}_{86}\mathrm{Rn} \to {}^{218}_{84}\mathrm{Po} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$; \
${}^{218}_{84}\mathrm{Po} \to {}^{214}_{82}\mathrm{Pb} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$; \
${}^{214}_{82}\mathrm{Pb} \to {}^{214}_{83}\mathrm{Bi} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:8}
El flúor-18 tiene neutrones $9$ mientras que el flúor-19 estable tiene $10$:
pobre en neutrones, por debajo de la banda, por lo que $\beta^+$:
${}^{18}_{9}\mathrm{F} \to {}^{18}_{8}\mathrm{O} + {}^{0}_{+1}\mathrm{e}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:9}
$24$ horas $= 4\,T_{1/2}$: $500/16 \approx \qty{31}{MBq}$. desde
$2^9 = 512$, nueve vidas medias traen $500/512 < \qty{1}{MBq}$: después
$9 \times 6 = \qty{54}{h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:10}
$\frac18 = \frac1{2^3}$: tres vidas medias, $3 \times \num{5700} =
\num{17100}$años. Un hueso de dinosaurio tiene una vida media de aproximadamente$\num{17500}$:
queda una fracción $1/2^{17500}$ --- ni un \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} de carbono-14 (un gramo de
el carbono contiene sólo alrededor de $\num{5e22}$ \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:11}
${}^{14}_{6}\mathrm{C}$: $8$ neutrones contra $6$--$7$ en carbono estable,
encima de la banda, $\beta^-$. ${}^{11}_{6}\mathrm{C}$: $5$ neutrones,
pobre en neutrones, $\beta^+$. ${}^{238}_{92}\mathrm{U}$: $Z = 92 > 83$, también
pesado, $\alpha$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:12}
Sólo $\alpha$ cambia $A$: $238 - 206 = 32 = 4x$, por lo que $x = 8$ \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:abg}{alfa}. ellos
elimine $16$ de $Z$: $92 - 16 + y = 82$ produce desintegraciones beta-menos de $y = 6$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:13}
$6.4/0.1 = 64 = 2^{6}$: seis vidas medias, $6 \times 5.3 = 31.8 \approx 32$
años en almacenamiento protegido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:14}
Por día: $8000 \times 86400 \approx \num{6.9e8}$ decae. Más de $80$ años:
$\num{6.9e8} \times 365 \times 80 \approx \num{2e13}$. La vida siempre ha corrido
En este contexto, un \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{becquerel} es un \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} por segundo del
$\sim 10^{27}$ del cuerpo; el \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidad} es pequeño y un recuento de
\omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{becquereles} puede valer unos cuantos plátanos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g11:nucleus-radioactivity:15}
$\num{25000} \times 86400 \approx \num{2.2e9}$ decae por día. Diez años es
$10/432 \approx 2\%$ de un \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{vida media}: mucho menos de la mitad se ha descompuesto, por lo que el
Electrónica y polvo, no la fuente, reemplazo \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}. Afuera, el
$\alpha$ mueren en el aire y la carcasa de la cámara; El polvo inhalado aparca el
emisor en los pulmones, donde cada $\alpha$ vierte su \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} en seres vivos.
tejido --- un \omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:dose}{dosis} grande (\omterm{rem:g11:nucleus-radioactivity:dose}{sieverts}) de un modesto \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{actividad}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g11:nucleus-radioactivity:1}
\textbf{1.} ${}^{12}_{6}\mathrm{C}$: $6$ p, $6$ n; ${}^{14}_{6}\mathrm{C}$:
$6$ p, $8$ n. La química sólo ve la nube de electrones, fijada por $Z = 6$:
comportamiento idéntico.

\textbf{2.} Comer y respirar renuevan constantemente el carbono de un cuerpo vivo.
a la proporción atmosférica; Al morir, la ingesta se detiene y la decadencia se ejecuta.
sin oposición.

\textbf{3.} ${}^{14}_{6}\mathrm{C} \to {}^{14}_{7}\mathrm{N} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$($\beta^-$). Estos$\beta$ son suaves: \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros} de
el lino envuelto los detiene, por lo que poco se le escapa a la momia, razón por la cual uno
Mide una pequeña muestra de carbono tomada del propio objeto.

\textbf{4.} $6.8/13.6 = \frac12$: uno \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{vida media}. La momia está a punto
\num{5700} años.

\textbf{5.} $13.2/13.6 \approx 0.97$: el lino es esencialmente moderno ---
a lo sumo unos pocos siglos de antigüedad. Una falsificación.

\textbf{6.} $13.6/2^{10} = 13.6/1024 \approx 0.013$ decaimientos por minuto ---
una cuenta cada $75$ minutos por gramo, ahogado en fondo natural. diez
las vidas medias, aproximadamente \num{57000} años, es el horizonte práctico.

\textbf{7.} $92$ protones, $146$ neutrones. La repulsión de Coulomb actúa entre
todos los pares de protones a través del \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}, mientras que el pegamento fuerte solo se une
vecinos: los núcleos pesados sobreviven sólo con neutrones excedentes, pegamento sin
repulsión.

\textbf{8.} ${}^{238}_{92}\mathrm{U} \to {}^{234}_{90}\mathrm{Th} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$.

\textbf{9.} ${}^{234}_{90}\mathrm{Th} \to {}^{234}_{91}\mathrm{Pa} +
{}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$, luego${}^{234}_{91}\mathrm{Pa} \to
{}^{234}_{92}\mathrm{U} + {}^{\;0}_{-1}\mathrm{e}$: reaparece el uranio, como
uranio-234.

\textbf{10.} $A$: $238 - 206 = 32$, entonces $8$ $\alpha$ pasos; $Z$:
$92 - 16 + y = 82$, entonces $6$ $\beta^-$ pasos.

\textbf{11.} $\num{4.5e9}$ años es un \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{vida media}: queda $\frac12$. cinco
mil millones de años más $\approx$ uno más \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{vida media}: aproximadamente $\frac14$.

\textbf{12.} Impulsa volcanes, placas tectónicas (continentes a la deriva,
terremotos) y calor geotérmico: la geología de la superficie de un planeta calentado
desde dentro.

\textbf{13.} ${}^{241}_{95}\mathrm{Am} \to {}^{237}_{93}\mathrm{Np} +
{}^{4}_{2}\mathrm{He}$.

\textbf{14.} $\num{3.3e4}$ decae por segundo;
$\num{33000} \times 86400 \approx \num{2.9e9}$ por día.

\textbf{15.} Cada $\alpha$ ioniza el aire que atraviesa; los iones llevan un
pequeña corriente entre los electrodos de la cámara. Las partículas de humo capturan el
iones, la corriente cae, se dispara la alarma.

\textbf{16.} Los $\alpha$ pasan todo su \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} dentro de la cámara y
Ninguno escapa de la carcasa: ionización máxima, cero fugas. A $\gamma$
fuente de igual \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{actividad} ionizaría apenas el aire de la cámara y
En su lugar, irradie toda la habitación.

\textbf{17.} Diez años son $10/432 \approx 2\%$ de un \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{vida media}: el
\omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:activity}{actividad} esencialmente no ha cambiado. Los eslabones débiles son el polvo, los insectos y
Electrónica --- el \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} sobrevive al dispositivo.

\textbf{18.} $\num{9e9}$ años $= 2$ vidas medias: $\frac14$ sobrevive.
El uranio de la Tierra todavía es abundante, por lo que se forjó como máximo hace unos pocos años.
hace medias vidas --- el planeta se condensó a partir de cenizas estelares frescas, miles de millones de
años después de las primeras estrellas.

\textbf{19.} Geológicamente muerto: un interior frío, sin vulcanismo ni placa
tectónica para reciclar aire y roca, y ningún núcleo agitado, por lo tanto, no
Escudo magnético contra el viento solar.

\textbf{20.} Cada \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} de ustedes más allá del helio fue forjado en una estrella moribunda,
Y los restos inestables de esa fragua aún calientan el suelo donde estás.
on: polvo de estrellas, mantenido vivo por su propio \omterm{def:g11:nucleus-radioactivity:halflife}{vida media}.
\end{solution}