\section*{Hoofdstuk \ref{ch:g12:mechanical-waves} --- Mechanische golven}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:1}
(a) $v = 320/40 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Geen toeschouwer beweegt langs
de ring: de verstoring (het opstaan) reist, niet de menigte.
(c) $12/1.5 = \qty{8.0}{m/s}$ --- consistent.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:2}
(a) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversaal}; (b) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinaal}; (c) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinaal}; (d) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversaal};
(e) P \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinaal}, S \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversaal}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:3}
(a) $d = 340 \times 4.0 \approx \qty{1.4}{km}$.
(b) $1500 \times 4.0 = \qty{6.0}{km}$. (c) De
\omterm{def:g12:mechanical-waves:speed}{voortplantingssnelheid} in het doorkruiste medium.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:4}
$\lambda = v/f$: $340/440 = \qty{0.77}{m}$ in lucht,
$1500/440 = \qty{3.4}{m}$ in water. De \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frequentie}
blijft vast (de bron schrijft hem voor); $v$ en $\lambda$ veranderen
beide.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:5}
$\lambda = \qty{12}{cm}$; $T = \lambda/v = 0.12/0.30 = \qty{0.40}{s}$;
$f = 1/T = \qty{2.5}{Hz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:6}
(a) $v = 2.4/0.30 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Vanaf de eerste foto heeft de
kam nog $\qty{6.0}{m}$ te gaan: $t = 6.0/8.0 = \qty{0.75}{s}$ erna.
(c) Het lint stijgt dan daalt, puur transversaal, en blijft op
$x = \qty{5.0}{m}$: het touw reist niet.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:7}
(a) Naderingsnelheid \qty{4.0}{m/s}, kloof \qty{4.0}{m}: $t = \qty{1.0}{s}$.
(b) Superpositie: $3.0 + 2.0 = \qty{5.0}{cm}$.
(c) $3.0 - 2.0 = \qty{1.0}{cm}$. (d) Twee intacte impulsen komen tevoorschijn en
zetten onveranderd voort, alsof ze elkaar nooit ontmoet hadden.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:8}
(a) De \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{dunne}: minder massa per \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meter} bij
gelijke \omterm{def:g10:inertia:inventory}{spanning} betekent een snellere
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{golf}. (b) Hij neemt toe (hogere
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{spanning}). (c) Nee: de snelheid hangt alleen van het medium
af, niet van de grootte van de impuls.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:9}
Rail: $1800/5900 \approx \qty{0.31}{s}$; lucht:
$1800/340 \approx \qty{5.3}{s}$; kloof $\approx \qty{5.0}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:10}
Met $\lambda = \qty{24}{cm}$: (a) $2\lambda$, \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{in fase};
(b) $\lambda/2$, oppositie; (c) $\tfrac32\lambda$, oppositie;
(d) $1.25\lambda$, geen van beide; (e) $\lambda/4$, geen van beide.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:11}
$\lambda_P = 6.0 \times 2.0 = \qty{12}{km}$;
$\lambda_S = 3.5 \times 2.0 = \qty{7.0}{km}$ --- honderden malen de
grootte van een gebouw. Punten veel dichter bij elkaar dan $\lambda$
zijn bijna \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{in fase}, dus beweegt de hele wijk samen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:12}
(a) $T = \qty{0.50}{s}$, $f = \qty{2.0}{Hz}$.
(b) $\lambda = \qty{0.75}{m}$.
(c) $v = \lambda/T = 0.75/0.50 = \qty{1.5}{m/s}$.
(d) Bij $t = T = \qty{0.50}{s}$. (e) $1.875/0.75 = 2.5$
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{golflengten} $= (2 + \tfrac12)\lambda$:
\omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{faseoppositie}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:13}
(a) $T = 80/10 = \qty{8.0}{s}$, $f = \qty{0.125}{Hz}$.
(b) $v = \lambda/T = 120/8.0 = \qty{15}{m/s} = \qty{54}{km/h}$.
(c) $t = 900/15 = \qty{60}{s}$. (d) Nee: \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{golven}
transporteren geen materie --- de geankerde boei bobbelt alleen.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:14}
(a) Nadering met \qty{6.0}{m/s} over \qty{6.0}{m}: $t = \qty{1.0}{s}$;
de tegengestelde verplaatsingen heffen elkaar op --- het touw is
momentaan plat.
(b) Nee: zijn punten bewegen (de \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversale}
snelheden tellen op, heffen niet op); de
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie} is geheel kinetisch. (c) De twee impulsen
verschijnen opnieuw en zetten onveranderd voort. (d) Het platte touw
draagt snelheid, dus \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie}: de
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{golf} is momentaan opgeslagen in beweging, niet in vorm.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:15}
(a) $2\pi r$: \qty{3.1}{m} en \qty{50}{m} --- $\times 16$.
(b) \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{Energie} per \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meter} daalt met
$16$, dus de \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} daalt (de
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie} groeit met de
\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude}). (c) Rechte fronten verlengen niet: alleen
absorptie blijft. (d) Het medium is actief: elke toeschouwer staat op
met zijn eigen spier\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie} en voedt de
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{golf} opnieuw.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:mechanical-waves:1}
\textbf{1.} P comprimeert langs de reisrichting:
\omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinaal}; S schudt zijwaarts:
\omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversaal}.

\textbf{2.} P, de snellere, arriveert overal eerst.
$t_P = 120/6.0 = \qty{20}{s}$; $t_S = 120/3.5 \approx \qty{34}{s}$.

\textbf{3.} $\Delta t = d/v_S - d/v_P = d\,(1/v_S - 1/v_P)$; voor
\qty{120}{km}: $34.3 - 20 \approx \qty{14}{s}$.

\textbf{4.} Oplossen naar $d$: $d = \dfrac{v_P v_S}{v_P - v_S}\,\Delta t
= \dfrac{6.0 \times 3.5}{2.5}\,\Delta t = \qty{8.4}{km}$ per seconde
kloof.

\textbf{5.} $\Delta t \propto d$: de eigen opname van één station geeft
zijn afstand tot het epicentrum zonder de oorsprongstijd te kennen.

\textbf{6.} $d_A = 8.4 \times 25 = \qty{2.1e2}{km}$.

\textbf{7.} De kloof geeft een afstand, geen richting: het epicentrum
ligt ergens op de cirkel met straal $d_A$ rond A.

\textbf{8.} $d_B = 8.4 \times 15 = \qty{1.3e2}{km}$;
$d_C = 8.4 \times 32 \approx \qty{2.7e2}{km}$.

\textbf{9.} Twee cirkels ontmoeten elkaar in twee punten; de derde
kiest er één: het gemeenschappelijke snijpunt is het epicentrum.

\textbf{10.} $t_P = 210/6.0 = \qty{35}{s}$: de beving begon om
$09{:}14{:}32 - \qty{35}{s} = 09{:}13{:}57$.

\textbf{11.} $\qty{200}{m/s} = \qty{720}{km/h}$ --- een
passagiersvliegtuig in cruise.

\textbf{12.} $t = \num{6.0e5}/200 = \qty{3.0e3}{s} = \qty{50}{min}$.

\textbf{13.} $t_P = 600/6.0 = \qty{100}{s}$. Waarschuwing:
$3000 - 100 = \qty{2.9e3}{s} \approx \qty{48}{min}$.

\textbf{14.} $\lambda = vT = 200 \times 900 = \qty{1.8e5}{m} =
\qty{180}{km}$: een \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meter} of zo stijging uitgespreid
over \qty{180}{km} --- het schip beklimt een onmerkbare helling over
enkele minuten.

\textbf{15.} $\lambda = 10 \times 900 = \qty{9.0}{km}$: de
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{golf} trekt twintigvoudig samen, zijn
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie} perst zich in een kortere lengte, dus moet
zijn hoogte groeien --- de tsunami reist op bij de kust.

\textbf{16.} $2\pi r$: \qty{63}{km}, daarna $\approx \qty{1.3e3}{km}$
--- $\times 21$.

\textbf{17.} Dezelfde \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energie} wordt over een
$21\times$ langer front verdeeld, dus daalt de
\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} zelfs in een verliesloze korst; een
echte korst voegt absorptie toe.

\textbf{18.} S-\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{golven}, \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversale}
afschuiving, kunnen geen vloeistof doorkruisen: de
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{S-golf}-schaduw toont dat de (buiten)kern vloeibaar is.

\textbf{19.} $\num{1e15}/\num{1.5e9} \approx \num{6.7e5}$: ongeveer
zevenhonderdduizend treinen op volle snelheid.

\textbf{20.} De beving sloeg toe om $09{:}13{:}57$, buitengaats op het
kruispunt van de drie cirkels, \qty{210}{km} van station A. Het
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{P-golf}-alarm van de haven klonk \qty{100}{s} na de
oorsprong, ongeveer \qty{48}{min} vóór aankomst van de tsunami.
\end{solution}
