\section*{Chapitre \ref{ch:g12:mechanical-waves} --- Ondes mécaniques}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:1}
(a) $v = 320/40 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Aucun spectateur ne se déplace
le long de l'anneau~: la perturbation (le geste de se lever) voyage, non
la foule.
(c) $12/1.5 = \qty{8.0}{m/s}$ --- cohérent.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:2}
(a) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversale}~; (b) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinale}~; (c) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinale}~; (d) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversale}~;
(e) P \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinale}, S \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversale}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:3}
(a) $d = 340 \times 4.0 \approx \qty{1.4}{km}$.
(b) $1500 \times 4.0 = \qty{6.0}{km}$. (c) La \omterm{def:g12:mechanical-waves:speed}{célérité} dans
le milieu traversé.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:4}
$\lambda = v/f$~: $340/440 = \qty{0.77}{m}$ dans l'air,
$1500/440 = \qty{3.4}{m}$ dans l'eau. La \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{fréquence} reste fixe (la
source la dicte)~; $v$ et $\lambda$ changent tous les deux.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:5}
$\lambda = \qty{12}{cm}$~; $T = \lambda/v = 0.12/0.30 = \qty{0.40}{s}$~;
$f = 1/T = \qty{2.5}{Hz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:6}
(a) $v = 2.4/0.30 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Depuis la première photo la
crête a \qty{6.0}{m} à parcourir~: $t = 6.0/8.0 = \qty{0.75}{s}$ après
elle. (c) Le ruban monte puis descend, purement transversalement, et
reste en $x = \qty{5.0}{m}$~: la corde ne voyage pas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:7}
(a) Vitesse de rapprochement \qty{4.0}{m/s}, écart \qty{4.0}{m}~: $t = \qty{1.0}{s}$.
(b) Superposition~: $3.0 + 2.0 = \qty{5.0}{cm}$.
(c) $3.0 - 2.0 = \qty{1.0}{cm}$. (d) Deux impulsions intactes émergent et
poursuivent inchangées, comme si elles ne s'étaient jamais rencontrées.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:8}
(a) La \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{fine}~: moins de masse par \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètre} à \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tension} égale
signifie une \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onde} plus rapide. (b) Elle augmente (\omterm{def:g10:inertia:inventory}{tension} plus
élevée). (c) Non~: la célérité ne dépend que du milieu, non de la taille
de l'impulsion.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:9}
Rail~: $1800/5900 \approx \qty{0.31}{s}$~; air~:
$1800/340 \approx \qty{5.3}{s}$~; écart $\approx \qty{5.0}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:10}
Avec $\lambda = \qty{24}{cm}$~: (a) $2\lambda$, \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{en phase}~;
(b) $\lambda/2$, opposition~; (c) $\tfrac32\lambda$, opposition~;
(d) $1.25\lambda$, ni l'un ni l'autre~; (e) $\lambda/4$, ni l'un ni l'autre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:11}
$\lambda_P = 6.0 \times 2.0 = \qty{12}{km}$~;
$\lambda_S = 3.5 \times 2.0 = \qty{7.0}{km}$ --- des centaines de fois
la taille d'un bâtiment. Des points bien plus proches que $\lambda$ sont
presque \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{en phase}, donc tout le quartier se déplace ensemble.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:12}
(a) $T = \qty{0.50}{s}$, $f = \qty{2.0}{Hz}$.
(b) $\lambda = \qty{0.75}{m}$.
(c) $v = \lambda/T = 0.75/0.50 = \qty{1.5}{m/s}$.
(d) En $t = T = \qty{0.50}{s}$. (e) $1.875/0.75 = 2.5$ \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longueurs d'onde}
$= (2 + \tfrac12)\lambda$~: \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{opposition de phase}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:13}
(a) $T = 80/10 = \qty{8.0}{s}$, $f = \qty{0.125}{Hz}$.
(b) $v = \lambda/T = 120/8.0 = \qty{15}{m/s} = \qty{54}{km/h}$.
(c) $t = 900/15 = \qty{60}{s}$. (d) Non~: les \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ondes} ne transportent
pas de matière --- la bouée ancrée ne fait que bobiner.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:14}
(a) Rapprochement à \qty{6.0}{m/s} sur \qty{6.0}{m}~: $t = \qty{1.0}{s}$~;
les déplacements opposés s'annulent --- la corde est momentanément plate.
(b) Non~: ses points bougent (les vitesses \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversales} s'ajoutent,
elles ne s'annulent pas)~; l'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} est toute cinétique. (c) Les deux
impulsions réapparaissent et poursuivent inchangées. (d) La corde plate
porte de la vitesse, donc de l'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie}~: l'\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onde} est
momentanément stockée dans le mouvement, non dans la forme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:15}
(a) $2\pi r$~: \qty{3.1}{m} et \qty{50}{m} --- $\times 16$.
(b) L'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} par \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètre} chute d'un facteur $16$, donc
l'\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} diminue (l'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} croît avec
l'\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude}). (c) Les fronts droits ne s'allongent pas~: seule
l'absorption demeure. (d) Le milieu est actif~: chaque spectateur se lève
sur sa propre \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} musculaire, réalimentant l'\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onde}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:mechanical-waves:1}
\textbf{1.} P comprime le long du parcours~: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinale}~; S secoue
latéralement~: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversale}.

\textbf{2.} P, la plus rapide, arrive la première partout.
$t_P = 120/6.0 = \qty{20}{s}$~; $t_S = 120/3.5 \approx \qty{34}{s}$.

\textbf{3.} $\Delta t = d/v_S - d/v_P = d\,(1/v_S - 1/v_P)$~; pour
\qty{120}{km}~: $34.3 - 20 \approx \qty{14}{s}$.

\textbf{4.} Résoudre en $d$~: $d = \dfrac{v_P v_S}{v_P - v_S}\,\Delta t
= \dfrac{6.0 \times 3.5}{2.5}\,\Delta t = \qty{8.4}{km}$ par seconde
d'écart.

\textbf{5.} $\Delta t \propto d$~: l'enregistrement propre d'une station
donne sa distance à l'épicentre sans connaître l'heure d'origine.

\textbf{6.} $d_A = 8.4 \times 25 = \qty{2.1e2}{km}$.

\textbf{7.} L'écart donne une distance, non une direction~: l'épicentre
se trouve quelque part sur le cercle de rayon $d_A$ autour de~A.

\textbf{8.} $d_B = 8.4 \times 15 = \qty{1.3e2}{km}$~;
$d_C = 8.4 \times 32 \approx \qty{2.7e2}{km}$.

\textbf{9.} Deux cercles se rencontrent en deux points~; le troisième en
sélectionne un~: l'intersection commune est l'épicentre.

\textbf{10.} $t_P = 210/6.0 = \qty{35}{s}$~: le séisme a commencé à
$09{:}14{:}32 - \qty{35}{s} = 09{:}13{:}57$.

\textbf{11.} $\qty{200}{m/s} = \qty{720}{km/h}$ --- un avion de ligne
en croisière.

\textbf{12.} $t = \num{6.0e5}/200 = \qty{3.0e3}{s} = \qty{50}{min}$.

\textbf{13.} $t_P = 600/6.0 = \qty{100}{s}$. Alerte~:
$3000 - 100 = \qty{2.9e3}{s} \approx \qty{48}{min}$.

\textbf{14.} $\lambda = vT = 200 \times 900 = \qty{1.8e5}{m} =
\qty{180}{km}$~: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{mètre} environ de montée étalé sur \qty{180}{km}
--- le navire gravit une pente imperceptible pendant plusieurs minutes.

\textbf{15.} $\lambda = 10 \times 900 = \qty{9.0}{km}$~: l'\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onde}
se tasse d'un facteur vingt, son \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} se concentre sur une
longueur plus courte, donc sa hauteur doit croître --- le tsunami se
dresse sur le rivage.

\textbf{16.} $2\pi r$~: \qty{63}{km}, puis $\approx \qty{1.3e3}{km}$
--- $\times 21$.

\textbf{17.} La même \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} est partagée sur un front $21\times$
plus long, donc l'\omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} chute même dans une croûte sans
pertes~; une croûte réelle ajoute l'absorption.

\textbf{18.} Les \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ondes}~S, cisaillement \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal}, ne
peuvent pas traverser un liquide~: l'ombre des \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ondes}~S montre que
le noyau (externe) est liquide.

\textbf{19.} $\num{1e15}/\num{1.5e9} \approx \num{6.7e5}$~: environ
sept cent mille trains à pleine vitesse.

\textbf{20.} Le séisme a frappé à $09{:}13{:}57$, au large au croisement
des trois cercles, \qty{210}{km} de la station~A. L'alarme
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onde}~P du port a sonné \qty{100}{s} après l'origine, environ
\qty{48}{min} avant l'arrivée du tsunami.
\end{solution}
