\section*{Chapitre \ref{ch:g12:nuclear-energy} --- Énergie nucléaire~: fission, fusion, $E=mc^2$}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:1}
(a) $\qty{1}{eV} = \qty{1.60e-19}{J}$~;
$\qty{1}{MeV} = \qty{1.60e-13}{J}$.
(b) $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.
(c) $E = \num{1.66054e-27} \times \num{9.00e16} = \qty{1.49e-10}{J}
= \num{1.49e-10}/\num{1.60e-13} \approx \qty{9.3e2}{MeV}$ --- les
\qty{931.5}{MeV} du cours, près de notre $c$ arrondi.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:2}
$E = \num{6.0e-3} \times \num{9.00e16} = \qty{5.4e14}{J}$~;
$\num{5.4e14}/\num{3.6e7} = \num{1.5e7}$~jours $\approx \num{4.1e4}$
ans --- quarante millénaires sur un morceau de sucre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:3}
$\Delta m = 6 \times 1.00728 + 6 \times 1.00866 - 11.99671 =
\qty{0.09893}{u}$~; $E_b = 0.09893 \times 931.5 \approx \qty{92.2}{MeV}$~;
$E_b/A \approx \qty{7.68}{MeV}$ par
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucléon}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:4}
(a) $A = 236 - 144 - 3 = 89$, $Z = 92 - 56 = 36$~:
${}^{89}_{36}\mathrm{Kr}$, krypton.
(b) $A = 236 - 97 - 2 = 137$, $Z = 92 - 40 = 52$~:
${}^{137}_{52}\mathrm{Te}$, tellure.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:5}
Environ $7.1$, $7.7$, $8.8$ et \qty{7.6}{MeV} par
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucléon}~; le fer-56 est le plus lié.
L'uranium peut libérer de l'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie} par
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fission}, l'hélium-4 et le carbone-12 par
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusion} --- les deux mouvements grimpent vers le fer~;
le fer lui-même n'a nulle part où aller.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:6}
$\Delta m = 1.00728 + 1.00866 - 2.01355 = \qty{0.00239}{u}$, donc
$E_b \approx \qty{2.23}{MeV}$ --- environ un million de fois les
quelques \unit{eV} d'une liaison chimique.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:7}
Avant~: $\qty{236.00216}{u}$~; après~: $143.89220 + 88.89790 +
3 \times 1.00866 = \qty{235.81608}{u}$~; $\Delta m = \qty{0.18608}{u}$,
donc $E \approx \qty{173}{MeV} = 173 \times \num{1.60e-13} \approx
\qty{2.8e-11}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:8}
$\Delta m = 2 \times 2.01355 - 3.01493 - 1.00866 = \qty{0.00351}{u}$~:
$E \approx \qty{3.27}{MeV}$. D--T fait de l'hélium-4, anormalement lié
(\qty{7.1}{MeV} par \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucléon})~; l'hélium-3 se
place bien plus bas sur la courbe, donc le pas libère beaucoup moins.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:9}
(a) Le neutron est neutre~: pas de \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{barrière de
Coulomb}, la \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fission} part à froid. Les noyaux qui
fusionnent sont tous deux positifs et doivent grimper la barrière,
donc seule une agitation $\sim \qty{1e8}{K}$ donne des collisions
assez violentes. (b) Le cœur tient un nombre astronomique de protons~;
les plus rapides rares de la foule font la fusion, et le Soleil a des
milliards d'années de marge --- une combustion lente est exactement
ce qu'une étoile veut. (c) Il n'y a pas d'avalanche de neutrons~:
chaque \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusion} s'achète par sa propre collision, et
toute perte de confinement refroidit le
\omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{plasma} et éteint le feu.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:10}
$\Delta m = 4 \times 1.00728 - 4.00151 = \qty{0.02761}{u}$, donc
$E \approx \qty{25.7}{MeV}$~; fraction
$0.02761/4.02912 \approx 0.7\%$ de la masse.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:11}
(a) Il ralentit les neutrons de \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fission} par
collisions~; les neutrons lents sont bien plus susceptibles de
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fissionner} l'uranium-235, donc la chaîne en a
besoin. (b) Elles absorbent les neutrons, tenant la chaîne à un
neutron par \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fission} --- enfoncées, elle meurt.
(c) Pas d'eau, pas de modération~: les neutrons restent rapides,
manquent, et la chaîne s'étouffe --- le design échoue vers «~off~».
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:12}
Les \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fissions} doublent à chaque génération, donc après
$n$~générations environ $2^n$ se sont fendues~; $2^{n} = \num{2.56e21}
\approx 2 \times (10^{3})^{7} \approx 2^{71}$ donne $n \approx 71$.
Temps~: $71 \times \qty{10}{ns} \approx \qty{0.7}{\micro s}$ --- un
gramme de combustible, trois tonnes de charbon, en moins d'une
microseconde~: la criticité est une falaise, pas une pente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:13}
$\Delta m = 55.92066 - 2 \times 27.96924 = \qty{-0.01782}{u}$~:
$E \approx \qty{-16.6}{MeV}$ --- la scission \emph{absorbe} de
l'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie}. Le fer se place au sommet~: le
fissionner ou le fusionner vont tous deux en descente de liaison,
tous deux coûtent de l'\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{énergie}. C'est la cendre
de tout feu nucléaire.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:14}
Fe~: $\Delta m = 26 \times 1.00728 + 30 \times 1.00866 - 55.92066 =
\qty{0.52842}{u}$, $E_b \approx \qty{492}{MeV}$, $E_b/A \approx
\qty{8.79}{MeV}$. U~: $\Delta m = 92 \times 1.00728 + 143 \times
1.00866 - 234.99350 = \qty{1.91464}{u}$, $E_b \approx \qty{1784}{MeV}$,
$E_b/A \approx \qty{7.59}{MeV}$. Rempaqueter $235$
\omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucléons} à \qty{8.5}{MeV} au lieu de
\qty{7.59}{MeV} gagne $235 \times 0.9 \approx \qty{2e2}{MeV}$ --- les
$185$--$200$ de l'exemple travaillé.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:15}
$\num{5.0e8}/\num{2.82e-12} \approx \num{1.8e20}$~réactions par
seconde~; débit massique $\num{1.8e20} \times 5.029 \times
\num{1.66054e-27} \approx \qty{1.5e-6}{kg/s}$, soit environ
\qty{0.13}{kg} par jour --- contre \num{1.4e6}
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogrammes} de charbon~: dix millions pour un.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:nuclear-energy:1}
\textbf{1.} $P_{\text{th}} = \num{1.0e9}/0.33 \approx \qty{3.0}{GW}$.

\textbf{2.} $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.

\textbf{3.} $\num{3.0e9}/\num{3.2e-11} \approx \num{9.4e19}$
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fissions} par seconde.

\textbf{4.} $m_{\mathrm U} = 235 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{3.90e-25}{kg}$~; $\num{9.4e19} \times \num{3.90e-25} \approx
\qty{3.7e-5}{kg/s}$ --- quelque quarante microgrammes par seconde.

\textbf{5.} $\num{3.7e-5} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.2e3}{kg}$~:
environ $1.2$~tonne d'uranium-235 par an.

\textbf{6.} $\num{1.2e3}/0.040 \approx \qty{2.9e4}{kg}$ --- quelque
$29$~tonnes de combustible~: un camion lourd, une fois par an.

\textbf{7.} $\num{3.0e9} \times \num{3.16e7} \approx \qty{9.5e16}{J}$.

\textbf{8.} $\num{9.5e16}/\num{3.0e7} \approx \qty{3.2e9}{kg}$~:
$3.2$~millions de tonnes de charbon.

\textbf{9.} $\num{3.2e9}/\num{1.2e3} \approx \num{2.7e6}$ --- le
$\num{8.2e13}/\num{3.0e7}$ de l'échelle, comme il se doit.

\textbf{10.} $\num{3.2e9}/\num{3.0e6} \approx 1060$~trains par an,
environ trois par jour~: un train de charbon à l'aube, à midi et au
crépuscule pour toujours, contre un camion chaque printemps.

\textbf{11.} $17.6 \times \num{1.60e-13} = \qty{2.82e-12}{J}$.

\textbf{12.} Une paire pèse $5.029 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{8.35e-27}{kg}$~: $\num{2.82e-12}/\num{8.35e-27} \approx
\qty{3.4e14}{J/kg}$ --- le barreau de
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusion} de l'échelle.

\textbf{13.} $\num{9.5e16}/\num{3.4e14} \approx \qty{2.8e2}{kg}$ de
D--T~; part de deutérium $280 \times 2.014/5.029 \approx \qty{1.1e2}{kg}$.

\textbf{14.} $\num{1.1e2}/\num{3.3e-2} \approx \qty{3.4e3}{m^3}$ d'eau
de mer --- environ une piscine et demie pour toute l'année de la ville.

\textbf{15.} Rien ne multiplie~: aucun neutron n'allume la
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusion} suivante, et perdre le confinement
refroidit le \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{plasma} et l'arrête en secondes. La
partie difficile est l'inverse --- tenir \qty{1.5e8}{K} ensemble
assez longtemps pour brûler.

\textbf{16.} $\num{3.9e26}/\num{9.00e16} \approx \qty{4.3e9}{kg/s}$~:
quatre millions de tonnes par seconde.

\textbf{17.} $\num{3.0e9}/\num{9.00e16} \approx \qty{3.3e-8}{kg/s}$,
soit $\num{3.3e-8} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.0}{kg}$ par an
--- et oui~: $\qty{1.2e3}{kg} \times 0.00085 \approx 1$, $\num{3.2e9}
\times \num{3.3e-10} \approx 1$, $280 \times 0.00375 \approx 1$. Chaque
combustible rend le même \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramme}~; ils ne
diffèrent que par la taille du camion qui le porte.

\textbf{18.} $\num{4.3e9} \times \num{3.16e7} \times \num{4.5e9}
\approx \qty{6.1e26}{kg}$ --- seulement $\num{6.1e26}/\num{2.0e30}
\approx \num{3e-4}$, trois parties pour dix mille.

\textbf{19.} Masse convertible $0.0007 \times \num{2.0e30} =
\qty{1.4e27}{kg}$, valant $\num{1.4e27} \times \num{9.00e16} \approx
\qty{1.3e44}{J}$~; à \qty{3.9e26}{W} cela dure $\num{1.3e44}/
\num{3.9e26} \approx \qty{3.2e17}{s} \approx \num{1.0e10}$~ans --- dix
milliards, dont quelque cinq milliards restent.

\textbf{20.} Une année de la ville~: $3.2$~millions de tonnes de
charbon, ou $\num{1.2e3}$~\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogrammes}
d'uranium-235, ou $\num{2.8e2}$~\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogrammes} de
D--T tirés d'une piscine et demie d'eau de mer. Sous chaque grand
livre la même entrée~: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramme} de masse,
parti. $E = mc^2$ ne se soucie pas du combustible qui le porte ---
seulement de la taille du camion qu'il faut.
\end{solution}
