\chapter{Relatividad Especial: Dilatación del Tiempo}\label{ch:g12:special-relativity}

Cada GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} lleva un reloj atómico de un segundo cada tres.
millones de años --- y antes del lanzamiento, los ingenieros lo desafinan deliberadamente: izquierda
Honestamente, ganaría 38 millonésimas de segundo por día, y mañana
Por la noche tu teléfono te situaría a once kilómetros de donde estás.
El reloj no tiene la culpa: el tiempo corre de manera diferente para los que se mueven y los que se mueven.
el alambique: este capítulo sigue a Einstein desde un hecho obstinado hasta esa conclusión.

\section{Una velocidad se niega a agregar}

Las velocidades dependen del marco y se componen por suma.
(\cref{ch:g10:relative-motion}): un pasajero caminando en \qty{4}{km/h} hacia la
delante de un tren que circula por \qty{300}{km/h} pasa al observador de vía en \qty{304}{km/h}.

\begin{definition}[marco inercial]\label{def:g12:special-relativity:inertial}
Un \emph{marco inercial}\index{marco inercial} es un \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{marco de referencia}
(\cref{ch:g10:relative-motion}) en el que un cuerpo libre de fuerzas mantiene una constante
Velocidad: el suelo, bastante cerca, y cada cuadro en uniforme.
movimiento rectilíneo respecto a él.
\end{definition}

Lleve la regla al extremo: el haz de luz del tren debe pasar la
observador terrestre en $c + \qty{300}{km/h}$. En 1887 Michelson y Morley
comparó la velocidad de la luz a lo largo y a través del \qty{30}{km/s} de la Tierra
carrera orbital, cazando tales diferencias; con exquisita precisión encontraron
ninguno --- el mismo $c$ en todas direcciones, en todas las estaciones. Einstein, en 1905,
creyó en el experimento y reconstruyó el tiempo y el espacio a su alrededor, sobre dos postulados
juzgados por sus consecuencias, probados durante un siglo sin un solo fracaso.

\begin{theorem}[Los postulados de la relatividad especial]\label{thm:g12:special-relativity:postulates}
\index{relatividad especial}\index{postulados de la relatividad}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Principio de relatividad}: las leyes de la física toman las mismas
        formulario en cada \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{marco inercial}; ninguno está "verdaderamente en reposo".
  \item \emph{Invariancia de $c$}: la luz en el vacío viaja a
        $c = \qty{3.00e8}{m/s}$ en cada \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{marco inercial}, cualquiera que sea el
        movimiento de la fuente o del observador.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\admitted

\section{Adiós al “mismo instante”}

\begin{proposition}[Relatividad de simultaneidad]\label{prop:g12:special-relativity:simultaneity}
\index{simultaneidad}
Dos \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eventos} simultáneos en un \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{marco inercial} no son, en general,
simultáneo en otro: "ahora, en todas partes" depende del marco.
\end{proposition}

\begin{proof}
El tren de Einstein. Dos rayos caen en los dos extremos de un vehículo en movimiento.
tren, abrasando la vía. El observador de plataforma $M$, a medio camino entre el
marca, recibe los dos destellos juntos; cada uno cruzó la misma distancia en
la misma velocidad $c$, por lo que los golpes fueron simultáneos. El pasajero $M'$,
A mitad de camino del tren, viaja \emph{hacia} el flash frontal, que llega
él primero; pero en su cuadro también ambos flashes cubrieron distancias iguales (la mitad
un tren) a la misma velocidad $c$ --- ¡segundo postulado! --- entonces el frente
La huelga ocurrió primero. Cada veredicto es correcto en su propio marco; el
El desacuerdo, nanosegundos para un tren, es la razón por la que nadie se había dado cuenta.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.82, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) -- (10.6,0);
  \fill (5.3,0) circle (2pt); \node[below] at (5.3,-0.05) {$M$};
  \node[below] at (1.6,-0.05) {$A$}; \node[below] at (9.0,-0.05) {$B$};
  \draw[omDef, thick] (1.6,0.55) rectangle (9.0,1.45);
  \fill[omDef] (5.3,1.45) circle (2pt); \node[above] at (5.3,1.5) {$M'$};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (9.2,1.0) -- (10.4,1.0) node[above left] {$\vect v$};
  \draw[omThm, thick] (1.25,2.7) -- (1.7,2.15) -- (1.45,2.05) -- (1.75,1.5);
  \draw[omThm, thick] (8.65,2.7) -- (9.1,2.15) -- (8.85,2.05) -- (9.15,1.5);
  \draw[dashed, omExo] (2.35,0) arc (0:60:0.75) (3.1,0) arc (0:60:1.5);
  \draw[dashed, omExo] (8.25,0) arc (180:120:0.75) (7.5,0) arc (180:120:1.5);
\end{tikzpicture}

{\small El tren de Einstein: los destellos de $A$ y $B$ llegan juntos a $M$; $M'$
cabalga hacia el flash de $B$, lo encuentra primero --- y concluye que golpeó primero.}
\end{omfigure}

\section{El reloj de luz y el factor $\gamma$}

\begin{definition}[Evento, hora adecuada]\label{def:g12:special-relativity:proper-time}
Un \emph{evento}\index{evento} es un suceso en un lugar y en un instante.
--- un tic, un destello, un decaimiento. Cuando un solo reloj está presente en dos eventos,
el intervalo que lee entre ellos es el
\emph{momento adecuado}\index{momento adecuado} $\Delta t_0$. Un marco en el que
Los movimientos del reloj miden un intervalo generalmente diferente $\Delta t$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Dilatación del tiempo]\label{thm:g12:special-relativity:dilation}
\index{dilatacion del tiempo}\index{gamma factor@$\gamma$ (gamma) factor}
Se mide un reloj que se mueve a velocidad constante $v$ a través de un \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{marco inercial}
ahí para correr lento: entre dos \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eventos} en el reloj,
\[
\Delta t = \gamma\, \Delta t_0, \qquad
\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} \geq 1 .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Construye el reloj más simple imaginable: dos espejos enfrentados a una distancia $L$
aparte, un \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} rebotando entre ellos; un viaje de ida y vuelta es un tic, y en
descansar un tic dura $\Delta t_0 = 2L/c$. Ahora atornilla el reloj a un barco.
cruzando a velocidad $v$, espejos perpendiculares al movimiento, y tiempo uno
tictac desde el suelo: mientras el \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} sube, los espejos se deslizan hacia los lados,
entonces el \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} vuela en una trayectoria inclinada --- dos movimientos a la vez, como el
\omterm{def:g12:projectile-motion:projectile}{proyectil} de \cref{ch:g12:kinematics-2d}. Si el tick dura $\Delta t$,
cada medio tic avanza $v\,\Delta t/2$ horizontalmente y $L$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{verticalmente}; y ---
el paso crucial: el segundo postulado fija la velocidad de avance del \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} en
$c$, por lo que el medio camino inclinado mide $c\,\Delta t/2$. Pitágoras:
\[
\Bigl(\frac{c\,\Delta t}{2}\Bigr)^{\!2} = L^2 + \Bigl(\frac{v\,\Delta t}{2}\Bigr)^{\!2}
\;\Longrightarrow\;
\Delta t = \frac{2L/c}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} = \gamma\,\Delta t_0 .
\]
Y cualquier reloj a su lado --- reloj de pulsera, latido del corazón, en descomposición \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} ---
deben mantener el paso, o la comparación traicionaría el movimiento del barco y violaría
el primer postulado.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \draw[thick] (-0.5,0) -- (0.5,0); \draw[thick] (-0.5,2) -- (0.5,2);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (0,0.05) -- (0,1.95);
  \draw[Stealth-Stealth] (0.85,0) -- (0.85,2) node[midway, right] {$L$};
  \node at (0.3,-0.75) {at rest: tick $\Delta t_0 = 2L/c$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]
  \foreach \x in {0,1.4,2.8} { \draw[gray] (\x-0.4,0) -- (\x+0.4,0);
    \draw[gray] (\x-0.4,2) -- (\x+0.4,2); }
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (0,0.03) -- (1.4,1.97);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1.4,1.97) -- (2.8,0.03);
  \draw[dashed, omExo] (1.4,0) -- (1.4,2);
  \draw[-Stealth, thick] (3.5,1.0) -- (4.4,1.0) node[above left] {$\vect v$};
  \node[above left] at (0.9,0.9) {$\frac{c\,\Delta t}{2}$};
  \node[right] at (1.4,0.75) {$L$};
  \draw[Stealth-Stealth] (0,-0.35) -- (1.4,-0.35) node[midway, below] {$v\,\Delta t/2$};
  \node at (1.5,-1.15) {moving: the photon flies the hypotenuse};
\end{tikzpicture}

{\small El reloj de luz. En reposo el \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} sube al $L$; desde el suelo
vuela la hipotenusa al mismo $c$ --- por lo que el tic debe tardar más.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Gamma en números]\label{ex:g12:special-relativity:gammatable}
\begin{center}\small
\begin{tabular}{lccccccc}
$v/c$    & 0.01     & 0.1   & 0.5   & 0.8   & 0.9   & 0.99 & 0.999\\
$\gamma$ & 1.00005 & 1.005 & 1.155 & 1.667 & 2.294 & 7.09 & 22.4
\end{tabular}
\end{center}
Por páginas no pasa nada, luego todo: $\gamma$ abraza a $1$ hasta un tercio
de la velocidad de la luz, pasa $2$ cerca de $0.9c$ y explota como $v \to c$.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=8.6cm, height=5.4cm,
    xlabel={$v/c$}, ylabel={$\gamma$},
    xmin=0, xmax=1.08, ymin=0, ymax=8,
    xtick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1}, ytick={1,2,3,4,5,6,7}]
  \addplot[omDef, thick, domain=0:0.992, samples=200] {1/sqrt(1-x^2)};
  \addplot[omExo, dashed, thick] coordinates {(1,0) (1,8)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$: indistinguible de $1$ todos los días
velocidades, \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{divergente} en la asíntota $v = c$ --- la velocidad que ningún cuerpo masivo alcanza.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Por qué la vida diaria nunca se dio cuenta]\label{rem:g12:special-relativity:everyday}
Para $v \ll c$, escriba $x = v^2/c^2$: desde $(1-x)(1+x) \approx 1$ y
$(1 + x/2)^2 \approx 1 + x$, obtenemos $\gamma \approx 1 + v^2/(2c^2)$. un auto
en \qty{130}{km/h} tiene $\gamma - 1 \approx \num{7e-15}$ (un segundo perdido
por cada cuatro millones de años de conducción); un jet gestiona $\num{3.5e-13}$, uno
segundo cada noventa mil años de altura. Nuestros relojes eran simplemente demasiado toscos.
\end{remark}

\section{El veredicto del experimento.}

\begin{example}[Los muones llegan al suelo]\label{ex:g12:special-relativity:muons}
Los rayos cósmicos que impactan en la atmósfera superior crean \emph{muones} ---
partículas de vida corta y vida útil adecuada $\Delta t_0 = \qty{2.2}{\micro s}$
--- aproximadamente \qty{15}{km} hacia arriba, moviéndose casi a $c$. Sin relatividad un muon
cubre $c\,\Delta t_0 \approx \qty{660}{m}$ de por vida: el descenso toma
algunas vidas $23$ y la fracción superviviente
$\mathrm{e}^{-23} \approx \num{e-10}$ debería producir muones al nivel del mar
extremadamente raro. Sin embargo, los detectores cuentan aproximadamente uno por centímetro cuadrado por
minuto. \omterm{thm:g12:special-relativity:dilation}{Dilatación del tiempo} lo soluciona: llegando con $\gamma \approx 30$, el
muones viven $30 \times \qty{2.2}{\micro s} = \qty{66}{\micro s}$ en nuestro
relojes --- \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} $\approx \qty{20}{km}$, todo el ambiente.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[thick] (0,0) -- (8.6,0) node[below left] {ground};
  \draw[dashed, omExo] (0,5) -- (8.6,5);
  \node[above] at (2.1,5.02) {muons born at \qty{15}{km}};
  \draw[-Stealth, thick] (1.1,6.1) node[above right] {cosmic ray} -- (1.55,5.05);
  \draw[omThm, very thick, -Stealth] (3.4,5) -- (3.4,4.78);
  \node[right, omThm] at (3.5,4.62)
    {no dilation: $c\,\Delta t_0 \approx \qty{660}{m}$};
  \draw[omDef, very thick, -Stealth] (6.6,5) -- (6.6,0.06);
  \node[left, omDef, align=right] at (6.5,2.2)
    {$\gamma \approx 30$:\\ $\approx \qty{20}{km}$};
\end{tikzpicture}

{\small El viaje del muón: una vida clásica se extingue \qty{660}{m}
por debajo de la altitud de nacimiento; la vida dilatada se extiende por la atmósfera.}
\end{omfigure}

Las confirmaciones se acumulan. En 1971, Hafele y Keating volaron aviones atómicos de cesio.
relojes (\cref{ch:g12:oscillators-and-time}) alrededor del mundo en aviones de pasajeros;
al aterrizar se diferenciaban de los relojes terrestres por las fracciones de tiempo previstas.
un microsegundo. Los aceleradores apuestan diariamente por la dilatación, sus partículas
impulsado a $\gamma$ en las miles de vueltas supervivientes que nunca pudieron
clásicamente completo. Y el GPS es un experimento en marcha con un precio.

\begin{remark}[La factura de la relatividad del GPS]\label{rem:g12:special-relativity:gps}
Un GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} aproximadamente \qty{3.9}{km/s}, por lo que \omterm{thm:g12:special-relativity:postulates}{relatividad especial}
ralentiza su reloj unos \qty{7}{\micro s} por día. Gravedad, más débil en
altitud, \omterm{def:g11:work-of-force:work}{obras} al revés y gana: relatividad general (Einstein
teoría de \omterm{def:g11:fundamental-interactions:four}{gravitación}, contada en los volúmenes de la universidad) lo acelera aproximadamente
\qty{45}{\micro s} por día; neto, \qty{38}{\micro s} por día en ayunas.
El posicionamiento convierte las lecturas del reloj en
distancias a velocidad $c$: un día sin corregir mancharía las posiciones por
$c \times \qty{38}{\micro s} \approx \qty{11}{km}$ --- de ahí lo desafinado
relojes del párrafo inicial.
\end{remark}

\begin{proposition}[Contracción de longitud]\label{prop:g12:special-relativity:contraction}
\index{contracción de longitud}
Un cuerpo de longitud $L_0$ en su marco de reposo se mide más corto a lo largo de su
dirección del movimiento en un cuadro donde se mueve a velocidad $v$:
$L = L_0/\gamma$.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}[La propia historia del muón.]\label{rem:g12:special-relativity:muonframe}
\omterm{prop:g12:special-relativity:contraction}{Contracción de longitud} es la otra cara de \omterm{thm:g12:special-relativity:dilation}{dilatacion del tiempo} (derivada honestamente en el
volúmenes universitarios): el reloj del muón funciona normalmente en su propio marco, pero
la atmósfera que se acelera se contrae a $\qty{15}{km}/30 =
\qty{500}{m}$, cruza muy bien dentro de \qty{2.2}{\micro s} --- ambos fotogramas
De acuerdo, el muón llega al suelo.
\end{remark}

\section{Masa, energía y el mundo clásico recuperados}

\begin{theorem}[Equivalencia masa-energía]\label{thm:g12:special-relativity:emc2}
\index{equivalencia masa-energía}
Un cuerpo de masa $m$ posee, sólo por su masa, el \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}
\[ E = m c^2 . \]
La masa es una forma concentrada de \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}; \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}, por el contrario, tiene masa.
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}[Donde lo has conocido]\label{rem:g12:special-relativity:emc2seen}
Este es el libro de contabilidad detrás de \omterm{def:g10:energy-conservation:forms}{energía nuclear} (\cref{ch:g12:nuclear-energy}):
el \omterm{def:g12:nuclear-energy:defect}{defecto masivo} de una reacción, multiplicado por $c^2$, es el \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} liberado. uno
gramo de masa es \qty{9.0e13}{J} --- la producción de un día completo de un \omterm{def:g11:work-of-force:power}{fuerza} grande
estación. La derivación honesta pertenece a los volúmenes universitarios; el
Los reactores y las estrellas funcionan en él de todos modos.
\end{remark}

\begin{remark}[Newton no se equivocó]\label{rem:g12:special-relativity:newton}
Establecer $v \ll c$: $\gamma \to 1$, tiempos acordados, longitudes no contractuales,
la simultaneidad se vuelve absoluta --- la mecánica de los últimos tres años
reaparece, intacto, como límite de baja velocidad. La relatividad no demolió
Newton; trazó los límites de su imperio. Así es como crece la física: por
refinando teorías, cada nueva devolviendo la antigua como un caso límite.
\end{remark}

\section{Ceremonias}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:1}
Calcule $\gamma$, a tres \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas}, para $v = 0.1c$, $0.6c$, $0.8c$, $0.995c$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:2}
Un barco navega en $0.6c$; su metrónomo suena cada \qty{10.0}{s} por el ritmo del barco
reloj. ¿Qué intervalo mide el suelo? ¿Cuál es el \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{momento adecuado} y por qué?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:3}
¿A qué velocidad (como fracción de $c$) está $\gamma = 2$? ¿Y $\gamma = 10$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:4}
Un coche circula por \qty{130}{km/h}. Calcule $v/c$, luego $\gamma - 1$
(\cref{rem:g12:special-relativity:everyday}); ¿Cuánto tiempo debe conducir?
¿Se retrasará su reloj \qty{1}{s}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g12:special-relativity:5}
En el experimento del tren de Einstein, explique --- citando el postulado utilizado ---
por qué el pasajero concluye que la huelga \emph{frente} fue lo primero y por qué
ningún observador se equivoca.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:6}
Piones cargados en vivo $\Delta t_0 = \qty{2.6e-8}{s}$. Un rayo sale de un
acelerador en $0.99c$. Calcule $\gamma$, la vida útil en el laboratorio, el
\omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} $v\,\Delta t_0$ clásico y \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} medio real.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:7}
De la curva $\gamma$, lea las velocidades que dan $\gamma = 1.5$ y
$\gamma = 3$ (verificar mediante cálculo). ¿Qué significa la asíntota vertical en
$v = c$ dice sobre acelerar un cuerpo masivo?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:8}
Un reloj luminoso tiene espejos $L = \qty{1.5}{m}$ separados. Calcule su tick en
reposo, luego su tictac medido desde el suelo cuando navega a $0.8c$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:9}
¿Quién mide el \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{momento adecuado} entre: (a) dos tictac de un reloj de pulsera --- el
portador o un transeúnte? (b) nacimiento y desintegración de un muón --- el muón, o el
laboratorio? (c) salir de la Tierra y llegar a Marte: ¿piloto o control de la misión?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:10}
La estación espacial \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} en \qty{7.7}{km/s}. calcular
$\gamma - 1 \approx v^2/2c^2$, entonces, ¿cuánto avanza el reloj de un astronauta?
un reloj de tierra después de seis meses (\qty{1.58e7}{s}).
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:11}
Calcule el contenido \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} $E = mc^2$ de \qty{1.0}{g} de materia. compararlo
con la salida diaria de una estación \qty{1.0}{GW} \omterm{def:g11:work-of-force:power}{fuerza}, y con la
\qty{8.5e5}{J} \omterm{def:g11:mechanical-energy:kinetic}{energía cinética} de un coche en \qty{130}{km/h}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:12}
Mostrar de $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$ que $v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$;
deducir la velocidad de los muones $\gamma = 30$, a cinco \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} en
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidades} de $c$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:13}
Vuelve a contar el viaje del muón desde su propio marco: qué tan espesa es la atmósfera
en $\gamma = 30$, ¿cuánto tiempo pasa en $0.99944c$ y hace eso?
¿Encajan dentro de una vida adecuada?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:14}
Un acelerador lineal empuja electrones a $\gamma = \num{1.0e5}$ a lo largo de una
Tubo \qty{3.2}{km}. ¿Cuánto tiempo dura el viaje al laboratorio? ¿Cuánto tiempo en el
estructura del electrón y ¿cuánto "largo" es el tubo allí?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g12:special-relativity:15}
Proxima Centauri se encuentra a $4.2$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{años luz} de distancia (a \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{año luz} es la distancia
cubiertas ligeras en un año). Una sonda navega allí en $0.9c$: ¿cuánto tiempo dura el
¿Qué duración tiene el viaje en el calendario de la Tierra y en el reloj de la sonda?
\end{exercise}

\section{Problema: el muón y el gemelo}

\begin{problem}[{Problema del fin de semana --- el viaje del muón y el del astronauta
gemelo: una partícula que sobrevive a su reloj, un reloj de luz reconstruido, un viajero
más joven que su gemela y la contabilidad que mantiene honesto al GPS}]
\label{pb:g12:special-relativity:1}
Datos: vida útil adecuada del muón $\Delta t_0 = \qty{2.2}{\micro s}$; muones nacidos
aproximadamente \qty{15}{km} hasta casi $c$; flujo a nivel del mar de alrededor de un muón por
\unit{cm^2} por minuto; $c = \qty{3.00e8}{m/s}$.

\medskip
\noindent\textbf{Parte I --- The muon's impossible arrival.}
\begin{enumerate}
  \item Sin relatividad, ¿qué distancia recorre un muón en una vida?
  \item ¿Cuántas vidas dura entonces el descenso de \qty{15}{km}?
  \item Después de la vida útil de $n$, sobrevive una fracción de $\mathrm{e}^{-n}$:
        estimarlo, confrontar el flujo medido y emitir un veredicto sobre
        Física clásica en una frase.
  \item Estos muones de hecho llegan con $\gamma \approx 30$. Calcular su
        vida útil medida desde el suelo y el \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} resultante.
  \item Calcule su velocidad, usando $v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$, hasta cinco
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{cifras significativas} en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{unidades} de $c$.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte II --- The light clock, rebuilt.}
Un reloj de luz ($L = \qty{1.5}{m}$) viaja en un barco en $v = 0.6c$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcula el tick $\Delta t_0$ leído a bordo.
  \item Visto desde el suelo, dura un tic $\Delta t$: dar la horizontal
        avance por medio tic, el ascenso vertical del \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} y --- nomenclatura
        el postulado que lo fija: la longitud del medio camino inclinado.
  \item Aplique Pitágoras al triángulo de medio tic y resuelva para
        $\Delta t$, mostrando que $\Delta t = \gamma\,\Delta t_0$.
  \item Calcule $\gamma$ y $\Delta t$ numéricamente.
  \item ¿Qué observador mide el \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{momento adecuado} entre dos ticks? justificar
        de la definición.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte III --- The traveler and her twin.}
Una astronauta deja a su gemelo en la Tierra para un viaje de ida y vuelta en $0.8c$; tierra
Los relojes cronometran todo el viaje en \qty{10.0}{years}.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcule $\gamma$ en $0.8c$ (fracción exacta, luego decimal).
  \item ¿Cuánto tiempo pasa en el reloj del astronauta?
  \item ¿A qué distancia (cuadro de la Tierra, en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{años luz}) se produjo el cambio de rumbo?
  \item ¿Cuál es la diferencia de edad en el momento del reencuentro y qué gemelo es más joven?
  \item ``Pero el movimiento es relativo --- el astronauta podría afirmar que la Tierra lo hizo
        ¡los viajes! '' Resuelva la objeción en una oración.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Parte IV --- The GPS bill.}
Un GPS \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} en el radio $r = \qty{2.66e7}{m}$, \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período} $T = \qty{12}{h}$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Calcula su velocidad orbital $v = 2\pi r/T$.
  \item Calcular $\gamma - 1 \approx v^2/2c^2$.
  \item Deduzca, en microsegundos, cuánto se atrasa el reloj \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite}
        relojes terrestres por día (\qty{86400}{s}).
  \item Si esta deriva por sí sola no se corrige, las posiciones se equivocan por
        $c \times$ (deriva): calcula el error después de un día.
  \item La gravedad, más débil en altitud, hace funcionar el reloj \emph{rápido} por
        \qty{45}{\micro s} por día (relatividad general): calcular el neto
        deriva y el error de posición diario en kilómetros --- el número
        eso obliga a los ingenieros a desafinar cada reloj GPS.
\end{enumerate}
\end{problem}

\bigskip
\noindent
Aquí termina la física de la escuela, no la física. en la universidad
volúmenes, la mecánica regresa armada de cálculo; electricidad y magnetismo
se revelan como una estructura en la que la luz, y la relatividad misma,
estuvo escondido todo el tiempo; El mundo cuántico, vislumbrado en el último capítulo, se convierte en un
Teoría de trabajo de la materia. Cada teoría estará obligada, como la relatividad, a
Devuelva lo que ahora conoce como un caso límite. Llévalo adelante: es
la parte que no cambiará.