\section*{Capítulo \ref{ch:g12:mechanical-waves} --- Ondas Mecânicas}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:1}
(um) $v = 320/40 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Nenhum espectador se move ao longo do
anel: a perturbação (o ato de ficar em pé) viaja, não a multidão.
(c) $12/1.5 = \qty{8.0}{m/s}$ --- consistente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:2}
(um) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal}; (b) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}; (c) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}; (d) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal};
(e)P \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}, S \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:3}
(um) $ d = 340 \times 4.0 \approx \qty{1.4}{km}$.
(b) $1500 \times 4.0 = \qty{6.0}{km}$. (c) O \omterm{def:g12:mechanical-waves:speed}{velocidade de propagação} em
o meio cruzou.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:4}
$\lambda = v/f $: $340/440 = \qty{0.77}{m}$ no ar,
$1500/440 = \qty{3.4}{m}$ na água. O freqüência permanece fixo (o
a fonte dita); $ v $ e $\lambda $ ambos mudam.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:5}
$\lambda = \qty{12}{cm}$; $ T = \lambda/v = 0.12/0.30 = \qty{0.40}{s}$;
$ f = 1/T = \qty{2.5}{Hz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:6}
(um) $ v = 2.4/0.30 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Da primeira foto o
crista tem $\qty{6.0}{m}$ ir: $ t = 6.0/8.0 = \qty{0.75}{s}$ depois
isso. (c) A fita sobe e depois desce, puramente transversalmente, e permanece
em $ x = \qty{5.0}{m}$: a corda não viaja.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:7}
(a) Velocidade de fechamento \qty{4.0}{m/s}, brecha \qty{4.0}{m}: $ t = \qty{1.0}{s}$.
(b) Superposição: $3.0 + 2.0 = \qty{5.0}{cm}$.
(c) $3.0 - 2.0 = \qty{1.0}{cm}$. (d) Dois pulsos intactos emergem e
continuam inalterados, como se nunca tivessem se conhecido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:8}
(a) O \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{afinar} um: menos massa por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{medidor} em igualdade \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{tensão} significa um mais rápido
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}. (b) Aumenta (maior \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{tensão}). (c) Não: a velocidade depende
apenas no meio, não no tamanho do pulso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:9}
Trilho: $1800/5900 \approx \qty{0.31}{s}$; ar:
$1800/340 \approx \qty{5.3}{s}$; brecha $\approx \qty{5.0}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:10}
Com $\lambda = \qty{24}{cm}$: (a) $2\lambda $, \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{em fase};
(b) $\lambda/2$, oposição; (c) $\tfrac32\lambda $, oposição;
(d) $1.25\lambda $, nenhum; (e) $\lambda/4$, nenhum.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:11}
$\lambda_P = 6.0 \times 2.0 = \qty{12}{km}$;
$\lambda_S = 3.5 \times 2.0 = \qty{7.0}{km}$ --- centenas de vezes por
tamanho do edifício. Pontos muito mais próximos do que $\lambda $ estão quase \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{em
fase}, então toda a vizinhança se move junto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:12}
(um) $ T = \qty{0.50}{s}$, $ f = \qty{2.0}{Hz}$.
(b) $\lambda = \qty{0.75}{m}$.
(c) $ v = \lambda/T = 0.75/0.50 = \qty{1.5}{m/s}$.
(d) Em $ t = T = \qty{0.50}{s}$. (e) $1.875/0.75 = 2.5$ comprimentos de onda
$= (2 + \tfrac12)\lambda $: \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{oposição de fase}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:13}
(um) $ T = 80/10 = \qty{8.0}{s}$, $ f = \qty{0.125}{Hz}$.
(b) $ v = \lambda/T = 120/8.0 = \qty{15}{m/s} = \qty{54}{km/h}$.
(c) $ t = 900/15 = \qty{60}{s}$. (d) Não: ondas transporte não importa ---
a bóia ancorada apenas balança.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:14}
(a) Fechamento às \qty{6.0}{m/s} sobre \qty{6.0}{m}: $ t = \qty{1.0}{s}$;
os deslocamentos opostos são cancelados --- a corda fica momentaneamente plana.
(b) Não: seus pontos estão se movendo (o \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal} velocidades somam, não
cancelar); o energia é tudo cinético. (c) Os dois pulsos reaparecem e
continuar inalterado. (d) A corda plana carrega velocidade, portanto energia:
o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} é momentaneamente armazenado em movimento, não em forma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:15}
(um) $2\pi r $: \qty{3.1}{m} e \qty{50}{m} --- $\times 16$.
(b) \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{Energia} por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{medidor} cai $16$, então o \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} gotas (o
energia cresce com o \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude}). (c) Frentes retas não
alongar: apenas a absorção permanece. (d) O meio está ativo: cada
o espectador se apoia em seus próprios músculos energia, reabastecendo o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:mechanical-waves:1}
\textbf{1.} Compressão P ao longo do percurso: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}; S agitar
lateralmente: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal}.

\textbf{2.} P, o mais rápido, chega primeiro em todos os lugares.
$ t_P = 120/6.0 = \qty{20}{s}$; $ t_S = 120/3.5 \approx \qty{34}{s}$.

\textbf{3.} $\Delta t = d/v_S - d/v_P = d\,(1/v_S - 1/v_P)$; para
\qty{120}{km}: $34.3 - 20 \approx \qty{14}{s}$.

\textbf{4.} Resolva para $ d $: $ d = \dfrac{v_P v_S}{v_P - v_S}\,\Delta t
= \dfrac{6.0 \times 3.5}{2.5}\,\Delta t = \qty{8.4}{km}$ por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}
de lacuna.

\textbf{5.} $\Delta t \propto d $: a gravação da própria estação fornece
sua distância ao epicentro sem saber o tempo de origem.

\textbf{6.} $ d_A = 8.4 \times 25 = \qty{2.1e2}{km}$.

\textbf{7.} A lacuna dá uma distância, não uma direção: o epicentro
está em algum lugar no círculo de raio $ d_A $ em torno de A.

\textbf{8.} $ d_B = 8.4 \times 15 = \qty{1.3e2}{km}$;
$ d_C = 8.4 \times 32 \approx \qty{2.7e2}{km}$.

\textbf{9.} Dois círculos se encontram em dois pontos; o terceiro seleciona um:
a interseção comum é o epicentro.

\textbf{10.} $ t_P = 210/6.0 = \qty{35}{s}$: o terremoto começou às
$09{:}14{:}32 - \qty{35}{s} = 09{:}13{:}57$.

\textbf{11.} $\qty{200}{m/s} = \qty{720}{km/h}$ --- um jato de cruzeiro
avião.

\textbf{12.} $ t = \num{6.0e5}/200 = \qty{3.0e3}{s} = \qty{50}{min}$.

\textbf{13.} $ t_P = 600/6.0 = \qty{100}{s}$. Aviso:
$3000 - 100 = \qty{2.9e3}{s} \approx \qty{48}{min}$.

\textbf{14.} $\lambda = vT = 200 \times 900 = \qty{1.8e5}{m} =
\qty{180}{km}$: um \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{medidor} ou mais de ascensão espalhada por \qty{180}{km} ---
o navio sobe uma encosta imperceptível durante vários minutos.

\textbf{15.} $\lambda = 10 \times 900 = \qty{9.0}{km}$: o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}
se agrupa vinte vezes, é energia amontoa-se em um comprimento menor, então é
a altura deve aumentar --- o tsunami surge na costa.

\textbf{16.} $2\pi r $: \qty{63}{km}, então $\approx \qty{1.3e3}{km}$
--- $\times 21$.

\textbf{17.} O mesmo energia é compartilhado por um $21\times $ mais
frente, então o \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitude} cai mesmo em uma crosta sem perdas; uma verdadeira crosta
adiciona absorção.

\textbf{18.} S ondas, \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal} cisalhamento, não pode atravessar um líquido: o
Onda S a sombra mostra que o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} (externo) é líquido.

\textbf{19.} $\num{1e15}/\num{1.5e9} \approx \num{6.7e5}$: sobre
setecentos mil trens a toda velocidade.

\textbf{20.} O terremoto ocorreu em $09{:}13{:}57$, offshore no
cruzamento dos três círculos, \qty{210}{km} da estação A. O
porto Onda P alarme soou \qty{100}{s} depois da origem, cerca
\qty{48}{min} antes do tsunami chegar.
\end{solution}
