\section*{Capítulo \ref{ch:g12:sound-acoustics} --- Som e Acústica}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:1}
$\lambda = v/f $: (a) $340/55 \approx \qty{6.2}{m}$; (b)
\qty{0.34}{m}; (c) \qty{2.3}{cm}. Razão $15000/55 \approx 270$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:2}
\omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{Infra-som}: \qty{8}{Hz}. Audível: \qty{100}{Hz} e \qty{15}{kHz}.
Ultrassom: \qty{40}{kHz} e \qty{3}{MHz}. Mais baixo tom:
\qty{100}{Hz} (mais baixo freqüência).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:3}
Aço: $1000/5000 = \qty{0.20}{s}$; ar: $1000/340 \approx
\qty{2.9}{s}$. Dois cliques, \qty{2.7}{s} separados --- o trilho primeiro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:4}
(um) $ L = 10\log_{10}10^{7} = \qty{70}{dB}$. (b) $ I = 10^{-12} \times
10^{6} = \qty{1.0e-6}{W/m^2}$. (c) \qty{70}{dB}: um aspirador de pó;
\qty{60}{dB}: uma conversa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:5}
\qtylist{392;588;784}{Hz}. É mais alto \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{harmônicos} ($ n \ge 2$) começa em
\qty{24}{kHz}, acima do teto audível: apenas o \qty{12}{kHz}
\omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{fundamental} é ouvido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:6}
$ I = 0.50/(4\pi \times 25) \approx \qty{1.6e-3}{W/m^2}$;
$ L = 10\log_{10}(\num{1.6e9}) \approx \qty{92}{dB}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:7}
Dois: $+\qty{3}{dB} \to \qty{71}{dB}$; quatro: \qty{74}{dB}.
$+\qty{10}{dB}$ precisa $\times 10$ em intensidade: $10$ violinos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:8}
$ r \times 4$: $ I \div 16$, então $-\qty{12}{dB}$: \qty{83}{dB}. Sim ---
logo abaixo do \qty{85}{dB} marca.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:9}
Ar: $340/440 \approx \qty{0.77}{m}$; água: $1500/440 \approx
\qty{3.4}{m}$. A fonte corrige o freqüência; o \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}
$\lambda = v/f $ ajusta-se ao meio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:10}
$ f_1 = \qty{130}{Hz}$ (o espaçamento entre picos). O mesmo: as posições da barra
$ nf_1$ (mesmo tom) e a intensidade total; diferente: o bar
alturas --- a mistura que faz o \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{timbre}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:11}
$ v = 2Lf_1 = 2 \times 0.650 \times 110 = \qty{143}{m/s}$. Oitava:
$ L' = v/(2 \times 220) = L/2 = \qty{32.5}{cm}$; quinto:
$ L' = 143/330 \approx \qty{43.3}{cm} = 2L/3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:12}
$\lambda = 1540/\num{5.0e6} \approx \qty{0.31}{mm}$. Profundidade $= vt/2$:
$1540 \times \num{26e-6}/2 \approx \qty{2.0}{cm}$ e
$1540 \times \num{58e-6}/2 \approx \qty{4.5}{cm}$; grossura
$\approx \qty{2.5}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:13}
$-\qty{25}{dB}$ significa $ I \div 10^{2.5} \approx 316$, então
$ r \times \sqrt{316} \approx 17.8$: $ r \approx 3.0 \times 17.8
\approx \qty{53}{m}$. Os salões reais diferem: reflexos do solo e
as paredes adicionam intensidade, enquanto o ar e a multidão a absorvem (e o
estágio não é uma fonte pontual isotrópica).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:14}
$1/10^{-12} = 10^{12}$. Tímpano $ S = \qty{5e-5}{m^2}$: recebido
\omterm{def:g11:work-of-force:power}{poder} $\qty{5e-17}{W}$ no limiar, $\qty{5e-5}{W}$ com dor --- o
ouvido detecta dezenas de attowatts e ainda funciona um trilhão de vezes
mais: um detector com dinâmica de doze décadas \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixa}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:15}
$2$: \qty{83}{dB}; $10$: \qty{90}{dB}; $100$: \qty{100}{dB}. Cada
extra \qty{+10}{dB} custa dez vezes mais em alto-falantes: intensidade corridas
são exponencialmente caros (e perigosos muito antes de serem conquistados).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:sound-acoustics:1}
\textbf{1.} $ v = 2Lf_1 = 2 \times 0.650 \times 110 = \qty{143}{m/s}$.

\textbf{2.} Na corda $\lambda_1 = 2L = \qty{1.30}{m}$; no ar
$\lambda = 340/110 \approx \qty{3.1}{m}$. Mesmo $ f $, mas
$\lambda = v/f $ e o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} as velocidades diferem.

\textbf{3.} $ L' = v/(2 \times 220) = L/2 = \qty{32.5}{cm}$: o
a décima segunda casa fica no ponto médio, $ L/2$ da ponte.

\textbf{4.} $ L' = 143/(2 \times 165) \approx \qty{43.3}{cm} = 2L/3$.

\textbf{5.} $\log(220/110)/\log 2^{1/12} = 12$ semitons --- doze
trastes para a oitava. Primeira preocupação: $ L_1 = L/2^{1/12} = 65.0/1.059
\approx \qty{61.4}{cm}$.

\textbf{6.} \qtylist{110;220;330;440;550}{Hz}.

\textbf{7.} $\qty{440}{Hz} = 4f_1$: o quarto harmônico, duas oitavas
para cima. $\qty{330}{Hz} = 3f_1$: o terceiro harmônico, uma oitava mais um
quinto.

\textbf{8.} A posição de arrancada define o modo mix: perto da ponte o
alto \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{harmônicos} são \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{fortes} (brilhantes \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro}), sobre o braço o
\omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{fundamental} domina (suave). Mesmo $ f_1$, tão mesmo tom ---
diferente \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro}, diferente \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{timbre}.

\textbf{9.} Apenas \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{harmônicos} com um nó no ponto médio sobreviver: o
mesmo uns, \qtylist{220;440;660}{Hz}, \dots O tom salta um
oitava, para \qty{220}{Hz}.

\textbf{10.} $ nf_1 \le \qty{20}{kHz}$: $ n \le 20000/110 = 181.8$,
então $181$ \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{harmônicos}.

\textbf{11.} $ I = P/(4\pi r^2) = \num{6.0e-3}/(4\pi \times 9.0)
\approx \qty{5.3e-5}{W/m^2}$.

\textbf{12.} $ L = 10\log_{10}(\num{5.3e7}) \approx \qty{77}{dB}$.

\textbf{13.} $ I \times 4$: $+\qty{6}{dB} \to \qty{83}{dB}$. Níveis
são logaritmos: as intensidades somam, os níveis não.

\textbf{14.} $+10\log_{10}12 \approx +\qty{10.8}{dB} \to
\qty{88}{dB}$.

\textbf{15.} Alvo $ I = I_0 \times 10^{8.5} \approx
\qty{3.2e-4}{W/m^2}$ com $12P = \qty{7.2e-2}{W}$:
$ r = \sqrt{12P/(4\pi I)} \approx \sqrt{18.1} \approx \qty{4.3}{m}$.

\textbf{16.} \qty{88}{dB} é $+\qty{3}{dB}$ durante as oito horas
limite: o tempo seguro é reduzido pela metade uma vez --- quatro horas. O considerando se encaixa.

\textbf{17.} $\lambda = 5000/\num{2.0e6} = \qty{2.5}{mm}$. UM \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}
apenas reflete falhas, pelo menos sobre um \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} transversalmente: audível
som em madeira tem $\lambda $ de dezenas de centímetros e difrata
em torno de qualquer pequeno defeito.

\textbf{18.} $ t = 2d/v = 2 \times 0.045/5000 = \qty{18}{\micro s}$.

\textbf{19.} $ d = vt/2 = 5000 \times \num{7.2e-6}/2 = \qty{18}{mm}$.

\textbf{20.} O cartão: $ v = \qty{143}{m/s}$ na corda; se preocupa em
$\qty{32.5}{cm}$ (décimo \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}) e $\qty{61.4}{cm}$ (primeiro); conjunto
seguro além $\approx \qty{4.3}{m}$; imperfeição \qty{18}{mm} profundo --- quatro
números, um capítulo.
\end{solution}
