\section*{Capítulo \ref{ch:g12:light-as-wave} --- Luz como onda: difração e interferência}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:1}
$f = c/\lambda $: vermelho $\num{3.00e8}/\num{7.0e-7} \approx
\qty{4.3e14}{Hz}$; violeta $\approx \qty{7.5e14}{Hz}$ --- violeta é
mais alto (mais curto \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}, mesma velocidade $ c $).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:2}
$\theta = \num{5.32e-7}/\num{2.0e-4} = \qty{2.7e-3}{rad}$;
$ L = 2\theta D = 2 \times \num{2.66e-3} \times 1.5 \approx
\qty{8.0}{mm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:3}
Voz: $\lambda = 340/425 = \qty{0.80}{m}$, então $\lambda/a = 1.0$ ---
máximo \omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{difração}, som inunda o corredor. Luz:
$\lambda/a \approx \num{5.5e-7}/0.80 \approx \num{7e-7}$ ---
propagação insignificante: a luz permanece reta, então o canto a esconde.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:4}
No $ M $: $\delta = \qty{6.0}{cm} = 3\lambda $, \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{construtivo} --- alto.
No $ N $: $\delta = \qty{5.0}{cm} = (2 + \tfrac12)\lambda $, \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{destrutivo}
--- (quase) silencioso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:5}
$ i = \lambda D/a = \num{6.33e-7} \times 1.8/\num{2.5e-4} \approx
\qty{4.6}{mm}$. Dentro de $\pm\qty{1.0}{cm}$: $|k| \leq 10/4.6 = 2.2$,
então $ k = -2, \dots, 2$: cinco franjas brilhantes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:6}
$ d = 2\lambda D/L = 2 \times \num{6.5e-7} \times 1.6/0.028 \approx
\qty{74}{\micro m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:7}
$ i = \qty{4.7}{mm}$, então $\lambda = i\,a/D = \num{4.7e-3} \times
\num{2.0e-4}/1.5 \approx \qty{6.3e-7}{m} = \qty{630}{nm}$: vermelho.
Medindo dez interfere divide o erro de leitura da régua por dez.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:8}
As lâmpadas têm \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frequências} (amplamente) correspondentes, mas são \emph{não em
passo}: cada um emite curto \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} treina com fase de salto aleatório, então
as fontes são incoerentes e as franjas mudam instantaneamente
bilhões de vezes por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} --- o olho vê a média, uniforme.
Young ilumina ambas as fendas \emph{um} \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}: as duas cópias herdam
cada fase salte junto e fique no mesmo ritmo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:9}
Primeiro ao sétimo $= 6i = \qty{18.0}{mm}$, então $ i = \qty{3.0}{mm}$;
$\lambda = i\,a/D = \num{3.0e-3} \times \num{3.0e-4}/1.4 \approx
\qty{6.4e-7}{m} \approx \qty{640}{nm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:10}
$\sin\theta = k\lambda/d = 0.396\,k $: $ k = 1$, $\theta = 23^\circ $;
$ k = 2$, $\sin\theta = 0.79$, $\theta = 52^\circ $; $ k = 3$ precisaria
$\sin\theta = 1.19 > 1$: impossível. Ordem mais alta $ k = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:11}
$\theta = \num{5.5e-7}/0.10 = \qty{5.5e-6}{rad}$. Os faróis
subtender $1.5/\num{1.0e5} = \qty{1.5e-5}{rad}$, cerca de três vezes o
borrão: separados, apenas.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:12}
Reflexos frontais e posteriores \omterm{def:g12:light-as-wave:fringes}{interferir}; em \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz branca} cada
espessura reforça alguns comprimentos de onda e cancela outros, daí um
cor. A espessura do filme depende apenas da altura, portanto, cores iguais
pontos formam \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixas} horizontais. Drenagem afina o filme, então o
espessura que pintou uma determinada cor fica cada vez mais baixa: as \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixas}
rastejar para baixo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:13}
$ i = \lambda D/a $: violeta $\num{4.0e-7} \times 1.5/\num{2.0e-4} =
\qty{3.0}{mm}$; vermelho $\qty{5.6}{mm}$. Centro: todas as cores brilhantes ---
uma franja branca. A alguns milímetros de distância, os padrões de cores têm
deslizou: franjas iridescentes. Mais longe, máximos de todas as cores
sobrepõem-se em todos os lugares: borrão branco uniforme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:14}
$\theta = \num{5.5e-7}/2.4 = \qty{2.3e-7}{rad}$; no \qty{250}{km}
aquilo é $\num{2.3e-7} \times \num{2.5e5} \approx \qty{6}{cm}$. Pode
contar carros e localizar uma pessoa, mas o papel de jornal (letras milimétricas) é
vinte vezes abaixo do \omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{difração} limite: a afirmação é um mito.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:15}
O freqüência é corrigido pela fonte: inalterado. A velocidade cai para
$ c/n $, então $\lambda' = \lambda/n $ e
$ i' = i/n = 4.0/1.33 \approx \qty{3.0}{mm}$: as franjas apertam.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:light-as-wave:1}
\textbf{1.} $\theta = \lambda/a = \num{6.33e-7}/\num{1.00e-4} =
\qty{6.3e-3}{rad}$.

\textbf{2.} Meia largura $ D\tan\theta \approx D\theta = \lambda D/a $,
então $ L = 2\lambda D/a = 2 \times \num{6.33e-7} \times
3.00/\num{1.00e-4} = \qty{3.8}{cm}$.

\textbf{3.} $(3.8 - 3.7)/3.8 \approx 3\%$: dentro de um governante
precisão --- validado.

\textbf{4.} $ L \propto 1/a $: reduzir pela metade $ a $ dobra $ L $, então
$ L = \qty{7.6}{cm}$. Obstáculo ou fenda mais estreito, padrão mais amplo.

\textbf{5.} $\tan(\num{6.33e-3}) = \num{6.33008e-3}$: eles concordam em
sobre $\num{1e-5}$ relativo --- a aproximação é muito melhor do que
qualquer medição aqui.

\textbf{6.} Por \cref{prop:g12:light-as-wave:hair}: um obstáculo de largura
$ d $ difrata como uma fenda de largura $ d $, então $ L = 2\lambda D/d $ ainda
segura.

\textbf{7.} $ d = 2\lambda D/L = 2 \times \num{6.33e-7} \times
3.00/0.054 \approx \qty{70}{\micro m}$.

\textbf{8.} $ L = \qty{5.2}{cm} \to d = \qty{73}{\micro m}$;
$ L = \qty{5.6}{cm} \to d = \qty{68}{\micro m}$: então
$ d = \qty{70 \pm 3}{\micro m}$.

\textbf{9.} $ d = \num{3.80e-6}/0.076 = \qty{50}{\micro m}$: o
amigo é melhor --- e $ L \propto 1/d $, então o cabelo mais fino fica
o padrão mais amplo.

\textbf{10.} Não: uma lâmpada é branca (cada \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} pinta um diferente
padrão, e eles ficam borrados) e incoerentes e amplos (sem um único feixe limpo
para difratar). O \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser} é \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromático} e direcional.

\textbf{11.} Apenas cópias de um \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} são coerente; dois independentes
as fontes ficam fora de sintonia e as franjas desaparecem
(\cref{rem:g12:light-as-wave:lamps}).

\textbf{12.} No centro $\delta = 0 = 0 \times \lambda $ para cada
$\lambda $: \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{construtivo} não obstante \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}.

\textbf{13.} $ i = 4.26/10 = \qty{4.3}{mm}$; um intervalo de dez é lido
com o mesmo erro de régua que um \omterm{def:g12:light-as-wave:fringes}{interferir}, então o erro em $ i $ é
dividido por dez.

\textbf{14.} $\lambda = i\,a'/D = \num{4.26e-3} \times
\num{2.50e-4}/2.00 = \num{5.33e-7} \approx \qty{533}{nm}$.

\textbf{15.} $\qty{533}{nm}$ está dentro $\qty{532 \pm 10}{nm}$:
\omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{consistente}; que \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} é verde.

\textbf{16.} $\tan\theta = 0.43/1.00$, então $\theta = 23^\circ $. Aqui
$\tan\theta = 0.43$ enquanto $\sin\theta = 0.40$: no $23^\circ $ o
identificação de pequeno ângulo de $\sin $, $\tan $ e $\theta $ está desligado por
quase $10\%$ --- use as funções exatas.

\textbf{17.} $ d = \lambda/\sin\theta = \num{6.33e-7}/0.396 \approx
\qty{1.6}{\micro m}$.

\textbf{18.} $\tan\theta = 1.65$, $\theta = 59^\circ $,
$\sin\theta = 0.855$: $ d = \num{6.33e-7}/0.855 \approx
\qty{0.74}{\micro m}$.

\textbf{19.} $1.6/0.74 \approx 2.2$: As \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{faixas} de DVD são duas vezes mais densas,
e seus poços são correspondentemente menores (leia com um
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} mais curto \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser}) --- várias vezes os dados no mesmo
\qty{12}{cm} disco.

\textbf{20.} Cabelo \qty{70 \pm 3}{\micro m}; cabelo de amiga
\qty{50}{\micro m}; verde \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{laser} \qty{533}{nm}; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{Faixas} de CD
\qty{1.6}{\micro m}; \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{Faixas} de DVD \qty{0.74}{\micro m} --- um conhecido
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} transforma a geometria de cada padrão em um comprimento, tão leve
meio micrômetro é uma régua graduada em meio micrômetro.
\end{solution}
