\section*{Capítulo \ref{ch:g12:doppler-effect} --- O efeito Doppler}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:1}
(um) $f' = 700 \times 340/315 \approx \qty{756}{Hz}$.
(b) $ f' = 700 \times 340/365 \approx \qty{652}{Hz}$.
(c) \qty{700}{Hz}: o condutor e a sirene movem-se juntos, a distância nunca muda.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:2}
O \emph{intensidade} desaparece porque o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} se espalha --- depende da distância.
O \emph{tom} cai da aproximação à recessão --- o \omterm{def:g12:doppler-effect:doppler}{Efeito Doppler}, o que depende
sobre a rapidez com que a distância muda. Dois efeitos independentes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:3}
Observador em movimento: $ f' = 700\,(1 + 6.0/340) \approx \qty{712}{Hz}$; indo embora,
$700\,(1 - 6.0/340) \approx \qty{688}{Hz}$. A sirene está parada no ar, então o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}
o padrão não é perturbado; apenas o observador o percorre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:4}
À frente: $\lambda' = 310/400 = \qty{0.775}{m}$; atrás: $370/400 = \qty{0.925}{m}$; em
descanso: $340/400 = \qty{0.85}{m}$. O curto \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda} chega a quem quer que esteja no trem
se aproxima, o longo quem sai.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:5}
$\Delta f/f \approx 5.0/340 \approx 1.5\%$: $\Delta f \approx \qty{6.5}{Hz}$, então sobre
\qty{446}{Hz} --- um quarto de semitom. Um músico simplesmente notaria.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:6}
A parede recebe $ f\,v/(v - v_b)$ (fonte móvel); o morcego, um observador em movimento se aproximando
o eco, ouve $(1 + v_b/v)$ vezes que: $ f' = f(v + v_b)/(v - v_b) = 50.0 \times
346/334 \approx \qty{51.8}{kHz}$, uma mudança de $+\qty{1.8}{kHz}$. É o \omterm{met:g10:signals-and-waves:echo}{radar}
turno duplo com funções de emissor e refletor trocadas: apenas a velocidade de fechamento importa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:7}
$ u = c\,\Delta f/(2f) = \num{3.00e8} \times 4000/(2 \times \num{24.15e9}) \approx
\qty{24.8}{m/s} \approx \qty{89}{km/h}$. No \qty{50}{km/h} ($\qty{13.9}{m/s}$):
$\Delta f = 2 \times 13.9 \times \num{24.15e9}/\num{3.00e8} \approx \qty{2.2}{kHz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:8}
$ u = v\,\Delta f/(2f) = 1540 \times 2600/\num{1.0e7} \approx \qty{0.40}{m/s}$.
O fluxo perpendicular tem zero \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidade radial}, portanto, nenhuma mudança.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:9}
(a) Fonte: $ f' = 1000 \times 340/306 \approx \qty{1111}{Hz}$. (b) Observador:
$ f' = 1000 \times 1.1 = \qty{1100}{Hz}$. A câmera lenta prevê \qty{1100}{Hz}: exato para
o observador, \qty{11}{Hz} abreviação de fonte --- a ordem-$ x^2$ correção, $1\%$ de
$ f $ para $ x = 0.1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:10}
$ f = 2 \times 465 \times 415/880 \approx \qty{439}{Hz}$;
$ v_s = 340 \times 50/880 \approx \qty{19.3}{m/s} \approx \qty{70}{km/h}$. O verdadeiro $ f $
é o harmônico significa: abordagem aumenta o freqüência mais do que a recessão o reduz, então
$ f $ fica abaixo da média aritmética (\qty{440}{Hz}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:11}
Mais longo \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}: desvio para o vermelho, a estrela recua. $ v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda =
\num{3.00e8} \times 0.2/656.3 \approx \qty{9.1e4}{m/s} \approx \qty{91}{km/s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:12}
$\Delta\lambda = \lambda K/c = 500 \times 55/\num{3.00e8} \approx \qty{9.2e-5}{nm}$;
$\Delta\lambda/\lambda = 55/\num{3.00e8} \approx \num{1.8e-7}$. O todo \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal} é dois
partes em dez milhões: um espectrógrafo flutuando por mais de $10^{-7}$ enterra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:13}
$ v_r = 0.024\,c \approx \qty{7.2e6}{m/s}$. Velocidades proporcionais à distância, as mesmas em
todas as direções: todas as distâncias se estendendo uniformemente --- um universo em expansão sem
centro privilegiado. No $2.4\%$ as correções são de ordem $(v_r/c)^2 \approx
\num{6e-4}$: ainda confiável.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:14}
As duas arestas se deslocam em direções opostas, então a linha da média do disco é \emph{ampliado}, não
deslocado: largura total $2\lambda v/c = 2 \times 656.3 \times \num{2.0e3}/\num{3.00e8}
\approx \qty{8.8e-3}{nm}$ (sobre $\pm\qty{4.4e-3}{nm}$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:15}
(a) À frente do carro as cristas estão espaçadas $(v - v_s)T $; o caminhão foge em $ v_o $ e
encontra-os em velocidade relativa $ v - v_o $: $ f' = (v - v_o)/\bigl((v - v_s)T\bigr) =
f(v - v_o)/(v - v_s)$. (b) $ f' = 700 \times 310/300 \approx \qty{723}{Hz}$.
(c) $ v_o = v_s $ dá $ f' = f $: a separação é constante e nenhuma mudança de distância
significa sem desvio Doppler, por definição.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:doppler-effect:1}
\textbf{1.} Cada crista se expande a partir do ponto onde foi emitida: as cristas se agrupam à frente
da buzina em movimento e estique-se atrás dela, para que o telefone que se aproxima os encontre mais rápido
($ f_1$) do que o que está recuando ($ f_2$).

\textbf{2.} $ f_1 = f\,\dfrac{v}{v - u}$, \quad $ f_2 = f\,\dfrac{v}{v + u}$.

\textbf{3.} $ f_1 - f_2 = \frac{2fv\,u}{v^2 - u^2}$ e $ f_1 + f_2 =
\frac{2fv^2}{v^2 - u^2}$; dividindo, $ u = v\,\frac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2} =
340 \times 60/882 \approx \qty{23}{m/s} \approx \qty{83}{km/h}$.

\textbf{4.} $\dfrac{2f_1 f_2}{f_1 + f_2} = f $ (o fator comum cancela):
$ f = 2 \times 471 \times 411/882 \approx \qty{439}{Hz}$ --- o harmônico quer dizer, abaixo
a média \qty{441}{Hz} porque a abordagem aumenta $ f $ mais do que a recessão o corta.

\textbf{5.} À frente: $(v - u)/f = 316.9/439 \approx \qty{0.72}{m}$; atrás:
$363.1/439 \approx \qty{0.83}{m}$; \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{em repouso}: $340/439 \approx \qty{0.77}{m}$.

\textbf{6.} Uma vez como um movimento \emph{observador} recebendo o \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}, uma vez como um movimento
\emph{fonte} reemitindo o que recebeu.

\textbf{7.} $ f' = f\,(1 + u/c)/(1 - u/c) \approx f(1 + 2u/c)$, então
$\Delta f = f' - f \approx \dfrac{2u}{c}\,f $.

\textbf{8.} $ u = c\,\Delta f/(2f) = \num{3.00e8} \times 3550/(2 \times \num{24.125e9})
\approx \qty{22}{m/s}$.

\textbf{9.} $22.1 \times 3.6 \approx \qty{79}{km/h}$: logo abaixo do \qty{80}{km/h}
limite.

\textbf{10.} $\Delta f = 2f/(3.6\,c) \approx \qty{45}{Hz}$ por \unit{km/h}. Vencendo o
eco contra a emissão \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} deixa apenas o \emph{diferença}: um áudio freqüência,
contado trivialmente, embora seja um $10^{-7}$ fração da transportadora.

\textbf{11.} O comprimentos de onda de conhecido linhas espectrais, noite após noite; então
$ v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda $.

\textbf{12.} $ K = \qty{55}{m/s}$, $ P = \qty{4.2}{days}$.

\textbf{13.} $\Delta\lambda = 550 \times 55/\num{3.00e8} \approx \qty{1.0e-4}{nm}$,
$\Delta\lambda/\lambda \approx \num{1.8e-7}$ --- uma parte em cinco milhões, alguns
$\num{4e5}$ vezes menor que o do trem $7\%$ mudança.

\textbf{14.} Estrela e planeta se atraem igualmente, então ambos \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} seu comum
\omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de massa}: a estrela não pode ficar parada. Uma sinusoidal $ v_r $ é circular uniforme
movimento visto de lado --- uma circular \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}.

\textbf{15.} Somente o componente da linha de visão altera a distância estrela-Terra, portanto
o \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{comprimento de onda}. De cara, $ v_r = 0$ em todos os momentos: não \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal} de jeito nenhum.

\textbf{16.} $ P = \qty{3.63e5}{s}$: $ r^3 = \num{6.67e-11} \times \num{2.0e30} \times
(\num{3.63e5})^2/(4\pi^2) \approx \num{4.4e29}$, então $ r \approx \qty{7.6e9}{m}$ ---
sobre $1/20$ da distância Terra-Sol.

\textbf{17.} $ V = 2\pi r/P = 2\pi \times \num{7.6e9}/\num{3.63e5} \approx
\qty{1.3e5}{m/s}$.

\textbf{18.} $ m = M K/V = \num{2.0e30} \times 55/\num{1.3e5} \approx \qty{8.3e26}{kg}$.

\textbf{19.} Sobre $0.4$ Massas de Júpiter ($\approx 140$ Terras), orbitando $8$ vezes
mais perto que Mercúrio: um gigante gasoso assando contra sua estrela --- um Júpiter quente.

\textbf{20.} Uma inclinação esconde parte do movimento: o valor medido $ K$ é apenas o radial
compartilhar, então a verdadeira massa é \emph{maior} --- \qty{8.3e26}{kg} é um mínimo. UM \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{periódico}
mudança de uma parte em cinco milhões acabou de entregar o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}, velocidade e massa mínima de um
planeta que ninguém jamais viu.
\end{solution}
