\section*{Capítulo \ref{ch:g12:kinematics-2d} --- Cinemática em Duas Dimensões}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:1}
$\vect v = (3.0, 4.0)$, constante; velocidade $\sqrt{3.0^2 + 4.0^2} =
\qty{5.0}{m/s}$. \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{Trajetória}: a linha $ y = \tfrac43 x $. Constante
vetor velocidade: movimento retilíneo uniforme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:2}
Linha reta, espaçamentos iguais: retilíneo uniforme;
$ v = 0.35/0.10 = \qty{3.5}{m/s}$. Os espaçamentos de abertura significariam a
velocidade está aumentando.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:3}
$ v(t) = 4.0\,t $, $ a = \qty{4.0}{m/s^2}$: aceleração constante,
retilíneo uniformemente acelerado. $ v(3.0) = \qty{12}{m/s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:4}
$ f = 1/8.0 = \qty{0.125}{Hz}$;
$ v = 2\pi \times 4.5/8.0 \approx \qty{3.5}{m/s}$;
$ a = v^2/R = 3.53^2/4.5 \approx \qty{2.8}{m/s^2}$, apontando para
eixo do carrossel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:5}
Declive: $ a = (10.0 - 2.0)/4.0 = \qty{2.0}{m/s^2}$. Área (trapézio):
$ d = \tfrac12 (2.0 + 10.0) \times 4.0 = \qty{24}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:6}
$ v = \qty{88.9}{m/s}$: $ a_n = 88.9^2/6000 \approx \qty{1.3}{m/s^2}
\approx 0.13\,g $. Desde $ a_n = v^2/R $, alto $ v $ exige enorme $ R $ para
manter a aceleração lateral (e o \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} no caminho certo e
passageiros) aceitável --- mudanças bancárias em quem o fornece, não em seu
tamanho.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:7}
$ v(t) = -2.4\,t + 8.0$; $ a = \qty{-2.4}{m/s^2}$, constante. Reversão
em $ v = 0$: $ t = 8.0/2.4 \approx \qty{3.3}{s}$, no
$ x \approx \qty{16.3}{m}$. Antes: para frente, desacelerando; depois: para trás,
acelerando --- uniformemente acelerado por toda parte.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:8}
$ v_1 = 0.28/0.40 = \qty{0.70}{m/s}$;
$ v_2 = (0.54 - 0.10)/0.40 = \qty{1.10}{m/s}$;
$ v_3 = (0.88 - 0.28)/0.40 = \qty{1.50}{m/s}$. \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{Ganhos} de velocidade
\qty{0.40}{m/s} todo \qty{0.20}{s}: $ a = \qty{2.0}{m/s^2}$, constante
--- retilíneo uniformemente acelerado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:9}
$ T = \qty{2.36e6}{s}$: $ v = 2\pi \times \num{3.84e8}/\num{2.36e6}
\approx \qty{1.0e3}{m/s}$;
$ a_n = v^2/R \approx \qty{2.7e-3}{m/s^2}$. Razão:
$ g/a_n \approx 3600 = 60^2$ --- gravidade, diluída como o inverso
quadrado da distância (\cref{ch:g10:universal-gravitation}), exatamente
explica a rotação da Lua.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:10}
$ f = 1200/60 = \qty{20}{Hz}$, $ T = \qty{0.050}{s}$;
$ v = 2\pi R f = 2\pi \times 0.25 \times 20 \approx \qty{31}{m/s}$;
$ a_n = v^2/R \approx \qty{3.9e3}{m/s^2} \approx 400\,g $. O tambor
parede abastece a lavanderia $ a_n $; pelos buracos nada empurra
a água para dentro, então ela voa ao longo da tangente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:11}
$ v_0 = \qty{25}{m/s}$: $ t_s = 25/7.5 \approx \qty{3.3}{s}$;
$ d = v_0^2/(2a) = 625/15 \approx \qty{42}{m}$. Gráfico: uma reta
segmento de \qty{25}{m/s} até $0$ no $ t_s $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:12}
$\vect v = (-R\omega\sin\omega t,\, R\omega\cos\omega t)$, de
norma constante $ R\omega $; seu produto escalar com $\vect{OM}$ desaparece,
então é perpendicular ao raio, portanto tangente. Diferenciando
novamente, $\vect a = -\omega^2\vect{OM}$: na direção $ O $, de norma
$\omega^2 R = (v/R)^2 R = v^2/R $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:13}
$ a_t = \qty{2.5}{m/s^2}$ (para trás), $ a_n = 20^2/80 =
\qty{5.0}{m/s^2}$;
$ a = \sqrt{2.5^2 + 5.0^2} \approx \qty{5.6}{m/s^2}$; ângulo com o
direção do movimento: $\theta = 180^\circ - \arctan(5.0/2.5) \approx 117^\circ $
(ou seja,\ $63^\circ $ direto para trás). $5.6 < 7.0$: dentro do aperto,
com pouco de sobra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:14}
Lançar: $ t_1 = 20/1.2 \approx \qty{17}{s}$,
$ d_1 = 20^2/(2 \times 1.2) \approx \qty{167}{m}$. Cruzeiro:
\qty{40}{s}, $\qty{800}{m}$. Frenagem: $ t_3 = 20/1.5 \approx
\qty{13}{s}$, $ d_3 = 400/3.0 \approx \qty{133}{m}$. Total:
$\qty{1.1e3}{m}$ em \qty{70}{s}; média $1100/70 \approx
\qty{16}{m/s}$ (\qty{57}{km/h}). $ v(t)$ é um trapézio cuja área,
$\tfrac12(70 + 40) \times 20 = \qty{1100}{m}$, verifica o total.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:15}
$ v = 2\pi \times \num{4.22e7}/\num{86164} \approx \qty{3.1e3}{m/s}$;
$ a_n = v^2/R \approx \qty{0.22}{m/s^2}$. A gravidade da Terra naquele
a distância o fornece; o \omterm{def:g12:kinematics-2d:ucm}{período} é igual à rotação da Terra \omterm{def:g12:kinematics-2d:ucm}{período}, então
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} e o solo giram juntos e paira sobre um equatorial
ponto (\cref{ch:g12:satellites-kepler}).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:kinematics-2d:1}
\textbf{1.} O movimento é relativo (\cref{ch:g10:relative-motion}): cada
posição e velocidade devem nomear seu referencial. Aqui: o chão (estrada)
quadro, $ x $ ao longo da estrada a partir da posição do primeiro quadro.

\textbf{2.} Cada intervalo: $9.0/0.50 = \qty{18.0}{m/s}$ --- quatro
valores iguais.

\textbf{3.} Estrada reta, deslocamentos iguais em tempos iguais:
movimento retilíneo uniforme.

\textbf{4.} $ v_0 = \qty{18.0}{m/s} = \qty{64.8}{km/h}$.

\textbf{5.} $\vect a = \vect 0$.

\textbf{6.} $ v(t) = -a\,t + v_B $; $ x(t) = -\tfrac12 a t^2 + v_B\,t $.

\textbf{7.} $ v(t_s) = 0$ dá $ t_s = v_B/a $; então
$ d_b = -\tfrac12 a (v_B/a)^2 + v_B^2/a = v_B^2/(2a)$.

\textbf{8.} $ v_B = \sqrt{2 a d_b} = \sqrt{2 \times 6.0 \times 27} =
\sqrt{324} = \qty{18.0}{m/s}$ --- exatamente o filmado velocidade: o
o motorista nunca diminuiu a velocidade antes de frear.

\textbf{9.} Reação: $18.0 \times 1.0 = \qty{18}{m}$; total
$18 + 27 = \qty{45}{m}$.

\textbf{10.} $ d_b = v_B^2/(2a) \propto v_B^2$: duplicação $ v_B $
multiplica $ d_b $ por $4$. No \qty{50}{km/h} ($\qty{13.9}{m/s}$):
$ d_b = 13.9^2/12.0 \approx \qty{16}{m}$.

\textbf{11.} O velocidade é constante, mas a direção da velocidade muda:
$\vect v $ não é constante, então o carro está acelerando.

\textbf{12.} Quarto de volta: $2\pi R/4 = \qty{19.6}{m}$;
$ v = 19.6/2.5 \approx \qty{7.9}{m/s}$ (\qty{28}{km/h}).

\textbf{13.} $ a_n = 7.85^2/12.5 \approx \qty{4.9}{m/s^2}$, em direção ao
centro da rotunda.

\textbf{14.} $ a_{\max} = \mu g = 0.70 \times 9.81 \approx
\qty{6.9}{m/s^2}$; $ v_{\max} = \sqrt{\mu g R} =
\sqrt{6.87 \times 12.5} \approx \qty{9.3}{m/s}$ (\qty{33}{km/h}).
$7.9 < 9.3$: dentro da aderência --- \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{consistente} com o ambiente limpo e sem derrapagem
pista.

\textbf{15.} $ T = 2\pi R/v = 78.5/7.85 \approx \qty{10.0}{s};
f = \qty{0.10}{Hz}$.

\textbf{16.} $64.8 - 50 \approx \qty{15}{km/h}$ mais --- sobre
$30\%$ acima do limite.

\textbf{17.} A frenagem atua sobre $41 - 18 = \qty{23}{m}$:
$ v^2 = v_B^2 - 2ad = 324 - 2 \times 6.0 \times 23 = 48$, então
$ v \approx \qty{6.9}{m/s} \approx \qty{25}{km/h}$ no impacto.

\textbf{18.} No \qty{13.9}{m/s}: $13.9 \times 1.0 + 13.9^2/12.0 =
13.9 + 16.1 = \qty{30.0}{m} < \qty{41}{m}$ --- o carro para
\qty{11}{m} falta da van.

\textbf{19.} $ d(v) = v\,t_r + v^2/(2a)$: uma vez linearmente (a reação
capas $ v t_r $ antes dos freios agirem), uma vez elevado ao quadrado (a cinética
parte $ v^2/(2a)$) --- é por isso que excessos moderados custam
desproporcionalmente.

\textbf{20.} A câmera do painel e as marcas de derrapagem concordam: \qty{65}{km/h} em
um \qty{50}{km/h} zona; no limite legal o carro teria parado
\qty{11}{m} falta da van --- o acidente é o extra
\qty{15}{km/h}.
\end{solution}
