\section*{Capítulo \ref{ch:g12:newtons-laws} --- Leis de Newton}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:1}
(um) $p = 70 \times 10 = \qty{7.0e2}{kg.m/s}$.
(b) $ v = \qty{13.9}{m/s}$: $ p \approx \qty{1.8e4}{kg.m/s}$.
(c) $ p = 0.0080 \times 800 = \qty{6.4}{kg.m/s}$. Carro $>$ velocista $>$
bullet: cinco ordens de magnitude de massa são mais do que a velocidade pode comprar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:2}
$ N = m(g + a_z)$: (a) $70 \times 11.01 = \qty{771}{N}$;
(b) $ a_z = 0$, então $ N = mg = \qty{687}{N}$ --- a primeira lei: constante
velocidade, forças \omterm{def:g10:inertia:compensate}{compensar}; (c) $70 \times 8.61 = \qty{603}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:3}
$ a = g\sin 30^\circ = \qty{4.9}{m/s^2}$;
$ v = \sqrt{2 \times 4.905 \times 3.0} = \qty{5.4}{m/s}$. A massa
cancela entre $ ma $ e $ mg\sin\alpha $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:4}
Reversão: $\Delta p = 0.058 \times (25 + 15) = \qty{2.3}{kg.m/s}$;
$ F = 2.32/0.0050 = \qty{4.6e2}{N}$ --- sobre $800$ vezes o
\qty{0.57}{N} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}, e é por isso que a gravidade é ignorada durante o contato.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:5}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} (Terra no livro, para baixo): parceiro = livro puxa a Terra, para cima.
\omterm{def:g12:newtons-laws:friction}{Força normal} (mesa sobre livro, para cima): parceiro = livro pressiona a mesa,
para baixo. \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} e ação normal no \emph{mesmo} corpo e pertencem a dois
interações diferentes --- iguais aqui apenas porque $\vect a = \vect 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:6}
$ N = mg = \qty{490}{N}$. (um) $ F > \mu_s N = \qty{221}{N}$.
(b) $ a = (220.7 - 0.35 \times 490.5)/50 = \qty{0.98}{m/s^2}$.
(c) $ F = \mu_k N = \qty{172}{N}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:7}
(a) Slides quando $\tan\alpha > \mu_s $: $\alpha = \arctan 0.45 \approx
24^\circ $. (b) $ a = g(\sin 30^\circ - 0.35\cos 30^\circ) =
9.81 \times 0.197 = \qty{1.9}{m/s^2}$. (c) Sim: uma vez deslizando,
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} cai para $\mu_k < \mu_s $, então
$ a = g\cos\alpha\,(\tan\alpha - \mu_k) \approx \qty{0.9}{m/s^2} > 0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:8}
$ a = m_2 g/(m_1 + m_2) = 19.62/5.0 = \qty{3.9}{m/s^2}$;
$ T = m_1 a = \qty{11.8}{N}$. O bloco suspenso acelera para baixo,
então o \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{força resultante} nele aponta para baixo: $ T $ deve minar $ m_2 g $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:9}
$ v_{\max} = \sqrt{\mu_s g R}$: seco
$\sqrt{0.70 \times 9.81 \times 50} = \qty{18.5}{m/s} \approx
\qty{67}{km/h}$; molhado $\qty{14.0}{m/s} = \qty{50}{km/h}$. Ambos
$ mv^2/R $ e $\mu_s mg $ carregar $ m $: cancela.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:10}
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Vertical}: $ T\cos\theta = mg $, então
$ T = 2.943/\cos 25^\circ = \qty{3.2}{N}$. Raio $ R = L\sin\theta =
\qty{0.507}{m}$; radial: $ T\sin\theta = mv^2/R $, então
$ v = \sqrt{gR\tan\theta} = \sqrt{9.81 \times 0.507 \times 0.466}
= \qty{1.5}{m/s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:11}
$ a_z = (N - mg)/m $ com $ mg = \qty{49.05}{N}$: $+\qty{1.0}{m/s^2}$,
$0$, $-\qty{1.0}{m/s^2}$. Por exemplo: uma viagem ascendente: acelerar, navegar,
freio. Sim: entrando já em descida, as mesmas leituras significam freio,
cruzeiro, acelere novamente para baixo --- a escala indica aceleração, não
velocidade.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:12}
(um) $0 = 60V + 4.0 \times 8.0$: $ V = \qty{-0.53}{m/s}$.
(b) Bola em $8.0 + V $ acima do solo: $0 = 60V + 4.0(8.0 + V)$, então
$ V = -32/64 = \qty{-0.50}{m/s}$ e a bola voa para \qty{7.5}{m/s}.
(c) O empurrão da bola em suas mãos --- o parceiro da terceira lei dela
jogar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:13}
Sem \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}: $ N\cos\theta = mg $ (\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical}) e $ N\sin\theta =
mv^2/R $ (radial); dividindo, $\tan\theta = v^2/(gR) = 400/784.8$:
$\theta \approx 27^\circ $. Mais lento: o carro tende a escorregar
bancário, \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito} deve apontar para cima; mais rápido: o inverso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:14}
(um) $250 \times 2500 = \qty{6.3e5}{kg.m/s}$ cada \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}: \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{impulso}
$\qty{6.3e5}{N}$. (b) $ P = \qty{4.9e5}{N}$;
$ a = (6.25 - 4.905) \times 10^5 / \num{5.0e4} = \qty{2.7}{m/s^2}$.
(c) Ele empurra seu próprio escapamento (terceira lei), não o ar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:newtons-laws:15}
(um) $ m_2 g > \mu_s m_1 g $: $ m_2 > 0.35 \times 4.0 = \qty{1.4}{kg}$.
(b) $ a = (m_2 - \mu_k m_1)\,g/(m_1 + m_2) = 1.0 \times 9.81/6.0 =
\qty{1.6}{m/s^2}$; $ T = m_2(g - a) = \qty{16.4}{N}$.
(c) $\mu_k = 0$ dá $ a = m_2 g/(m_1 + m_2)$: a fórmula de
\cref{exo:g12:newtons-laws:8}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:newtons-laws:1}
\textbf{1.} Sistema: cabine $+$ carruagem ($+$ passageiros). A montanha
é fixado ao solo, inercial com excelente precisão. Forças:
\omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} $ M\vect g $ (abaixo), \omterm{def:g12:newtons-laws:friction}{força normal} $\vect N $ do cabo da trilha
(perpendicular a ele), transportar \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{tensão} $\vect T $ (subindo a encosta).

\textbf{2.} \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{Em repouso}, a primeira lei: $\sum \vect F = \vect 0$. Junto
a inclinação: $ T = Mg\sin\alpha $; perpendicular: $ N = Mg\cos\alpha $.

\textbf{3.} $ T = 4000 \times 9.81 \times 0.500 = \qty{19.6}{kN}$;
$ N = 4000 \times 9.81 \times 0.866 = \qty{34.0}{kN}$.

\textbf{4.} Vazio: $ T = \qty{9.8}{kN}$. Todo \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor} na balança está
proporcional a $ M $, então $ T $ é também.

\textbf{5.} Ao longo da encosta, $ Ma = Mg\sin\alpha $: $ M $ cancela,
$ a = g\sin\alpha = \qty{4.9}{m/s^2}$ descendo a encosta.

\textbf{6.} $ T' = M(g\sin\alpha + a) = 4000 \times 5.505 =
\qty{22.0}{kN}$.

\textbf{7.} $ a/(g\sin\alpha) = 0.60/4.905 \approx 12\%$.

\textbf{8.} $ t = v/a = \qty{10}{s}$; $ d = v^2/(2a) = \qty{30}{m}$.

\textbf{9.} Componente \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{vertical} de $\vect a $: $ a\sin\alpha =
\qty{0.30}{m/s^2}$, então $ N = m(g + a\sin\alpha) = 80 \times 10.11 =
\qty{809}{N}$ contra $ mg = \qty{785}{N}$: $3\%$ mais pesado.

\textbf{10.} O chão está estático \omterm{def:g10:inertia:inventory}{atrito}, horizontais:
$ ma\cos\alpha = 80 \times 0.52 \approx \qty{42}{N}$. Inclinar-se coloca o
piso combinado empurre através dela \omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de massa}, então não dá gorjeta
ela.

\textbf{11.} $ a_T = dv/dt = 0$ (velocidade constante);
$ a_N = v^2/R = 36/40 = \qty{0.90}{m/s^2}$, voltado para o centro ---
direto para o topo.

\textbf{12.} Eixo normal (para baixo positivo): $ Mg - N' = Mv^2/R $, então
$ N' = M(g - v^2/R) = 4000 \times 8.91 = \qty{35.6}{kN}$.

\textbf{13.} $ N = m(g - v^2/R) = 80 \times 8.91 = \qty{713}{N}$:
mais leve por $ v^2/(gR) = 0.90/9.81 \approx 9\%$.

\textbf{14.} $ N' = 0$ no $ v = \sqrt{gR} = \qty{19.8}{m/s} \approx
\qty{71}{km/h}$ --- mais que o triplo do cruzeiro: os passeios de carruagem
o cabo com uma ampla margem.

\textbf{15.} Terceira lei de Newton: \qty{35.6}{kN}, pressionando o
cabo (portanto na torre) --- um pouco menos que o restante \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso},
aliviado pelo voo curvo.

\textbf{16.} $ F = \Delta p/\Delta t = 4000 \times 6.0/1.5 =
\qty{16}{kN}$, oposto ao movimento ($ a = \qty{4.0}{m/s^2}$).

\textbf{17.} $ f = ma = 80 \times 4.0 = \qty{320}{N}$; o teto é
$\mu_s mg = 0.40 \times 785 = \qty{314}{N} < \qty{320}{N}$: pés
sozinho escorregar --- segure o corrimão.

\textbf{18.} $0 = M_0 V + m(v_{\text{rel}} + V)$:
$ V = -80 \times 2.5/2080 = \qty{-0.096}{m/s}$; o passageiro se move em
$2.5 - 0.096 \approx \qty{2.4}{m/s}$ sobre o chão.

\textbf{19.} O foguete: é \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{impulso} é fixada pela massa ejetada por
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} vezes a velocidade de ejeção em relação a ele.

\textbf{20.} O maior \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{tensão} met é o start-up
$ T' = M \times \qty{5.505}{N/kg}$ (descanso dá $ Mg\sin\alpha $, o
crista ainda menos). Boné: $ T' \leq \qty{20}{kN}$, então
$ M \leq 20000/5.505 = \qty{3.63e3}{kg}$: carga útil
\qty{1.63e3}{kg}, ou seja\ $20$ passageiros de \qty{80}{kg} (não $25$).
Placa: \emph{20 pessoas}; então $ M = \qty{3.6e3}{kg}$,
$ T' = \qty{19.8}{kN}$, fator de segurança $100/19.8 \approx 5.1 \geq 5$.
\end{solution}
