\section*{Capítulo \ref{ch:g12:satellites-kepler} --- Satélites e Movimento Planetário}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:1}
No bloco: $F = GMm/R^2 = \num{3.98e17}/\num{4.06e13} \approx
\qty{9.8e3}{N}$. No $ r = \qty{6.77e6}{m}$:
$ F \approx \qty{8.7e3}{N}$ --- ainda $89\%$ do valor do terreno. O
os ocupantes flutuam porque \emph{cair} junto com a estação,
não porque a gravidade desapareceu.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:2}
$ v = \sqrt{GM/R} = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.37e6}} \approx
\qty{7.9e3}{m/s}$; $ T = 2\pi R/v \approx \qty{5.1e3}{s} \approx
\qty{84}{min}$. Exatamente a bala de canhão \qty{7.9}{km/s}: uma desnatação
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} \emph{é} O tiro de Newton.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:3}
$ v \propto 1/\sqrt{r}$: dividido por $\sqrt 2 \approx 1.41$.
$ T \propto r^{3/2}$: multiplicado por $2^{3/2} \approx 2.8$. Nenhum dos dois
contém $ m $: não.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:4}
$ v = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.77e6}} \approx \qty{7.67e3}{m/s}$;
$ T = 2\pi r/v \approx \qty{5.55e3}{s} \approx \qty{92}{min}$;
$\num{86400}/5546 \approx 15.6$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} por dia.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:5}
\omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{Elipses} com o Sol em foco; áreas iguais em tempos iguais;
$ T^2/a^3$ idêntico para todos os planetas. Mais rápido em \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{periélio}, pelo
segunda lei (o segmento de varredura curta deve varrer rapidamente). Não: o satélitede
massa cancela --- apenas a massa central entra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:6}
$ T = \qty{2.36e6}{s}$: $ M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{2.24e27}/371 \approx \qty{6.0e24}{kg}$ --- dentro de $1\%$ de
\qty{5.97e24}{kg}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:7}
A gravidade aponta para o centro da Terra e, em movimento circular, a líquido
força pontos no centro do círculo: os dois centros coincidem. Um
círculo acima do paralelo de Paris está centrado no eixo, não no
Centro da Terra --- impossível. Pairando funciona somente onde o paralelo
é um grande círculo centrado no centro: sobre o \emph{equador}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:8}
$ T = \qty{2.754e4}{s}$: $ M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{3.26e22}/\num{5.06e-2} \approx \qty{6.4e23}{kg}$ --- os dados
Marte da carta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:9}
Terra: $ T^2/a^3 = \num{9.96e14}/\num{3.35e33} =
\qty{2.98e-19}{s^2/m^3}$. Marte: $ T = \qty{5.94e7}{s}$,
$\num{3.52e15}/\num{1.18e34} = \qty{2.98e-19}{s^2/m^3}$ --- igual, como
a terceira lei exige. Então $ M = 4\pi^2/(G \times \num{2.98e-19})
\approx \qty{1.99e30}{kg}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:10}
$ v = 2\pi r/T = \qty{1.02e3}{m/s}$; $ a = v^2/r =
\qty{2.72e-3}{m/s^2}$; $ g/60^2 = 9.81/3600 = \qty{2.73e-3}{m/s^2}$.
A Lua senta $60$ O raio da Terra se estende e sua queda é $60^2$ vezes
mais fraco que o da maçã: exatamente o inverso do quadrado --- uma lei para
ambos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:11}
Ceres: $ T = 2.77^{3/2} = \sqrt{21.3} \approx \qty{4.6}{yr}$. Halley:
$ T = 17.8^{3/2} \approx \qty{75}{yr}$, então próximo \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{periélio} em volta
$1986 + 75 \approx 2061$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:12}
No \qty{400}{km}: $ v \approx \qty{7.67e3}{m/s}$; no \qty{350}{km}
($ r = \qty{6.72e6}{m}$): $ v \approx \qty{7.70e3}{m/s}$. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Atrito} faz
drenar \omterm{def:g11:mechanical-energy:em}{energia mecânica} --- o \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} encolhe; mas no caminho para baixo
gravidade \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabalhar} mais do que compensa a perda de velocidade para arrastar:
$ E_m $ cai enquanto $ E_k $ sobe.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:13}
$ T = \qty{3.024e5}{s}$: $ M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{1.65e31}/6.10 \approx \qty{2.7e30}{kg} \approx 1.4$ Sóis. O
\emph{do planeta} a massa está fora de alcance: ela foi cancelada \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}
equações.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:14}
$ T = \qty{8.862e4}{s}$, $ GM = \qty{4.28e13}{m^3/s^2}$:
$ r^3 = GMT^2/(4\pi^2) = \num{8.52e21}$, então $ r \approx
\qty{2.04e7}{m}$ e $ h = r - R \approx \qty{1.7e7}{m} \approx
\qty{17000}{km}$ acima do solo marciano.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:15}
$ v_a = r_p v_p / r_a = \num{8.77e10} \times \num{5.45e4} /
\num{5.25e12} \approx \qty{9.1e2}{m/s}$. Desde $ r_a/r_p \approx 60$,
o cometa é $60$ vezes mais longe e $60$ vezes mais lento: gasta
décadas vagando no escuro e semanas correndo em frente ao Sol.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:satellites-kepler:1}
\textbf{1.} $ T = \qty{86164}{s}$: o solo gira com a Terra
\emph{em relação às estrelas} uma vez por dia sideral; o \qty{24}{h}
dia soma o grau por dia que a Terra avança em torno do Sol.

\textbf{2.} O \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{força resultante} do movimento circular visa o círculo
centro; a única \omterm{def:g10:inertia:force}{vigor}, gravidade, aponta para o centro da Terra: os dois
centros são o mesmo ponto.

\textbf{3.} Um círculo pairando em Paris seria centrado no eixo
norte do centro --- excluído por 2. O \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} deve ficar no
\emph{plano equatorial}.

\textbf{4.} Componente normal de Segunda lei de Newton:
$ m v^2/r = GmM/r^2$, então $ v = \sqrt{GM/r}$ ($ m $ cancela).

\textbf{5.} $ T = 2\pi r/v = 2\pi\sqrt{r^3/(GM)}$; quadratura,
$ T^2/r^3 = 4\pi^2/(GM)$.

\textbf{6.} $ r = \left(GMT^2/4\pi^2\right)^{1/3} =
(\num{7.49e22})^{1/3} \approx \qty{4.22e7}{m}$.

\textbf{7.} $ h = r - R = \num{4.22e7} - \num{6.37e6} \approx
\qty{3.58e7}{m} \approx \qty{35800}{km}$.

\textbf{8.} $ v = 2\pi \times \num{4.22e7}/\num{86164} \approx
\qty{3.07e3}{m/s}$.

\textbf{9.} $\sqrt{\num{3.98e14}/\num{4.22e7}} \approx
\qty{3.07e3}{m/s}$ --- \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{consistente}.

\textbf{10.} Raios idênticos: a massa cancelada em 4. Quanto mais pesado
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} muda apenas a conta de lançamento --- mais combustível para o mesmo
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}.

\textbf{11.} $ v = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.77e6}} \approx
\qty{7.67e3}{m/s}$.

\textbf{12.} $ T = 2\pi r/v \approx \qty{5.55e3}{s} \approx
\qty{92.4}{min}$.

\textbf{13.} $\num{86400}/5546 \approx 15.6$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas}: sobre $16$
nascer do sol por dia.

\textbf{14.} $ r_{\text{geo}}/r_{\text{ISS}} = \num{4.22e7}/\num{6.77e6}
= 6.23$; $6.23^{3/2} \approx 15.5 = \num{86164}/5546$ --- Kepler
terceira lei, verificada no local.

\textbf{15.} A estação é mais rápida (\qty{7.67}{km/s} contra
\qty{3.07}{km/s}), ainda o \omterm{def:g12:satellites-kepler:geo}{geoestacionário} custa mais energia por
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilograma}: a subida em potencial energia compensa a perda de velocidade.

\textbf{16.} $ M_J = 4\pi^2 r^3/(G T^2)$.

\textbf{17.} $ T = \qty{1.529e5}{s}$: $ M_J =
\num{2.97e27}/1.56 \approx \qty{1.90e27}{kg}$.

\textbf{18.} $\num{1.90e27}/\num{5.97e24} \approx 318$ Terras ---
e sobre $1/1000$ do Sol.

\textbf{19.} $ T_J = \qty{3.576e4}{s}$: $ r^3 = GM_J T_J^2/(4\pi^2) =
\num{4.11e24}$, $ r \approx \qty{1.60e8}{m}$ --- Io, em
\qty{4.22e8}{m}, voa $2.6$ vezes maior e flutua através de Júpiter
céu.

\textbf{20.} Estacione o revezamento no círculo equatorial de altitude
\qty{35800}{km}, onde ele anda \qty{3.07}{km/s} e nunca sai
o objetivo do prato; e a mesma lei, alimentada pelo mês de Io, pesava Júpiter em
$\qty{1.90e27}{kg}$ --- $318$ Terras --- de graça.
\end{solution}
