\section*{Capítulo \ref{ch:g12:oscillators-and-time} --- Osciladores Mecânicos e a Medição do Tempo}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:1}
(um) $T_0 = 2\pi\sqrt{1.00/9.81} = \qty{2.01}{s}$;
$ f_0 = 1/T_0 = \qty{0.50}{Hz}$. (b) $ T_0 \propto \sqrt{L}$: o
\omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período} dobra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:2}
Coração: $ f = 72/60 = \qty{1.2}{Hz}$, $ T = \qty{0.83}{s}$. Asa:
$ T = 1/30 = \qty{33}{ms}$. A elevação do peito é o \emph{\omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{amplitude}}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:3}
$ T_0 = 2\pi\sqrt{0.10/25} = \qty{0.40}{s}$, $ f_0 = \qty{2.5}{Hz}$.
Duplicação $ m $: $ T_0 \times \sqrt{2} \approx 1.4$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:4}
\omterm{def:g12:oscillators-and-time:damping}{Pseudoperíodo} \qty{2.0}{s}. Razões $1.5/2.0 = 1.13/1.5 = 0.85/1.13
= 0.75$ cada \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período}; próximo máximo $0.85 \times 0.75 \approx
\qty{0.64}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:5}
Pêndulo: $ T_0 \propto 1/\sqrt{g}$, então $\times\sqrt{9.81/1.62} =
2.46$ (Mais devagar). Primavera - massa: inalterada --- não $ g $ em
$2\pi\sqrt{m/k}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:6}
(um) $[L/g] = \unit{m}/(\unit{m/s^2}) = \unit{s^2}$; sua raiz quadrada
é um tempo. (b) O \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilograma} aparece apenas em $ m $: nada mais poderia
cancele, então $ m $ não pode entrar. (c) Nunca: números puros como $2\pi $
são invisíveis para as dimensões.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:7}
$\frac{dx}{dt} = -\frac{2\pi}{T_0}A\sin(2\pi t/T_0 + \varphi)$, então
$\frac{d^2x}{dt^2} = -(2\pi/T_0)^2 x(t)$. Igualdade com $-(k/m)x $
para todos $ t $ mantém exatamente quando $(2\pi/T_0)^2 = k/m $, ou seja\
$ T_0 = 2\pi\sqrt{m/k}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:8}
$ E_m = \tfrac12 kA^2 = \tfrac12 \times 40 \times 0.030^2 =
\qty{1.8e-2}{J}$; $ v_{\max} = \sqrt{2E_m/m} = \sqrt{0.18} =
\qty{0.42}{m/s}$ --- no $ x = 0$; zero nos extremos $ x = \pm A $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:9}
(um) $ L = gT_0^2/4\pi^2 = \qty{0.994}{m}$. (b) $\Delta T_0/T_0 =
\tfrac12 \times 1.0\% = 0.5\%$: $86400 \times 0.005 \approx
\qty{4.3e2}{s}$ --- sete minutos lentos por dia.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:10}
(um) $ A \propto \sqrt{E}$: $\sqrt{0.95} \approx 0.975$, um $2.5\%$
derrubar. (b) $0.95^n = 0.5$: $ n = \ln 2/\ln(1/0.95) \approx 14$
\omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{períodos}. (c) Não: para luz amortecimento permanece dentro de uma fração de
por cento de $ T_0$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:11}
(a) Em $ f_0$ cada push chega na etapa e adiciona energia; fora do pico,
empurra alternadamente ajudando e atrapalhando. (b) Marchar em passo é uma
\omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{periódico} dirigir; perto da ponte $ f_0$ subiria o \omterm{def:g12:oscillators-and-time:resonance}{ressonância}
pico. (c) O tambor percorre a moldura \omterm{def:g12:oscillators-and-time:resonance}{frequência natural}
durante a rotação: momentâneo \omterm{def:g12:oscillators-and-time:resonance}{ressonância}, depois do pico.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:12}
(um) $ T_0 \propto 1/\sqrt{g}$: lento, por $\Delta T_0/T_0 = \tfrac12
\times 0.03/9.81 = \num{1.5e-3}$, ou seja\ $\approx \qty{132}{s}$ por
dia. (b) $ L \propto g $ em fixo $ T_0$: encurtar em $0.994 \times
0.03/9.81 \approx \qty{3.0}{mm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:13}
$ v_{\max} = 2\pi A/T_0 = 2\pi \times 0.040/0.63 = \qty{0.40}{m/s}$;
$ a_{\max} = (2\pi/T_0)^2 A = \qty{4.0}{m/s^2}$; $ k = m(2\pi/T_0)^2
= \qty{20}{N/m}$; $ E_m = \tfrac12 kA^2 = \qty{1.6e-2}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:14}
$ T_0 = 40.1/20 = \qty{2.005}{s}$; $ g = 4\pi^2 L/T_0^2 = 4\pi^2
\times 0.995/4.020 = \qty{9.77}{m/s^2}$. Incerteza $\approx 0.2\%
+ 2 \times 0.5\% = 1.2\%$, ou seja\ $\pm\qty{0.12}{m/s^2}$: o
intervalo contém \qty{9.81}{m/s^2} --- \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{consistente}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:oscillators-and-time:15}
Pêndulo $10/86400 \approx \num{1.2e-4}$; quartzo $0.5/\num{2.6e6}
\approx \num{1.9e-7}$; césio $1/\num{3.2e15} \approx \num{3e-16}$.
UM \qty{1}{\micro s} erro é $\num{1000} \times \qty{30}{cm} =
\qty{300}{m}$ de posição: o GPS precisa da família atômica.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:oscillators-and-time:1}
\textbf{1.} O $\approx \qty{0.2}{s}$ erro de reação é dividido por
$50$: sobre \qty{4}{ms} sobre $ T_0$.

\textbf{2.} $ T = 99.4/50 = \qty{1.988}{s}$.

\textbf{3.} $ L = gT^2/4\pi^2 = 9.81 \times 1.988^2/4\pi^2 \approx
\qty{0.982}{m}$.

\textbf{4.} $ L = \qty{0.994}{m}$ (o pêndulo dos \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}): abaixe o
bob, alongando em $\approx \qty{1.2}{cm}$.

\textbf{5.} Muito curto, muito rápido: rápido, por $(2.000 -
1.988)/1.988 \times 86400 \approx \qty{5.2e2}{s} \approx 8.7$
minutos por dia.

\textbf{6.} Lua: $\times\sqrt{9.81/1.62} = 2.46$ --- inutilizável.
Observatório: $\Delta T_0/T_0 = \tfrac12 \times 0.01/9.81 =
\num{5.1e-4}$: perde $\approx \qty{44}{s}$ por dia.

\textbf{7.} $\Delta L = L\lambda\,\Delta\theta = 0.994 \times
\num{1.9e-5} \times 5.0 \approx \qty{9.4e-5}{m} \approx
\qty{0.1}{mm}$.

\textbf{8.} $ T' = 2\pi\sqrt{L(1 + \lambda\Delta\theta)/g} =
T_0\sqrt{1 + \lambda\Delta\theta} \approx T_0\,(1 + \tfrac12
\lambda\Delta\theta)$.

\textbf{9.} $\Delta T_0/T_0 = \tfrac12 \times \num{1.9e-5} \times
5.0 = \num{4.8e-5}$: $86400 \times \num{4.8e-5} \approx
\qty{4.1}{s}$ por dia, lento (haste mais longa, mais longa \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período}).

\textbf{10.} $\Delta\theta = \qty{-10}{K}$: $\Delta T_0/T_0 =
\num{-9.5e-5}$, \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{ganhos} $\approx \qty{8.2}{s}$ por dia.

\textbf{11.} O aço e o latão expandem-se de maneira diferente; pendurado em alternância
direções, as hastes de latão abaixam o pêndulo enquanto as de aço levantam
isso. Dimensionado de forma que os dois turnos sejam cancelados, o comprimento efetivo --- e o
taxa --- sobrevive às estações.

\textbf{12.} $280/2.000 = 140$ \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{períodos}.

\textbf{13.} $\theta_m = 2.00^\circ = \qty{0.0349}{rad}$: $ E_m =
\tfrac12 \times 1.2 \times 9.81 \times 0.994 \times 0.0349^2 \approx
\qty{7.1e-3}{J}$.

\textbf{14.} Por \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período} o \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{amplitude} encolhe em $2^{-1/140} \approx
0.9951$, o energia por $0.9951^2 \approx 0.990$: sobre $1.0\%$ de
$ E_m $ por \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{período}.

\textbf{15.} Empurrar $\approx 0.010 \times \num{7.1e-3} =
\qty{7.1e-5}{J}$; \omterm{def:g11:work-of-force:power}{poder} $\num{7.1e-5}/2.0 \approx \qty{3.5e-5}{W}$
--- dezenas de microwatts.

\textbf{16.} Uma semana é $604800/2.0 = \num{3.02e5}$ \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{períodos}, precisando
$\num{3.02e5} \times \num{7.1e-5} \approx \qty{21}{J}$; o \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}
suprimentos $ Mgh = 2.5 \times 9.81 \times 1.0 = \qty{24.5}{J}$: suficiente,
em $21/24.5 \approx 88\%$ \omterm{def:g10:energy-conservation:efficiency}{eficiência}.

\textbf{17.} $ T = 1/\num{32768} = \qty{30.5}{\micro s}$. $\num{32768}
= 2^{15}$: quinze estágios divididos por dois transformam o cristal \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal}
em um exato \qty{1}{Hz} marcação.

\textbf{18.} Quartzo: $0.3/\num{2.6e6} \approx \num{1.2e-7}$.
Pêndulo: $0.5/86400 \approx \num{5.8e-6}$, ou seja\ $\approx
\qty{15}{s}$ por mês. Quartz vence por um fator $\approx 50$.

\textbf{19.} $1/\num{3.2e15} \approx \num{3e-16}$: nove ordens de
magnitude abaixo do quartzo. Tempos de GPS sinais para nanossegundos ---
\qty{30}{cm} de luz viajam cada um --- então apenas relógios atômicos servirão.

\textbf{20.} Restaurado, o relógio de parede guarda $\pm\qty{15}{s}$ por
mês contra o quartzo $\pm\qty{0.3}{s}$: guarde para o \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal} sonoro,
confie no quartzo para o trem --- e o próprio \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} agora pertence
para o césio \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}.
\end{solution}
