\section*{Capítulo \ref{ch:g12:nuclear-energy} --- Energia Nuclear: Fissão, Fusão, $E=mc^2$}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:1}
(um) $\qty{1}{eV} = \qty{1.60e-19}{J}$;
$\qty{1}{MeV} = \qty{1.60e-13}{J}$.
(b) $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.
(c) $ E = \num{1.66054e-27} \times \num{9.00e16} = \qty{1.49e-10}{J}
= \num{1.49e-10}/\num{1.60e-13} \approx \qty{9.3e2}{MeV}$ --- o
\qty{931.5}{MeV} do curso, até o nosso arredondado $ c $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:2}
$ E = \num{6.0e-3} \times \num{9.00e16} = \qty{5.4e14}{J}$;
$\num{5.4e14}/\num{3.6e7} = \num{1.5e7}$ dias $\approx \num{4.1e4}$
anos --- quarenta milênios em um cubo de açúcar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:3}
$\Delta m = 6 \times 1.00728 + 6 \times 1.00866 - 11.99671 =
\qty{0.09893}{u}$; $ E_b = 0.09893 \times 931.5 \approx \qty{92.2}{MeV}$;
$ E_b/A \approx \qty{7.68}{MeV}$ por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:4}
(um) $ A = 236 - 144 - 3 = 89$, $ Z = 92 - 56 = 36$:
${}^{89}_{36}\mathrm{Kr}$, criptônio.
(b) $ A = 236 - 97 - 2 = 137$, $ Z = 92 - 40 = 52$:
${}^{137}_{52}\mathrm{Te}$, telúrio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:5}
Sobre $7.1$, $7.7$, $8.8$ e \qty{7.6}{MeV} por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}; ferro-56 é
o mais vinculado. Urânio pode liberar energia por fissão, hélio-4 e
carbono-12 por fusão --- ambos os movimentos sobem em direção ao ferro; o próprio ferro tem
nenhum lugar para ir.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:6}
$\Delta m = 1.00728 + 1.00866 - 2.01355 = \qty{0.00239}{u}$, então
$ E_b \approx \qty{2.23}{MeV}$ --- cerca de um milhão de vezes os poucos
\unit{eV} de uma ligação química.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:7}
Antes: $\qty{236.00216}{u}$; depois: $143.89220 + 88.89790 +
3 \times 1.00866 = \qty{235.81608}{u}$; $\Delta m = \qty{0.18608}{u}$,
então $ E \approx \qty{173}{MeV} = 173 \times \num{1.60e-13} \approx
\qty{2.8e-11}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:8}
$\Delta m = 2 \times 2.01355 - 3.01493 - 1.00866 = \qty{0.00351}{u}$:
$ E \approx \qty{3.27}{MeV}$. D--T produz hélio-4, ligado de forma anômala
(\qty{7.1}{MeV} por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo}); o hélio-3 fica bem mais abaixo na curva, então
a etapa libera muito menos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:9}
(a) O nêutron é neutro: não \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{Barreira de Coulomb}, fissão fogo frio.
Os \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleos} em fusão são positivos e devem ultrapassar a barreira, portanto, apenas
$\sim \qty{1e8}{K}$ a agitação produz colisões suficientemente violentas. (b) O
o \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{núcleo} contém um número astronômico de prótons; os raros mais rápidos em
a multidão faz a fusão, e o Sol tem bilhões de anos de sobra
--- uma queima lenta é exatamente o que uma estrela deseja. (c) Não há nêutrons
avalanche: cada fusão é comprado por sua própria colisão, e qualquer perda de
o confinamento esfria o \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{plasma} e apaga o fogo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:10}
$\Delta m = 4 \times 1.00728 - 4.00151 = \qty{0.02761}{u}$, então
$ E \approx \qty{25.7}{MeV}$; fração
$0.02761/4.02912 \approx 0.7\%$ da massa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:11}
(a) Ele desacelera fissão nêutrons por colisões; nêutrons lentos estão longe
é mais provável que fissão urânio-235, então a cadeia precisa deles. (b) Eles
absorver nêutrons, mantendo a cadeia em um nêutron por fissão ---
empurrado, ele morre. (c) Sem água, sem moderação: os nêutrons permanecem
rápido, erro, e a corrente engasga --- o design falha em direção
``desligado''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:12}
Fissões dobrar a cada geração, então depois $ n $ gerações sobre $2^n $
se separaram; $2^{n} = \num{2.56e21} \approx 2 \times (10^{3})^{7}
\approx 2^{71}$ dá $ n \approx 71$. Tempo: $71 \times \qty{10}{ns}
\approx \qty{0.7}{\micro s}$ --- um grama de combustível, três toneladas de carvão
vale a pena, em menos de um microssegundo: a criticidade é um precipício, não uma ladeira.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:13}
$\Delta m = 55.92066 - 2 \times 27.96924 = \qty{-0.01782}{u}$:
$ E \approx \qty{-16.6}{MeV}$ --- a divisão \emph{absorve} energia.
O ferro está no auge: a fissão ou a fusão descem ladeira abaixo.
vinculativo, ambos custam energia. É a cinza de todo incêndio nuclear.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:14}
Fé: $\Delta m = 26 \times 1.00728 + 30 \times 1.00866 - 55.92066 =
\qty{0.52842}{u}$, $ E_b \approx \qty{492}{MeV}$, $ E_b/A \approx
\qty{8.79}{MeV}$. Você: $\Delta m = 92 \times 1.00728 + 143 \times
1.00866 - 234.99350 = \qty{1.91464}{u}$, $ E_b \approx \qty{1784}{MeV}$,
$ E_b/A \approx \qty{7.59}{MeV}$. Reembalagem $235$ núcleons no
\qty{8.5}{MeV} em vez de \qty{7.59}{MeV} \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{ganhos} $235 \times 0.9
\approx \qty{2e2}{MeV}$ --- o $185$--$200$ do exemplo trabalhado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:15}
$\num{5.0e8}/\num{2.82e-12} \approx \num{1.8e20}$ reações por
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}; taxa de massa $\num{1.8e20} \times 5.029 \times \num{1.66054e-27}
\approx \qty{1.5e-6}{kg/s}$, ou seja,\ sobre \qty{0.13}{kg} por dia ---
contra \num{1.4e6} \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilogramas} de carvão: dez milhões para um.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:nuclear-energy:1}
\textbf{1.} $ P_{\text{th}} = \num{1.0e9}/0.33 \approx \qty{3.0}{GW}$.

\textbf{2.} $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.

\textbf{3.} $\num{3.0e9}/\num{3.2e-11} \approx \num{9.4e19}$ fissões
por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}.

\textbf{4.} $ m_{\mathrm U} = 235 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{3.90e-25}{kg}$; $\num{9.4e19} \times \num{3.90e-25} \approx
\qty{3.7e-5}{kg/s}$ --- cerca de quarenta microgramas por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}.

\textbf{5.} $\num{3.7e-5} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.2e3}{kg}$:
sobre $1.2$ toneladas de urânio-235 por ano.

\textbf{6.} $\num{1.2e3}/0.040 \approx \qty{2.9e4}{kg}$ --- alguns $29$
toneladas de combustível: um caminhão pesado, uma vez por ano.

\textbf{7.} $\num{3.0e9} \times \num{3.16e7} \approx \qty{9.5e16}{J}$.

\textbf{8.} $\num{9.5e16}/\num{3.0e7} \approx \qty{3.2e9}{kg}$: $3.2$
milhões de toneladas de carvão.

\textbf{9.} $\num{3.2e9}/\num{1.2e3} \approx \num{2.7e6}$ --- o
$\num{8.2e13}/\num{3.0e7}$ da escada, como deve ser.

\textbf{10.} $\num{3.2e9}/\num{3.0e6} \approx 1060$ treina por ano,
cerca de três por dia: um trem de carvão ao amanhecer, ao meio-dia e ao anoitecer para sempre,
contra um caminhão a cada primavera.

\textbf{11.} $17.6 \times \num{1.60e-13} = \qty{2.82e-12}{J}$.

\textbf{12.} Um par pesa $5.029 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{8.35e-27}{kg}$: $\num{2.82e-12}/\num{8.35e-27} \approx
\qty{3.4e14}{J/kg}$ --- a escada fusão degrau.

\textbf{13.} $\num{9.5e16}/\num{3.4e14} \approx \qty{2.8e2}{kg}$ de
D--T; participação de deutério $280 \times 2.014/5.029 \approx \qty{1.1e2}{kg}$.

\textbf{14.} $\num{1.1e2}/\num{3.3e-2} \approx \qty{3.4e3}{m^3}$ de
água do mar --- cerca de uma piscina e meia durante todo o ano da cidade.

\textbf{15.} Nada se multiplica: nenhum nêutron ilumina o próximo fusão,
e perder o confinamento esfria o \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{plasma} e interrompe em \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundos}.
A parte difícil é o oposto --- segurar \qty{1.5e8}{K} juntos por muito tempo
o suficiente para queimar.

\textbf{16.} $\num{3.9e26}/\num{9.00e16} \approx \qty{4.3e9}{kg/s}$:
quatro milhões de toneladas por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}.

\textbf{17.} $\num{3.0e9}/\num{9.00e16} \approx \qty{3.3e-8}{kg/s}$,
ou seja\ $\num{3.3e-8} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.0}{kg}$ um ano
--- e sim: $\qty{1.2e3}{kg} \times 0.00085 \approx 1$, $\num{3.2e9}
\times \num{3.3e-10} \approx 1$, $280 \times 0.00375 \approx 1$. Cada
combustível rende o mesmo \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilograma}; eles diferem apenas na quantidade de carga
deve carregá-lo.

\textbf{18.} $\num{4.3e9} \times \num{3.16e7} \times \num{4.5e9}
\approx \qty{6.1e26}{kg}$ --- apenas $\num{6.1e26}/\num{2.0e30} \approx
\num{3e-4}$, três partes em dez mil.

\textbf{19.} Massa conversível $0.0007 \times \num{2.0e30} =
\qty{1.4e27}{kg}$, valor $\num{1.4e27} \times \num{9.00e16} \approx
\qty{1.3e44}{J}$; no \qty{3.9e26}{W} isso dura $\num{1.3e44}/
\num{3.9e26} \approx \qty{3.2e17}{s} \approx \num{1.0e10}$ anos ---
dez mil milhões, dos quais restam cerca de cinco mil milhões.

\textbf{20.} Um ano da cidade: $3.2$ milhões de toneladas de carvão, ou
$\num{1.2e3}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilogramas} de urânio-235, ou $\num{2.8e2}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilogramas} de
D  T extraído de uma piscina e meia de água do mar. Sob cada livro-razão o
mesma entrada: um \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{quilograma} de massa, desapareceu. $ E = mc^2$ não se importa com qual
o combustível o transporta --- apenas o tamanho do caminhão necessário.
\end{solution}
