\section*{Capítulo \ref{ch:g12:quantum-world} --- O mundo quântico: fótons e níveis de energia}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:1}
$E = hc/\lambda = \num{1.99e-25}/\num{5.30e-7} = \qty{3.75e-19}{J} =
\qty{2.35}{eV}$. $ N = \num{1.0e-3}/\num{3.75e-19} \approx \num{2.7e15}$
\omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fótons} por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:2}
$ E = h\nu = 6.63\times10^{-34} \times 10^{8} = \qty{6.63e-26}{J}
\approx \qty{4.1e-7}{eV}$ --- cerca de cinco milhões de vezes menos que um
visível fóton. Qualquer rádio detectável \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{sinal} envolve tantos \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fótons}
por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo} que o fluxo é perfeitamente suave.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:3}
$\nu_0 = W_0/h = \num{3.04e-19}/\num{6.63e-34} \approx
\qty{4.6e14}{Hz}$; $\lambda_0 = c/\nu_0 \approx \qty{654}{nm}$. No
\qty{633}{nm}, $ E = 1240/633 = \qty{1.96}{eV} > \qty{1.9}{eV}$: sim,
mal, com $ E_{k,\max} \approx \qty{0.06}{eV} \approx \qty{1e-20}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:4}
$ E_3 - E_2 = -1.51 + 3.40 = \qty{1.89}{eV}$;
$\lambda = 1240/1.89 \approx \qty{656}{nm}$: a linha vermelha.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:5}
$\nu_0 \approx \qty{5.6e14}{Hz}$; $ W_0 = h\nu_0 \approx
\qty{3.7e-19}{J} \approx \qty{2.3}{eV}$ (o $-W_0$ interceptar). O
inclinação é \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{Constante de Planck} $ h $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:6}
$ E = 1240/400 = \qty{3.10}{eV}$; $ E_{k,\max} = 3.10 - 2.3 =
\qty{0.80}{eV} = \qty{1.3e-19}{J}$; $ U_s = E_{k,\max}/e =
\qty{0.80}{V}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:7}
Intensidade duplicada: a corrente duplica (duas vezes a \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fótons}), $ U_s $
inalterado (mesmo energia por fóton). Freqüência criado: $ U_s $ sobe,
$ E_{k,\max} = h\nu - W_0$. O \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} imagem liga os elétrons energia
à intensidade, não ao freqüência --- exatamente o que é \emph{não}
observado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:8}
De $ n = 1$: \qty{13.6}{eV}, $\lambda = 1240/13.6 \approx
\qty{91}{nm}$, distante \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. De $ n = 2$: \qty{3.40}{eV},
$\lambda \approx \qty{365}{nm}$, aproximar \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:9}
Do estado \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{fundamental} os menores custos de salto $ E_2 - E_1 =
\qty{10.2}{eV}$ (\qty{122}{nm}): cada linha de absorção é
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}, nenhum visível. Numa atmosfera estelar quente, as colisões continuam
alguns \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} em $ n = 2$, de onde Balmer é visível \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fótons}
(\qtyrange{1.89}{3.40}{eV}) pode ser absorvido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:10}
(um) $ E_k = \qty{1.6e-17}{J}$, $ p = \sqrt{2m_e E_k} =
\qty{5.4e-24}{kg.m/s}$, $\lambda = h/p \approx \qty{1.2e-10}{m}$ ---
do tamanho de um \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}: os cristais o difratam. (b) $ p = \num{1.0e-4} \times 1.0 =
\qty{1.0e-4}{kg.m/s}$, $\lambda \approx \qty{6.6e-30}{m}$ --- $10^{20}$
vezes menor que um \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}: a mosca \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno} é para sempre invisível.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:11}
Um fóton: $\num{1.99e-25}/\num{5.05e-7} = \qty{3.94e-19}{J}$; noventa:
$\approx \qty{3.5e-17}{J}$. Mosquito: $\tfrac12 \times \num{2.5e-6}
\times 0.50^2 = \qty{3.1e-7}{J}$ --- $10^{10}$ vezes mais. O olho
funciona dentro de cem grãos do limite \omterm{met:g10:pressure:dive}{absoluto}: quase um fóton
contador.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:12}
$\nu_1 = \qty{7.41e14}{Hz}$, $\nu_2 = \qty{5.49e14}{Hz}$;
$ h = e\,\Delta U_s/\Delta\nu = \num{1.60e-19} \times 0.79 /
\num{1.91e14} \approx \qty{6.6e-34}{J.s}$. $ W_0 = h\nu_2 - eU_{s,2} =
\num{3.63e-19} - \num{0.64e-19} = \qty{3.0e-19}{J} \approx
\qty{1.9}{eV}$: césio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:13}
$1240/486 = \qty{2.55}{eV} = E_4 - E_2 = 3.40 - 0.85$: transição
$4 \to 2$. $1240/434 = \qty{2.86}{eV} = E_5 - E_2 = 3.40 - 0.54$:
transição $5 \to 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:14}
Corte \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transversal} $\pi r^2 \approx \qty{3.1e-20}{m^2}$, coletado \omterm{def:g11:work-of-force:power}{poder}
$\qty{3.1e-26}{W}$; $ t = \num{3.7e-19}/\num{3.1e-26} \approx
\qty{1.2e7}{s}$ --- quatro meses, contra menos de um nanossegundo observado.
O energia não pode ser espalhado pelo \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavefront}{frente de onda}: ele viaja
concentrado, em grãos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:15}
$ E_k = \qty{8.0e-16}{J}$, $ p = \sqrt{2m_e E_k} =
\qty{3.8e-23}{kg.m/s}$, $\lambda = h/p \approx \qty{1.7e-11}{m} =
\qty{17}{pm}$ --- sobre $\num{3e4}$ vezes menor que \qty{550}{nm}.
\omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{Difração} desfoca detalhes menores que $\sim\lambda $, tão encolhendo
$\lambda $ por $10^4$ compra $10^4$ em resolução.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:quantum-world:1}
\textbf{1.} $ E = hc/\lambda = \num{1.99e-25}/\num{5.50e-7} =
\qty{3.62e-19}{J} = \qty{2.26}{eV}$.

\textbf{2.} $ N = \num{1.0e3}/\num{3.62e-19} \approx \num{2.8e21}$
\omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fótons} por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}.

\textbf{3.} $ P = 0.20 \times \qty{1.0e3}{W} = \qty{200}{W}$;
$ E = 200 \times 5.0 = \qty{1.0}{kW.h}$ ($\qty{3.6e6}{J}$).

\textbf{4.} Com $10^{21}$ grãos por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{segundo}, a estatística
a cintilação é fantasticamente pequena: a granulação atinge uma média perfeitamente
corrente suave, à medida que a areia é derramada rapidamente, como água.

\textbf{5.} O dano precisa de um grão de \qtyrange{3}{4}{eV}: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}
grãos se qualificam, \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} grãos ($\sim \qty{0.1}{eV}$) nunca faça ---
os números não podem substituir o punção por grão.

\textbf{6.} $ U_s $ é o inverso \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{tensão} que apenas para o mais rápido
elétrons: $ eU_s = E_{k,\max} = h\nu - W_0$.

\textbf{7.} $\nu = c/\lambda $: $8.22$, $7.41$, $6.88$ e $5.49$
$\times\,10^{14}\,\unit{Hz}$.

\textbf{8.} $ eU_s = h\nu - W_0$ é afim em $\nu $ com inclinação $ h $.
Encostas sucessivas: $(0.94 - 0.37)/1.39 = 0.41$ e
$(1.50 - 0.94)/1.34 = 0.42$ \unit{eV} por $10^{14}\,\unit{Hz}$ ---
os três pontos se alinham.

\textbf{9.} $ h = e(U_{s,1}-U_{s,4})/(\nu_1-\nu_4) = \num{1.60e-19}
\times 1.13/\num{2.72e14} = \qty{6.64e-34}{J.s}$.

\textbf{10.} No \qty{546}{nm}: $ W_0 = h\nu - eU_s = \num{3.64e-19} -
\num{0.59e-19} = \qty{3.05e-19}{J} = \qty{1.90}{eV}$;
$\nu_0 = W_0/h = \qty{4.60e14}{Hz}$; $\lambda_0 \approx \qty{653}{nm}$.

\textbf{11.} Apenas $\lambda < \qty{653}{nm}$ ejeta: o violeta para o vermelho
visível e o \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. O todo \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infravermelho} lado --- aproximadamente metade
o do Sol energia --- é inútil para este cátodo.

\textbf{12.} $(6.64 - 6.63)/6.63 \approx 0.2\%$ --- um dois-permille
medição em laboratório de física de uma constante universal.

\textbf{13.} $ E_2 = \qty{-3.40}{eV}$, $ E_3 = \qty{-1.51}{eV}$,
$ E_4 = \qty{-0.85}{eV}$, $ E_5 = \qty{-0.54}{eV}$.

\textbf{14.} $3 \to 2$: \qty{1.89}{eV}; $4 \to 2$: \qty{2.55}{eV};
$5 \to 2$: \qty{2.86}{eV}.

\textbf{15.} $\lambda = 1240/E $: \qty{656}{nm} (vermelho), \qty{486}{nm}
(azul esverdeado), \qty{434}{nm} (violeta).

\textbf{16.} O átomoas energias são quantizado, então ele só pode emitir
as diferenças discretas $ E_p - E_n $: uma escada faz linhas, não uma
arco-íris.

\textbf{17.} Não: \qty{500}{nm} significa \qty{2.48}{eV}, que não corresponde a
diferença de nível ($ E_2$ para cima dá $1.89$, $2.55$, $2.86$,
\qty{3.40}{eV}; de $ E_1$ tudo custa pelo menos \qty{10.2}{eV})
--- o gás é transparente lá.

\textbf{18.} $ eU = \tfrac12 m_e v^2$: $ v = \sqrt{2 \times
\num{1.60e-19} \times \num{1.0e4}/\num{9.11e-31}} \approx
\qty{5.9e7}{m/s} \approx 0.20\,c $ --- tratamento clássico aceitável.

\textbf{19.} $ p = m_e v = \qty{5.4e-23}{kg.m/s}$;
$\lambda = h/p = \qty{1.2e-11}{m} = \qty{12}{pm}$.

\textbf{20.} \omterm{def:g10:signals-and-waves:oscilloscope}{Ganho} $= \num{5.50e-7}/\num{1.23e-11} \approx \num{4.5e4}$.
Os dois números do fim de semana: $ h = \qty{6.64e-34}{J.s}$, medido para
$0.2\%$ com \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtros} e um voltmeter e um microscópio
quarenta e cinco mil vezes mais nítida porque os elétrons \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{aceno}.
\end{solution}
