\section*{अध्याय \ref{ch:g12:mechanical-waves} --- यांत्रिक तरंगें}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:1}
(ए) $v = 320/40 = \qty{8.0}{m/s}$. (बी) कोई भी दर्शक आगे नहीं बढ़ता
अंगूठी: अशांति (खड़े होने की क्रिया) फैलती है, भीड़ नहीं।
(सी) $12/1.5 = \qty{8.0}{m/s}$ --- सुसंगत।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:2}
(ए) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा}; (बी) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{अनुदैर्ध्य}; (सी) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{अनुदैर्ध्य}; (डी) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा};
(ई) पी \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{अनुदैर्ध्य}, एस \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:3}
(ए) $ d = 340 \times 4.0 \approx \qty{1.4}{km}$.
(बी) $1500 \times 4.0 = \qty{6.0}{km}$. (सी) द \omterm{def:g12:mechanical-waves:speed}{प्रसार गति} में
माध्यम पार हो गया.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:4}
$\lambda = v/f $: $340/440 = \qty{0.77}{m}$ हवा में,
$1500/440 = \qty{3.4}{m}$ पानी में. \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} स्थिर रहता है (द
स्रोत इसे निर्देशित करता है); $ v $ और $\lambda $ दोनों बदल जाते हैं.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:5}
$\lambda = \qty{12}{cm}$; $ T = \lambda/v = 0.12/0.30 = \qty{0.40}{s}$;
$ f = 1/T = \qty{2.5}{Hz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:6}
(ए) $ v = 2.4/0.30 = \qty{8.0}{m/s}$. (बी) पहली फोटो से
शिखा है $\qty{6.0}{m}$ चल देना: $ t = 6.0/8.0 = \qty{0.75}{s}$ के बाद
यह. (सी) रिबन ऊपर उठता है, फिर गिरता है, पूरी तरह से अनुप्रस्थ रूप से, और रुक जाता है
पर $ x = \qty{5.0}{m}$: रस्सी यात्रा नहीं करती.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:7}
(ए) समापन गति \qty{4.0}{m/s}, अंतर \qty{4.0}{m}: $ t = \qty{1.0}{s}$.
(बी) सुपरपोजिशन: $3.0 + 2.0 = \qty{5.0}{cm}$.
(सी) $3.0 - 2.0 = \qty{1.0}{cm}$. (डी) दो अक्षुण्ण दालें उभरती हैं और
अपरिवर्तित जारी रखें, जैसे कि वे कभी मिले ही न हों।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:8}
(ए) द \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{पतला} एक: कम द्रव्यमान प्रति \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} बराबर पर \omterm{def:g10:inertia:inventory}{तनाव} मतलब तेज़
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}. (बी) यह बढ़ता है (उच्चतर)। \omterm{def:g10:inertia:inventory}{तनाव}). (सी) नहीं: गति निर्भर करती है
केवल माध्यम पर, नाड़ी के आकार पर नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:9}
रेल: $1800/5900 \approx \qty{0.31}{s}$; वायु:
$1800/340 \approx \qty{5.3}{s}$; अंतर $\approx \qty{5.0}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:10}
साथ $\lambda = \qty{24}{cm}$: (ए) $2\lambda $, \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{चरणबद्ध};
(बी) $\lambda/2$, विरोध; (सी) $\tfrac32\lambda $, विरोध;
(डी) $1.25\lambda $, कोई भी नहीं; (ई) $\lambda/4$, कोई भी नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:11}
$\lambda_P = 6.0 \times 2.0 = \qty{12}{km}$;
$\lambda_S = 3.5 \times 2.0 = \qty{7.0}{km}$ --- सैकड़ों बार ए
भवन का आकार. की तुलना में बहुत करीब अंक $\lambda $ लगभग हैं \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{चरणबद्ध}, इसलिए पूरा पड़ोस एक साथ चलता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:12}
(ए) $ T = \qty{0.50}{s}$, $ f = \qty{2.0}{Hz}$.
(बी) $\lambda = \qty{0.75}{m}$.
(सी) $ v = \lambda/T = 0.75/0.50 = \qty{1.5}{m/s}$.
(डी) पर $ t = T = \qty{0.50}{s}$. (ई) $1.875/0.75 = 2.5$ \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}
$= (2 + \tfrac12)\lambda $: \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{चरण विरोध}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:13}
(ए) $ T = 80/10 = \qty{8.0}{s}$, $ f = \qty{0.125}{Hz}$.
(बी) $ v = \lambda/T = 120/8.0 = \qty{15}{m/s} = \qty{54}{km/h}$.
(सी) $ t = 900/15 = \qty{60}{s}$. (डी) नहीं: \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}ें परिवहन कोई मायने नहीं रखता ---
लंगर डाला हुआ बोया केवल बोब करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:14}
(ए) पर समापन \qty{6.0}{m/s} ऊपर \qty{6.0}{m}: $ t = \qty{1.0}{s}$;
विपरीत विस्थापन रद्द हो जाता है --- रस्सी क्षण भर के लिए सपाट हो जाती है।
(बी) नहीं: इसके बिंदु घूम रहे हैं (द \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा} वेग जोड़ते हैं, नहीं
रद्द करें); ऊर्जा सब गतिज है. (सी) दो दालें फिर से प्रकट होती हैं और
अपरिवर्तित जारी रखें. (डी) इसलिए, सपाट रस्सी वेग रखती है ऊर्जा:
द \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} क्षण भर के लिए गति में संग्रहीत होता है, आकार में नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:15}
(ए) $2\pi r $: \qty{3.1}{m} और \qty{50}{m} --- $\times 16$.
(बी) ऊर्जा प्रति \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} गिर जाता है $16$, इतना \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{आयाम} बूँदें (द
ऊर्जा के साथ बढ़ता है \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{आयाम}). (सी) सीधे मोर्चे नहीं हैं
लंबा करना: केवल अवशोषण शेष है। (डी) माध्यम सक्रिय है: प्रत्येक
दर्शक अपनी ताकत पर \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{खड़ा} होता है ऊर्जा, पुनः आपूर्ति कर रहा है \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:mechanical-waves:1}
\textbf{1.} यात्रा के दौरान पी सेक करें: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{अनुदैर्ध्य}; एस हिलाओ
बग़ल में: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा}.

\textbf{2.} P, तेज़, हर जगह पहले आता है।
$ t_P = 120/6.0 = \qty{20}{s}$; $ t_S = 120/3.5 \approx \qty{34}{s}$.

\textbf{3.} $\Delta t = d/v_S - d/v_P = d\,(1/v_S - 1/v_P)$; के लिए
\qty{120}{km}: $34.3 - 20 \approx \qty{14}{s}$.

\textbf{4.} के लिए हल करें $ d $: $ d = \dfrac{v_P v_S}{v_P - v_S}\,\Delta t
= \dfrac{6.0 \times 3.5}{2.5}\,\Delta t = \qty{8.4}{km}$ प्रति सेकंड
अंतराल का.

\textbf{5.} $\Delta t \propto d $: एक स्टेशन की अपनी रिकॉर्डिंग देता है
उत्पत्ति समय को जाने बिना इसकी उपरिकेंद्र से दूरी।

\textbf{6.} $ d_A = 8.4 \times 25 = \qty{2.1e2}{km}$.

\textbf{7.} अंतराल एक दूरी देता है, दिशा नहीं: उपकेंद्र
त्रिज्या के वृत्त पर कहीं स्थित है $ d_A $ ए के आसपास

\textbf{8.} $ d_B = 8.4 \times 15 = \qty{1.3e2}{km}$;
$ d_C = 8.4 \times 32 \approx \qty{2.7e2}{km}$.

\textbf{9.} दो वृत्त दो बिंदुओं पर मिलते हैं; तीसरा एक का चयन करता है:
सामान्य चौराहा भूकंप का केंद्र है।

\textbf{10.} $ t_P = 210/6.0 = \qty{35}{s}$: भूकंप शुरू हुआ
$09{:}14{:}32 - \qty{35}{s} = 09{:}13{:}57$.

\textbf{11.} $\qty{200}{m/s} = \qty{720}{km/h}$ --- एक क्रूज़िंग जेट
विमान.

\textbf{12.} $ t = \num{6.0e5}/200 = \qty{3.0e3}{s} = \qty{50}{min}$.

\textbf{13.} $ t_P = 600/6.0 = \qty{100}{s}$. चेतावनी:
$3000 - 100 = \qty{2.9e3}{s} \approx \qty{48}{min}$.

\textbf{14.} $\lambda = vT = 200 \times 900 = \qty{1.8e5}{m} =
\qty{180}{km}$: ए \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} या तो वृद्धि का प्रसार हो गया \qty{180}{km} ---
जहाज कई मिनटों में एक अगोचर ढलान पर चढ़ जाता है।

\textbf{15.} $\lambda = 10 \times 900 = \qty{9.0}{km}$: द \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}
बीस गुना बढ़ जाता है, इसका ऊर्जा छोटी लंबाई में रट जाता है, इसलिए यह है
ऊंचाई तो बढ़नी ही चाहिए--- सुनामी तट की ओर बढ़ती है।

\textbf{16.} $2\pi r $: \qty{63}{km}, तब $\approx \qty{1.3e3}{km}$
--- $\times 21$.

\textbf{17.} जो उसी ऊर्जा एक पर साझा किया जाता है $21\times $ अब
सामने, तो \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{आयाम} दोषरहित परत में भी बूँदें; एक \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{असली} पपड़ी
अवशोषण जोड़ता है.

\textbf{18.} एस \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}ें, \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{आड़ा} कतरनी, किसी तरल पदार्थ को पार नहीं कर सकती: द
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{एस-लहर} छाया से पता चलता है कि (बाहरी) कोर तरल है।

\textbf{19.} $\num{1e15}/\num{1.5e9} \approx \num{6.7e5}$: के बारे में
सात लाख रेलगाड़ियाँ पूरी गति से।

\textbf{20.} पर भूकंप आया $09{:}13{:}57$, अपतटीय पर
तीन वृत्तों को पार करना, \qty{210}{km} स्टेशन ए से
बंदरगाह का पी \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} अलार्म बज उठा \qty{100}{s} उत्पत्ति के बाद, के बारे में
\qty{48}{min} सुनामी आने से पहले.
\end{solution}
