\section*{अध्याय \ref{ch:g12:sound-acoustics} --- ध्वनि और ध्वनिकी}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:1}
$\lambda = v/f $: (ए) $340/55 \approx \qty{6.2}{m}$; (बी)
\qty{0.34}{m}; (सी) \qty{2.3}{cm}. अनुपात $15000/55 \approx 270$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:2}
\omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{इन्फ्रासाउंड}: \qty{8}{Hz}. श्रव्य: \qty{100}{Hz} और \qty{15}{kHz}.
\omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{अल्ट्रासाउंड}: \qty{40}{kHz} और \qty{3}{MHz}. निचला \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव}:
\qty{100}{Hz} (निचला \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:3}
इस्पात: $1000/5000 = \qty{0.20}{s}$; वायु: $1000/340 \approx
\qty{2.9}{s}$. दो क्लिक, \qty{2.7}{s} अलग --- पहले रेल।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:4}
(ए) $ L = 10\log_{10}10^{7} = \qty{70}{dB}$. (बी) $ I = 10^{-12} \times
10^{6} = \qty{1.0e-6}{W/m^2}$. (सी) \qty{70}{dB}: एक वैक्यूम क्लीनर;
\qty{60}{dB}: एक बातचीत.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:5}
\qtylist{392;588;784}{Hz}. यह उच्चतर है \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{हार्मोनिक्स} ($ n \ge 2$) पर शुरू करें
\qty{24}{kHz}, श्रव्य छत के ऊपर: केवल \qty{12}{kHz}
\omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{मौलिक} सुना है कि।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:6}
$ I = 0.50/(4\pi \times 25) \approx \qty{1.6e-3}{W/m^2}$;
$ L = 10\log_{10}(\num{1.6e9}) \approx \qty{92}{dB}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:7}
दो: $+\qty{3}{dB} \to \qty{71}{dB}$; चार: \qty{74}{dB}.
$+\qty{10}{dB}$ आवश्यकताओं $\times 10$ तीव्रता में: $10$ वायलिन.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:8}
$ r \times 4$: $ I \div 16$, इसलिए $-\qty{12}{dB}$: \qty{83}{dB}. हाँ ---
के ठीक नीचे \qty{85}{dB} निशान।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:9}
वायु: $340/440 \approx \qty{0.77}{m}$; पानी: $1500/440 \approx
\qty{3.4}{m}$. स्रोत ठीक करता है \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति}; \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}
$\lambda = v/f $ माध्यम से समायोजित हो जाता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:10}
$ f_1 = \qty{130}{Hz}$ (शिखर अंतर)। वही: बार की स्थिति
$ nf_1$ (वही \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव}) और कुल तीव्रता; अलग: बार
ऊँचाई --- वह मिश्रण जो बनाता है \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{लय}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:11}
$ v = 2Lf_1 = 2 \times 0.650 \times 110 = \qty{143}{m/s}$. सप्तक:
$ L' = v/(2 \times 220) = L/2 = \qty{32.5}{cm}$; पाँचवाँ:
$ L' = 143/330 \approx \qty{43.3}{cm} = 2L/3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:12}
$\lambda = 1540/\num{5.0e6} \approx \qty{0.31}{mm}$. गहराई $= vt/2$:
$1540 \times \num{26e-6}/2 \approx \qty{2.0}{cm}$ और
$1540 \times \num{58e-6}/2 \approx \qty{4.5}{cm}$; मोटाई
$\approx \qty{2.5}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:13}
$-\qty{25}{dB}$ मतलब $ I \div 10^{2.5} \approx 316$, इसलिए
$ r \times \sqrt{316} \approx 17.8$: $ r \approx 3.0 \times 17.8
\approx \qty{53}{m}$. वास्तविक हॉल भिन्न होते हैं: जमीन से प्रतिबिंब और
दीवारें तीव्रता बढ़ाती हैं, जबकि हवा और भीड़ इसे अवशोषित करते हैं (और)।
चरण एक आइसोट्रोपिक बिंदु स्रोत नहीं है)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:14}
$1/10^{-12} = 10^{12}$. कान का परदा $ S = \qty{5e-5}{m^2}$: प्राप्त
\omterm{def:g11:work-of-force:power}{शक्ति} $\qty{5e-17}{W}$ दहलीज पर, $\qty{5e-5}{W}$ दर्द पर ---
कान दसियों अटो\omterm{def:g11:work-of-force:power}{वाट} का पता लगाता है और फिर भी खरबों बार \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम} करता है
अधिक: बारह-दशक की गतिशीलता वाला एक डिटेक्टर \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{श्रेणी}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:15}
$2$: \qty{83}{dB}; $10$: \qty{90}{dB}; $100$: \qty{100}{dB}. प्रत्येक
अतिरिक्त \qty{+10}{dB} लाउडस्पीकर में लागत दस गुना: \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{प्रबलता} दौड़
तेजी से महंगे हैं (और जीतने से बहुत पहले ही खतरनाक हो जाते हैं)।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:sound-acoustics:1}
\textbf{1.} $ v = 2Lf_1 = 2 \times 0.650 \times 110 = \qty{143}{m/s}$.

\textbf{2.} डोरी पर $\lambda_1 = 2L = \qty{1.30}{m}$; हवा में
$\lambda = 340/110 \approx \qty{3.1}{m}$. वही $ f $, लेकिन
$\lambda = v/f $ और यह \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} गति भिन्न होती है.

\textbf{3.} $ L' = v/(2 \times 220) = L/2 = \qty{32.5}{cm}$: द
बारहवाँ झल्लाहट मध्यबिंदु पर बैठता है, $ L/2$ पुल से.

\textbf{4.} $ L' = 143/(2 \times 165) \approx \qty{43.3}{cm} = 2L/3$.

\textbf{5.} $\log(220/110)/\log 2^{1/12} = 12$ अर्द्धस्वर---बारह
सप्तक को झल्लाहट. पहली झल्लाहट: $ L_1 = L/2^{1/12} = 65.0/1.059
\approx \qty{61.4}{cm}$.

\textbf{6.} \qtylist{110;220;330;440;550}{Hz}.

\textbf{7.} $\qty{440}{Hz} = 4f_1$: चौथा लयबद्ध, दो सप्तक
ऊपर. $\qty{330}{Hz} = 3f_1$: तीसरा लयबद्ध, एक सप्तक प्लस ए
पांचवां.

\textbf{8.} प्लक स्थिति मोड मिश्रण सेट करती है: पुल के पास
उच्च \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{हार्मोनिक्स} मजबूत (उज्ज्वल) हैं \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम}), फ़िंगरबोर्ड के ऊपर
\omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{मौलिक} हावी (मधुर) है। वही $ f_1$, तो वही \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव} ---
अलग \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{स्पेक्ट्रम}, अलग \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{लय}.

\textbf{9.} केवल \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{हार्मोनिक्स} के साथ नोड मध्यबिंदु पर जीवित रहें: द
सम वाले, \qtylist{220;440;660}{Hz}, \dots  \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव} एक कूदता है
सप्तक, को \qty{220}{Hz}.

\textbf{10.} $ nf_1 \le \qty{20}{kHz}$: $ n \le 20000/110 = 181.8$,
इसलिए $181$ \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{हार्मोनिक्स}.

\textbf{11.} $ I = P/(4\pi r^2) = \num{6.0e-3}/(4\pi \times 9.0)
\approx \qty{5.3e-5}{W/m^2}$.

\textbf{12.} $ L = 10\log_{10}(\num{5.3e7}) \approx \qty{77}{dB}$.

\textbf{13.} $ I \times 4$: $+\qty{6}{dB} \to \qty{83}{dB}$. स्तर
लघुगणक हैं: तीव्रताएँ जोड़ी जाती हैं, स्तर नहीं जोड़े जाते।

\textbf{14.} $+10\log_{10}12 \approx +\qty{10.8}{dB} \to
\qty{88}{dB}$.

\textbf{15.} लक्ष्य $ I = I_0 \times 10^{8.5} \approx
\qty{3.2e-4}{W/m^2}$ साथ $12P = \qty{7.2e-2}{W}$:
$ r = \sqrt{12P/(4\pi I)} \approx \sqrt{18.1} \approx \qty{4.3}{m}$.

\textbf{16.} \qty{88}{dB} है $+\qty{3}{dB}$ आठ घंटे से अधिक
सीमा: सुरक्षित समय एक बार आधा हो जाता है --- चार घंटे। गायन फिट बैठता है.

\textbf{17.} $\lambda = 5000/\num{2.0e6} = \qty{2.5}{mm}$. ए \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}
केवल कम से कम एक के बारे में खामियों को दर्शाता है \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} पार: श्रव्य
\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़} लकड़ी में है $\lambda $ दसियों सेंटी\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} और विवर्तित
किसी भी छोटे दोष के आसपास.

\textbf{18.} $ t = 2d/v = 2 \times 0.045/5000 = \qty{18}{\micro s}$.

\textbf{19.} $ d = vt/2 = 5000 \times \num{7.2e-6}/2 = \qty{18}{mm}$.

\textbf{20.} पत्रक: $ v = \qty{143}{m/s}$ डोरी पर; पर झल्लाता है
$\qty{32.5}{cm}$ (बारहवाँ) और $\qty{61.4}{cm}$ (पहला); पहनावा
परे सुरक्षित $\approx \qty{4.3}{m}$; गलती \qty{18}{mm} गहरा --- चार
संख्याएँ, एक अध्याय.
\end{solution}
