\section*{अध्याय \ref{ch:g12:light-as-wave} --- एक लहर के रूप में प्रकाश: विवर्तन और हस्तक्षेप}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:1}
$f = c/\lambda $: लाल $\num{3.00e8}/\num{7.0e-7} \approx
\qty{4.3e14}{Hz}$; बैंगनी $\approx \qty{7.5e14}{Hz}$ ---बैंगनी है
उच्चतर (छोटा) \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}, वही गति $ c $).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:2}
$\theta = \num{5.32e-7}/\num{2.0e-4} = \qty{2.7e-3}{rad}$;
$ L = 2\theta D = 2 \times \num{2.66e-3} \times 1.5 \approx
\qty{8.0}{mm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:3}
\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़}: $\lambda = 340/425 = \qty{0.80}{m}$, इसलिए $\lambda/a = 1.0$ ---
अधिकतम \omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{विवर्तन}, \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{आवाज़} गलियारे में बाढ़ आ गई। रोशनी:
$\lambda/a \approx \num{5.5e-7}/0.80 \approx \num{7e-7}$ ---
नगण्य फैलाव: प्रकाश सीधा रहता है, इसलिए \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{कोन}ा उसे छिपा देता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:4}
पर $ M $: $\delta = \qty{6.0}{cm} = 3\lambda $, \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{रचनात्मक} --- ऊँचा स्वर।
पर $ N $: $\delta = \qty{5.0}{cm} = (2 + \tfrac12)\lambda $, \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{विनाशकारी}
--- (लगभग) चुप.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:5}
$ i = \lambda D/a = \num{6.33e-7} \times 1.8/\num{2.5e-4} \approx
\qty{4.6}{mm}$. अंदर $\pm\qty{1.0}{cm}$: $|k| \leq 10/4.6 = 2.2$,
इसलिए $ k = -2, \dots, 2$: पाँच चमकीली झालरें।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:6}
$ d = 2\lambda D/L = 2 \times \num{6.5e-7} \times 1.6/0.028 \approx
\qty{74}{\micro m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:7}
$ i = \qty{4.7}{mm}$, इसलिए $\lambda = i\,a/D = \num{4.7e-3} \times
\num{2.0e-4}/1.5 \approx \qty{6.3e-7}{m} = \qty{630}{nm}$: लाल।
माप दस \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{हस्तक्षेप} करता है रूलर की पढ़ने की त्रुटि को दस से विभाजित करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:8}
लैंप में (मोटे तौर पर) मेल खाने वाली आवृत्तियाँ होती हैं लेकिन हैं \emph{में नहीं कदम}: प्रत्येक छोटा उत्सर्जन करता है \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} बेतरतीब ढंग से कूदने वाले चरण वाली ट्रेनें, इसलिए
स्रोत असंगत हैं और तात्कालिक किनारे बदल जाते हैं
प्रति सेकंड अरबों बार --- आँख औसत, एकसमान देखती है।
युवा रोशनी दोनों स्लिट से \emph{एक} \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}: दो प्रतियां विरासत में मिलीं
हर चरण एक साथ कूदें और कदम में बने रहें।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:9}
पहली से सातवीं तक $= 6i = \qty{18.0}{mm}$, इसलिए $ i = \qty{3.0}{mm}$;
$\lambda = i\,a/D = \num{3.0e-3} \times \num{3.0e-4}/1.4 \approx
\qty{6.4e-7}{m} \approx \qty{640}{nm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:10}
$\sin\theta = k\lambda/d = 0.396\,k $: $ k = 1$, $\theta = 23^\circ $;
$ k = 2$, $\sin\theta = 0.79$, $\theta = 52^\circ $; $ k = 3$ जरूरत पड़ेगी
$\sin\theta = 1.19 > 1$: असंभव। उच्चतम आदेश $ k = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:11}
$\theta = \num{5.5e-7}/0.10 = \qty{5.5e-6}{rad}$. हेडलाइट्स
घटाना $1.5/\num{1.0e5} = \qty{1.5e-5}{rad}$, लगभग तीन गुना
धुंधला: अलग, बस।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:12}
सामने- और पीछे-चेहरे का प्रतिबिंब \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{हस्तक्षेप}; में \omterm{def:g10:light-spectra:white}{सफ़ेद रोशनी} प्रत्येक
मोटाई कुछ को पुष्ट करती है \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} और दूसरों को रद्द कर देता है, इसलिए a
रंग. फिल्म की मोटाई केवल ऊंचाई पर निर्भर करती है, इसलिए रंग समान है
बिंदु क्षैतिज बैंड बनाते हैं। जल निकासी \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{पतला} फिल्म, तो
किसी दिए गए रंग को चित्रित करने वाली मोटाई कभी भी कम होती है: बैंड
नीचे रेंगना.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:13}
$ i = \lambda D/a $: बैंगनी $\num{4.0e-7} \times 1.5/\num{2.0e-4} =
\qty{3.0}{mm}$; लाल $\qty{5.6}{mm}$. केंद्र: सभी रंग चमकीले ---
एक सफ़ेद किनारा. रंग पैटर्न कुछ मिली\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} बाहर हैं
अलग हो गए: इंद्रधनुषी झालरें। आगे, सभी रंगों की अधिकतमता
हर जगह ओवरलैप: एक समान सफेद धुंधलापन।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:14}
$\theta = \num{5.5e-7}/2.4 = \qty{2.3e-7}{rad}$; पर \qty{250}{km}
वह है $\num{2.3e-7} \times \num{2.5e5} \approx \qty{6}{cm}$. यह हो सकता है
कारें गिनें और एक व्यक्ति को पहचानें, लेकिन अखबारी कागज (मिली\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} अक्षर) है
से बीस गुना नीचे \omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{विवर्तन} सीमा: दावा मिथक है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:15}
 \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} स्रोत द्वारा तय किया गया है: अपरिवर्तित. गति कम हो जाती है
$ c/n $, इसलिए $\lambda' = \lambda/n $ और
$ i' = i/n = 4.0/1.33 \approx \qty{3.0}{mm}$: किनारे कसते हैं।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:light-as-wave:1}
\textbf{1.} $\theta = \lambda/a = \num{6.33e-7}/\num{1.00e-4} =
\qty{6.3e-3}{rad}$.

\textbf{2.} आधी चौड़ाई $ D\tan\theta \approx D\theta = \lambda D/a $,
इसलिए $ L = 2\lambda D/a = 2 \times \num{6.33e-7} \times
3.00/\num{1.00e-4} = \qty{3.8}{cm}$.

\textbf{3.} $(3.8 - 3.7)/3.8 \approx 3\%$: एक शासक के भीतर
परिशुद्धता --- मान्य।

\textbf{4.} $ L \propto 1/a $: आधा करना $ a $ दोगुना हो जाता है $ L $, इसलिए
$ L = \qty{7.6}{cm}$. संकीर्ण बाधा-या-भट्ठा, व्यापक पैटर्न।

\textbf{5.} $\tan(\num{6.33e-3}) = \num{6.33008e-3}$: वे सहमत हैं
के बारे में $\num{1e-5}$ सापेक्ष---अनुमान इससे कहीं बेहतर है
यहां कोई भी माप.

\textbf{6.} द्वारा \cref{prop:g12:light-as-wave:hair}: चौड़ाई की बाधा
$ d $ चौड़ाई के एक स्लिट की तरह विवर्तित होता है $ d $, इसलिए $ L = 2\lambda D/d $ अभी भी
धारण करता है.

\textbf{7.} $ d = 2\lambda D/L = 2 \times \num{6.33e-7} \times
3.00/0.054 \approx \qty{70}{\micro m}$.

\textbf{8.} $ L = \qty{5.2}{cm} \to d = \qty{73}{\micro m}$;
$ L = \qty{5.6}{cm} \to d = \qty{68}{\micro m}$: इसलिए
$ d = \qty{70 \pm 3}{\micro m}$.

\textbf{9.} $ d = \num{3.80e-6}/0.076 = \qty{50}{\micro m}$: द
मित्र का बेहतर है --- और $ L \propto 1/d $, तो बेहतर बाल फेंकता है
व्यापक पैटर्न.

\textbf{10.} नहीं: एक दीपक सफेद है (प्रत्येक) \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} एक अलग रंग देता है
पैटर्न, और वे धुंधले होते हैं) और असंगत-और-चौड़ा (कोई एक भी साफ किरण नहीं
विचलित करना)। \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{लेज़र} है \omterm{def:g10:light-spectra:white}{एकरंगा} और दिशात्मक.

\textbf{11.} केवल एक की प्रतिलिपियाँ \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} हैं \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{सुसंगत}; दो स्वतंत्र
स्रोत रास्ते से भटक जाते हैं और किनारे धुल जाते हैं
(\cref{rem:g12:light-as-wave:lamps}).

\textbf{12.} केंद्र में $\delta = 0 = 0 \times \lambda $ हरएक के लिए
$\lambda $: \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{रचनात्मक} निम्न पर ध्यान दिए बगैर \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}.

\textbf{13.} $ i = 4.26/10 = \qty{4.3}{mm}$; दस में से एक \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{अवधि} पढ़ी जाती है
एक जैसी ही रूलर त्रुटि के साथ \omterm{def:g12:light-as-wave:fringes}{हस्तक्षेप करना}, तो त्रुटि चालू है $ i $ है
दस से विभाजित.

\textbf{14.} $\lambda = i\,a'/D = \num{4.26e-3} \times
\num{2.50e-4}/2.00 = \num{5.33e-7} \approx \qty{533}{nm}$.

\textbf{15.} $\qty{533}{nm}$ अंदर पड़ा है $\qty{532 \pm 10}{nm}$:
\omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{सुसंगत}; वह \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} हरा है.

\textbf{16.} $\tan\theta = 0.43/1.00$, इसलिए $\theta = 23^\circ $. यहाँ
$\tan\theta = 0.43$ जबकि $\sin\theta = 0.40$: पर $23^\circ $ द
छोटे कोण की पहचान $\sin $, $\tan $ और $\theta $ द्वारा बंद है
लगभग $10\%$ --- सटीक फ़ंक्शंस का उपयोग करें।

\textbf{17.} $ d = \lambda/\sin\theta = \num{6.33e-7}/0.396 \approx
\qty{1.6}{\micro m}$.

\textbf{18.} $\tan\theta = 1.65$, $\theta = 59^\circ $,
$\sin\theta = 0.855$: $ d = \num{6.33e-7}/0.855 \approx
\qty{0.74}{\micro m}$.

\textbf{19.} $1.6/0.74 \approx 2.2$: डीवीडी ट्रैक दोगुने सघन हैं,
और इसके गड्ढे तदनुसार छोटे होते हैं (ए के साथ पढ़ें)।
छोटी-तरंगदैर्घ्य \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{लेज़र}) --- एक ही में कई बार डेटा
\qty{12}{cm} डिस्क.

\textbf{20.} बाल \qty{70 \pm 3}{\micro m}; दोस्त के बाल
\qty{50}{\micro m}; हरा \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{लेज़र} \qty{533}{nm}; सीडी ट्रैक
\qty{1.6}{\micro m}; डीवीडी ट्रैक \qty{0.74}{\micro m} --- एक ज्ञात
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} प्रत्येक पैटर्न की ज्यामिति को लंबाई में बदल देता है, इसलिए प्रकाश
आधा माइक्रो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} एक रूलर है जिसे आधा माइक्रो\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर} पर ग्रेजुएट किया जाता है।
\end{solution}
