\section*{अध्याय \ref{ch:g12:doppler-effect} --- डॉप्लर प्रभाव}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:1}
(ए) $f' = 700 \times 340/315 \approx \qty{756}{Hz}$.
(बी) $ f' = 700 \times 340/365 \approx \qty{652}{Hz}$.
(सी) \qty{700}{Hz}: ड्राइवर और सायरन एक साथ चलते हैं, उनकी दूरी कभी नहीं बदलती।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:2}
 \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{प्रबलता}} फीका पड़ जाता है क्योंकि \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} \omterm{def:g11:color-light-sources:objectcolor}{फैलता है} --- यह दूरी पर निर्भर करता है।
 \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{आवाज़ का उतार-चढ़ाव}} दृष्टिकोण से मंदी की ओर गिरता है --- \omterm{def:g12:doppler-effect:doppler}{डॉप्लर प्रभाव}, जो निर्भर करता है
दूरी कितनी तेजी से बदलती है. दो स्वतंत्र प्रभाव.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:3}
गतिशील पर्यवेक्षक: $ f' = 700\,(1 + 6.0/340) \approx \qty{712}{Hz}$; दूर चला जाना,
$700\,(1 - 6.0/340) \approx \qty{688}{Hz}$. सायरन हवा में स्थिर अवस्था में है, इसलिए \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}
पैटर्न अबाधित है; केवल पर्यवेक्षक ही इसके माध्यम से चलता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:4}
आगे: $\lambda' = 310/400 = \qty{0.775}{m}$; पीछे: $370/400 = \qty{0.925}{m}$; \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{आराम से}: $340/400 = \qty{0.85}{m}$. कम \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} ट्रेन जिस किसी के पास पहुंचती है
निकट आता है, वह जिस किसी को भी छोड़ देता है, वह बहुत लंबा होता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:5}
$\Delta f/f \approx 5.0/340 \approx 1.5\%$: $\Delta f \approx \qty{6.5}{Hz}$, तो के बारे में
\qty{446}{Hz} --- अर्द्धस्वर का एक चौथाई. एक संगीतकार बस नोटिस करेगा.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:6}
दीवार प्राप्त करती है $ f\,v/(v - v_b)$ (चलती स्रोत); बल्ला, एक गतिशील पर्यवेक्षक जो बंद हो रहा है
द गूंज, सुनता है $(1 + v_b/v)$ वह समय: $ f' = f(v + v_b)/(v - v_b) = 50.0 \times
346/334 \approx \qty{51.8}{kHz}$, की एक पारी $+\qty{1.8}{kHz}$. यह राडार-गन है
उत्सर्जक और परावर्तक भूमिकाओं के साथ दोहरी शिफ्ट की अदला-बदली: केवल समापन गति मायने रखती है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:7}
$ u = c\,\Delta f/(2f) = \num{3.00e8} \times 4000/(2 \times \num{24.15e9}) \approx
\qty{24.8}{m/s} \approx \qty{89}{km/h}$. पर \qty{50}{km/h} ($\qty{13.9}{m/s}$):
$\Delta f = 2 \times 13.9 \times \num{24.15e9}/\num{3.00e8} \approx \qty{2.2}{kHz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:8}
$ u = v\,\Delta f/(2f) = 1540 \times 2600/\num{1.0e7} \approx \qty{0.40}{m/s}$.
लम्बवत प्रवाह शून्य है \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{रेडियल वेग}, इसलिए कोई बदलाव नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:9}
(ए) स्रोत: $ f' = 1000 \times 340/306 \approx \qty{1111}{Hz}$. (बी) पर्यवेक्षक:
$ f' = 1000 \times 1.1 = \qty{1100}{Hz}$. धीमी गति की भविष्यवाणी \qty{1100}{Hz}: सटीक के लिए
पर्यवेक्षक, \qty{11}{Hz} स्रोत के लिए संक्षिप्त --- आदेश-$ x^2$ सुधार, $1\%$ का
$ f $ के लिए $ x = 0.1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:10}
$ f = 2 \times 465 \times 415/880 \approx \qty{439}{Hz}$;
$ v_s = 340 \times 50/880 \approx \qty{19.3}{m/s} \approx \qty{70}{km/h}$. सच $ f $
है लयबद्ध माध्य: दृष्टिकोण बढ़ाता है \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति} मंदी से अधिक इसे कम करता है, इसलिए
$ f $ अंकगणितीय औसत से नीचे बैठता है (\qty{440}{Hz}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:11}
लंबे समय तक \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}: रेडशिफ्ट, तारा पीछे हट जाता है। $ v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda =
\num{3.00e8} \times 0.2/656.3 \approx \qty{9.1e4}{m/s} \approx \qty{91}{km/s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:12}
$\Delta\lambda = \lambda K/c = 500 \times 55/\num{3.00e8} \approx \qty{9.2e-5}{nm}$;
$\Delta\lambda/\lambda = 55/\num{3.00e8} \approx \num{1.8e-7}$. संपूर्ण \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} दो है
दस मिलियन में भाग: एक स्पेक्ट्रोग्राफ से अधिक बहता हुआ $10^{-7}$ उसे दफना देता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:13}
$ v_r = 0.024\,c \approx \qty{7.2e6}{m/s}$. गति दूरी के समानुपाती होती है, समान होती है
हर दिशा: सभी दूरियाँ समान रूप से फैली हुई हैं --- एक विस्तारित ब्रह्मांड जिसमें कोई नहीं है
विशेषाधिकार प्राप्त केंद्र. पर $2.4\%$ सुधार क्रमानुसार हैं $(v_r/c)^2 \approx
\num{6e-4}$: अभी भी भरोसेमंद.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:14}
दोनों किनारे विपरीत दिशा में बदलते हैं, इसलिए डिस्क-औसत रेखा है \emph{चौड़ी}, नहीं
स्थानांतरित: पूरी चौड़ाई $2\lambda v/c = 2 \times 656.3 \times \num{2.0e3}/\num{3.00e8}
\approx \qty{8.8e-3}{nm}$ (के बारे में $\pm\qty{4.4e-3}{nm}$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:15}
(ए) कार के आगे कंगूरे फैले हुए हैं $(v - v_s)T $; ट्रक भाग जाता है $ v_o $ और
सापेक्ष गति से उनसे मिलता है $ v - v_o $: $ f' = (v - v_o)/\bigl((v - v_s)T\bigr) =
f(v - v_o)/(v - v_s)$. (बी) $ f' = 700 \times 310/300 \approx \qty{723}{Hz}$.
(सी) $ v_o = v_s $ देता है $ f' = f $: पृथक्करण स्थिर है, और दूरी में कोई परिवर्तन नहीं है
परिभाषा के अनुसार इसका मतलब कोई डॉपलर शिफ्ट नहीं है।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:doppler-effect:1}
\textbf{1.} प्रत्येक शिखा उस बिंदु से विस्तारित होती है जहां वह उत्सर्जित हुई थी: शिखाएं आगे की ओर झुकती हैं
हिलते हुए हॉर्न और उसके पीछे खिंचाव, ताकि आने वाला फोन तेजी से उनसे मिल सके
($ f_1$) घटते हुए से ($ f_2$).

\textbf{2.} $ f_1 = f\,\dfrac{v}{v - u}$, \quad $ f_2 = f\,\dfrac{v}{v + u}$.

\textbf{3.} $ f_1 - f_2 = \frac{2fv\,u}{v^2 - u^2}$ और $ f_1 + f_2 =
\frac{2fv^2}{v^2 - u^2}$; बाँटना, $ u = v\,\frac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2} =
340 \times 60/882 \approx \qty{23}{m/s} \approx \qty{83}{km/h}$.

\textbf{4.} $\dfrac{2f_1 f_2}{f_1 + f_2} = f $ (सामान्य कारक रद्द करता है):
$ f = 2 \times 471 \times 411/882 \approx \qty{439}{Hz}$ --- द लयबद्ध मतलब, नीचे
औसत \qty{441}{Hz} क्योंकि दृष्टिकोण बढ़ावा देता है $ f $ मंदी से भी ज्यादा इसमें कटौती होती है।

\textbf{5.} आगे: $(v - u)/f = 316.9/439 \approx \qty{0.72}{m}$; पीछे:
$363.1/439 \approx \qty{0.83}{m}$; \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{आराम से}: $340/439 \approx \qty{0.77}{m}$.

\textbf{6.} एक बार एक चलती के रूप में \emph{पर्यवेक्षक} प्राप्त कर रहा हूँ \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर}, एक बार चलती के रूप में
\emph{स्रोत} जो प्राप्त हुआ उसे पुनः उत्सर्जित करना।

\textbf{7.} $ f' = f\,(1 + u/c)/(1 - u/c) \approx f(1 + 2u/c)$, इसलिए
$\Delta f = f' - f \approx \dfrac{2u}{c}\,f $.

\textbf{8.} $ u = c\,\Delta f/(2f) = \num{3.00e8} \times 3550/(2 \times \num{24.125e9})
\approx \qty{22}{m/s}$.

\textbf{9.} $22.1 \times 3.6 \approx \qty{79}{km/h}$: ठीक इसके अंतर्गत \qty{80}{km/h}
सीमा.

\textbf{10.} $\Delta f = 2f/(3.6\,c) \approx \qty{45}{Hz}$ प्रति \unit{km/h}. की पिटाई
गूंज उत्सर्जित के विरुद्ध \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{लहर} केवल छोड़ देता है \emph{अंतर}: एक ऑडियो \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{आवृत्ति},
तुच्छ रूप से गिना जाता है, यद्यपि यह एक है $10^{-7}$ वाहक का अंश.

\textbf{11.}  \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य} ज्ञात का वर्णक्रमीय रेखाएँ, रात के बाद रात; तब
$ v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda $.

\textbf{12.} $ K = \qty{55}{m/s}$, $ P = \qty{4.2}{days}$.

\textbf{13.} $\Delta\lambda = 550 \times 55/\num{3.00e8} \approx \qty{1.0e-4}{nm}$,
$\Delta\lambda/\lambda \approx \num{1.8e-7}$ --- पांच लाख में एक हिस्सा, कुछ
$\num{4e5}$ ट्रेन से कई गुना छोटा $7\%$ बदलाव।

\textbf{14.} तारा और ग्रह एक दूसरे को समान रूप से आकर्षित करते हैं, इसलिए दोनों \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} उनका सामान्य
\omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{सेंटर ऑफ मास}: तारा स्थिर नहीं रह सकता. एक साइनसॉइडल $ v_r $ है \omterm{def:g11:forces-and-motion:ucm}{एकसमान वृत्तीय गति} किनारे पर देखा --- एक गोलाकार \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा}.

\textbf{15.} इसलिए, केवल दृष्टि-रेखा घटक ही तारे--पृथ्वी की दूरी को बदलता है
द \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{तरंग दैर्ध्य}. आमने-सामने, $ v_r = 0$ हर समय: नहीं \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{संकेत} जो भी हो.

\textbf{16.} $ P = \qty{3.63e5}{s}$: $ r^3 = \num{6.67e-11} \times \num{2.0e30} \times
(\num{3.63e5})^2/(4\pi^2) \approx \num{4.4e29}$, इसलिए $ r \approx \qty{7.6e9}{m}$ ---
के बारे में $1/20$ पृथ्वी की--सूर्य की दूरी।

\textbf{17.} $ V = 2\pi r/P = 2\pi \times \num{7.6e9}/\num{3.63e5} \approx
\qty{1.3e5}{m/s}$.

\textbf{18.} $ m = M K/V = \num{2.0e30} \times 55/\num{1.3e5} \approx \qty{8.3e26}{kg}$.

\textbf{19.} के बारे में $0.4$ बृहस्पति द्रव्यमान ($\approx 140$ पृथ्वी), परिक्रमा $8$ बार
बुध से अधिक निकट: एक गैस दानव जो अपने तारे के विपरीत भून रहा है --- एक ``गर्म बृहस्पति''।

\textbf{20.} एक \omterm{def:g11:magnetic-fields:earth}{झुकाव} गति के एक भाग को छुपाता है: मापा गया $ K$ केवल रेडियल है
साझा करें, तो सच्चा द्रव्यमान है \emph{बड़ा} --- \qty{8.3e26}{kg} न्यूनतम है. ए \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{आवधिक}
पांच मिलियन में एक हिस्से की शिफ्ट ने अभी-अभी डिलीवर किया है \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा}, गति और न्यूनतम द्रव्यमान
ऐसा ग्रह जिसे किसी ने कभी नहीं देखा हो.
\end{solution}
