\section*{अध्याय \ref{ch:g12:satellites-kepler} --- उपग्रह और ग्रहों की गति}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:1}
पैड पर: $F = GMm/R^2 = \num{3.98e17}/\num{4.06e13} \approx
\qty{9.8e3}{N}$. पर $ r = \qty{6.77e6}{m}$:
$ F \approx \qty{8.7e3}{N}$ --- फिर भी $89\%$ जमीनी मूल्य का. द
रहने वाले तैरते हैं क्योंकि वे \emph{गिरना} स्टेशन के साथ-साथ,
इसलिए नहीं कि गुरुत्वाकर्षण ख़त्म हो गया है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:2}
$ v = \sqrt{GM/R} = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.37e6}} \approx
\qty{7.9e3}{m/s}$; $ T = 2\pi R/v \approx \qty{5.1e3}{s} \approx
\qty{84}{min}$. बिल्कुल तोप के गोले का \qty{7.9}{km/s}: एक स्किमिंग
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} \emph{है} \omterm{def:g10:inertia:force}{न्यूटन} का शॉट.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:3}
$ v \propto 1/\sqrt{r}$: द्वारा विभाजित $\sqrt 2 \approx 1.41$.
$ T \propto r^{3/2}$: से गुणा किया गया $2^{3/2} \approx 2.8$. न ही
शामिल है $ m $: नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:4}
$ v = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.77e6}} \approx \qty{7.67e3}{m/s}$;
$ T = 2\pi r/v \approx \qty{5.55e3}{s} \approx \qty{92}{min}$;
$\num{86400}/5546 \approx 15.6$ कक्षाओं प्रति दिन।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:5}
अनेक बिंदु सूर्य पर फोकस के साथ; समान समय में समान क्षेत्रफल;
$ T^2/a^3$ सभी ग्रहों के लिए समान. सबसे तेज \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{सूर्य समीपक}, द्वारा
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{दूसरा} नियम (शॉर्ट स्वीप सेगमेंट को तेजी से स्वीप करना चाहिए)। नहीं: उपग्रहका
बड़े पैमाने पर रद्दीकरण --- केवल केंद्रीय द्रव्यमान ही प्रवेश करता है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:6}
$ T = \qty{2.36e6}{s}$: $ M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{2.24e27}/371 \approx \qty{6.0e24}{kg}$ --- अंदर $1\%$ का
\qty{5.97e24}{kg}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:7}
गुरुत्वाकर्षण पृथ्वी के केंद्र पर इंगित करता है, और गोलाकार \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} में \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{शुद्ध बल} वृत्त के केंद्र पर बिंदु: दोनों केंद्र संपाती हैं। ए
पेरिस के समानांतर के ऊपर का वृत्त अक्ष पर केन्द्रित है, न कि अक्ष पर
पृथ्वी का केंद्र---असंभव. मँडरा \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम} करता है केवल वहीं जहां समानांतर
केंद्र पर केन्द्रित एक बड़ा वृत्त है: के ऊपर \emph{भूमध्य रेखा}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:8}
$ T = \qty{2.754e4}{s}$: $ M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{3.26e22}/\num{5.06e-2} \approx \qty{6.4e23}{kg}$ --- डेटा
कार्ड का मंगल.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:9}
धरती: $ T^2/a^3 = \num{9.96e14}/\num{3.35e33} =
\qty{2.98e-19}{s^2/m^3}$. मंगल: $ T = \qty{5.94e7}{s}$,
$\num{3.52e15}/\num{1.18e34} = \qty{2.98e-19}{s^2/m^3}$ --- बराबर, जैसे
तीसरा कानून मांग करता है. तब $ M = 4\pi^2/(G \times \num{2.98e-19})
\approx \qty{1.99e30}{kg}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:10}
$ v = 2\pi r/T = \qty{1.02e3}{m/s}$; $ a = v^2/r =
\qty{2.72e-3}{m/s^2}$; $ g/60^2 = 9.81/3600 = \qty{2.73e-3}{m/s^2}$.
चंद्रमा बैठता है $60$ पृथ्वी की त्रिज्या बाहर है, और उसका पतन है $60^2$ बार
सेब से कमज़ोर: बिल्कुल उलटा वर्ग --- के लिए एक नियम
दोनों.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:11}
सेरेस: $ T = 2.77^{3/2} = \sqrt{21.3} \approx \qty{4.6}{yr}$. हैली:
$ T = 17.8^{3/2} \approx \qty{75}{yr}$, तो अगला \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{सूर्य समीपक} आस-पास
$1986 + 75 \approx 2061$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:12}
पर \qty{400}{km}: $ v \approx \qty{7.67e3}{m/s}$; पर \qty{350}{km}
($ r = \qty{6.72e6}{m}$): $ v \approx \qty{7.70e3}{m/s}$. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} करता है
नाली \omterm{def:g11:mechanical-energy:em}{मेकेनिकल ऊर्जा} --- द \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} सिकुड़ता है; लेकिन रास्ते में नीचे
गुरुत्वाकर्षण का \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम} खींचने की \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} के नुकसान की भरपाई से भी अधिक:
$ E_m $ जबकि गिर जाता है $ E_k $ उगता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:13}
$ T = \qty{3.024e5}{s}$: $ M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{1.65e31}/6.10 \approx \qty{2.7e30}{kg} \approx 1.4$ रवि.
\emph{ग्रह का} द्रव्यमान पहुंच से बाहर है: इसे रद्द कर दिया गया है \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा}
समीकरण.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:14}
$ T = \qty{8.862e4}{s}$, $ GM = \qty{4.28e13}{m^3/s^2}$:
$ r^3 = GMT^2/(4\pi^2) = \num{8.52e21}$, इसलिए $ r \approx
\qty{2.04e7}{m}$ और $ h = r - R \approx \qty{1.7e7}{m} \approx
\qty{17000}{km}$ मंगल ग्रह की भूमि के ऊपर.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:15}
$ v_a = r_p v_p / r_a = \num{8.77e10} \times \num{5.45e4} /
\num{5.25e12} \approx \qty{9.1e2}{m/s}$. तब से $ r_a/r_p \approx 60$,
धूमकेतु है $60$ कई गुना दूर और $60$ समय धीमा: यह खर्च होता है
दशकों तक अँधेरे में भटकते रहे और कई सप्ताह सूर्य के पार दौड़ते रहे।
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:satellites-kepler:1}
\textbf{1.} $ T = \qty{86164}{s}$: ज़मीन पृथ्वी के साथ घूमती है
\emph{सितारों के सापेक्ष} एक बार प्रति \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{नक्षत्र} दिवस; \qty{24}{h}
दिन प्रति दिन डिग्री जोड़ता है जिससे पृथ्वी सूर्य के चारों ओर आगे बढ़ती है।

\textbf{2.}  \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{शुद्ध बल} वृत्ताकार \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} का लक्ष्य वृत्त पर है
केंद्र; केवल बल, गुरुत्वाकर्षण, पृथ्वी के केंद्र पर लक्षित है: दो
केंद्र एक ही बिंदु हैं.

\textbf{3.} एक पेरिस-मँडराता हुआ वृत्त धुरी पर केन्द्रित होगा
केंद्र के उत्तर --- 2 द्वारा बाहर रखा गया \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा} में झूठ बोलना चाहिए
\emph{भूमध्यरेखीय समतल}.

\textbf{4.} का सामान्य घटक \omterm{thm:g12:newtons-laws:second}{न्यूटन का दूसरा नियम}:
$ m v^2/r = GmM/r^2$, इसलिए $ v = \sqrt{GM/r}$ ($ m $ रद्द)

\textbf{5.} $ T = 2\pi r/v = 2\pi\sqrt{r^3/(GM)}$; वर्ग करना,
$ T^2/r^3 = 4\pi^2/(GM)$.

\textbf{6.} $ r = \left(GMT^2/4\pi^2\right)^{1/3} =
(\num{7.49e22})^{1/3} \approx \qty{4.22e7}{m}$.

\textbf{7.} $ h = r - R = \num{4.22e7} - \num{6.37e6} \approx
\qty{3.58e7}{m} \approx \qty{35800}{km}$.

\textbf{8.} $ v = 2\pi \times \num{4.22e7}/\num{86164} \approx
\qty{3.07e3}{m/s}$.

\textbf{9.} $\sqrt{\num{3.98e14}/\num{4.22e7}} \approx
\qty{3.07e3}{m/s}$ --- \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{सुसंगत}।

\textbf{10.} समान त्रिज्या: 4 में रद्द किया गया द्रव्यमान। भारी
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{उपग्रह} केवल लॉन्च बिल में परिवर्तन होता है --- उसके लिए अधिक ईंधन
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{कक्षा}.

\textbf{11.} $ v = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.77e6}} \approx
\qty{7.67e3}{m/s}$.

\textbf{12.} $ T = 2\pi r/v \approx \qty{5.55e3}{s} \approx
\qty{92.4}{min}$.

\textbf{13.} $\num{86400}/5546 \approx 15.6$ कक्षाओं: के बारे में $16$
एक दिन सूर्योदय होता है.

\textbf{14.} $ r_{\text{geo}}/r_{\text{ISS}} = \num{4.22e7}/\num{6.77e6}
= 6.23$; $6.23^{3/2} \approx 15.5 = \num{86164}/5546$ --- केपलर का
तीसरा कानून, मौके पर ही सत्यापन किया गया।

\textbf{15.} स्टेशन तेज़ है (\qty{7.67}{km/s} ख़िलाफ़
\qty{3.07}{km/s}), फिर भी \omterm{def:g12:satellites-kepler:geo}{भू-स्थिर} लागत अधिक ऊर्जा प्रति
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम}: संभावित में चढ़ाई ऊर्जा \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} के नुकसान से अधिक है।

\textbf{16.} $ M_J = 4\pi^2 r^3/(G T^2)$.

\textbf{17.} $ T = \qty{1.529e5}{s}$: $ M_J =
\num{2.97e27}/1.56 \approx \qty{1.90e27}{kg}$.

\textbf{18.} $\num{1.90e27}/\num{5.97e24} \approx 318$ पृथ्वी ---
और के बारे में $1/1000$ सूरज की।

\textbf{19.} $ T_J = \qty{3.576e4}{s}$: $ r^3 = GM_J T_J^2/(4\pi^2) =
\num{4.11e24}$, $ r \approx \qty{1.60e8}{m}$ --- आयो, पर
\qty{4.22e8}{m}, उड़ता है $2.6$ कई गुना ऊँचा और बृहस्पति के आर-पार बहता है
आकाश.

\textbf{20.} रिले को ऊंचाई के भूमध्यरेखीय वृत्त पर पार्क करें
\qty{35800}{km}, जहां यह सवारी करता है \qty{3.07}{km/s} और कभी नहीं छोड़ता
पकवान का उद्देश्य; और उसी नियम ने, आयो के महीने को ध्यान में रखते हुए, बृहस्पति का वजन कम किया
$\qty{1.90e27}{kg}$ --- $318$ पृथ्वी --- निःशुल्क।
\end{solution}
