\section*{अध्याय \ref{ch:g12:work-and-energy} --- कार्य एवं यांत्रिक ऊर्जा}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:1}
$E_p = \tfrac12 \times 200 \times 0.050^2 = \qty{0.25}{J}$. दोगुना
खिंचाव: $\times 4$, यानी\ \qty{1.0}{J}. \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{दूसरा} \qty{5.0}{cm}
अकेले लागत $1.0 - 0.25 = \qty{0.75}{J}$ --- द बल वहां बड़ा है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:2}
$ W = mg(z_A - z_B) = 0.90 \times 9.81 \times (12 - 30) \approx
\qty{-1.6e2}{J}$, मार्ग कोई भी हो --- सीधे तौर पर वही
चढ़ना. राउंड ट्रिप: \qty{0}{J} (\omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{रूढ़िवादी} बल).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:3}
(ए), (बी) \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{रूढ़िवादी}: \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम} अंतिम बिंदुओं द्वारा तय किया गया (ऊंचाई में गिरावट;
खिंचाव)। (सी), (ई) \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{गैर रूढ़िवादी}: $-fL $ और ड्रैग चार्ज प्रति \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{मीटर}
यात्रा की। (डी) कार्यहीन: हमेशा \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} के लंबवत।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:4}
$ h = L(1 - \cos\qty{60}{\degree}) = \qty{1.0}{m}$;
$ v = \sqrt{2 \times 9.81 \times 1.0} \approx \qty{4.4}{m/s}$.
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{तनाव} प्रत्येक क्षण में \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} के लंबवत है: शून्य \omterm{def:g11:work-of-force:power}{शक्ति},
शून्य \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:5}
$ F = P/v = 250/9.0 \approx \qty{28}{N}$. पर \qty{5.0}{m/s}:
$ F = 250/5.0 = \qty{50}{N}$ (ज्यादातर ढलान का गुरुत्वाकर्षण घटक)।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:6}
$ E_p = \tfrac12 \times 450 \times 0.080^2 = \qty{1.44}{J}$;
$ v = \sqrt{2 \times 1.44/0.020} = \qty{12}{m/s}$;
$ h = E_p/mg = 1.44/(0.020 \times 9.81) \approx \qty{7.3}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:7}
ट्रैपेज़ॉइड्स (\qty{2.0}{cm} \omterm{def:g12:oscillators-and-time:phase}{चरण}): $(0.03 + 0.10 + 0.19 + 0.30) =
\qty{0.62}{J}$. सीधी रेखा मॉडल: $ k = 18.0/0.080 =
\qty{225}{N/m}$, $\tfrac12 kx^2 = \qty{0.72}{J}$. मापा गया वक्र
छोटे स्तर पर सीधी रेखा से नीचे झुक जाता है $ x $, तो सच्चा क्षेत्र है
छोटा.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:8}
$\Delta E_m = \tfrac12 \times 55 \times 9.0^2 - 55 \times 9.81 \times
8.0 = 2228 - 4316 \approx \qty{-2.1e3}{J}$;
$ f = 2089/25 \approx \qty{84}{N}$. \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{रूढ़िवादी}, \omterm{def:g12:newtons-laws:friction}{सामान्य बल}
कर्महीन: केवल बूँद और मार्ग \emph{लंबाई} दर्ज करें, नहीं
आकार.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:9}
$ H_{\min} = \tfrac52 R = \qty{0.50}{m}$. से \qty{60}{cm}:
$ v_{\text{top}} = \sqrt{2 \times 9.81 \times (0.60 - 0.40)} \approx
\qty{2.0}{m/s}$, और $ v_{\text{top}}^2/(gR) = 2.0$ --- दोगुना करें
न्यूनतम. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} एसकेआईएमएस ऊर्जा सब कुछ, इसलिए वास्तविक ट्रैक के लिए अतिरिक्त की आवश्यकता होती है
ऊंचाई.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:10}
निर्णायक \omterm{def:g12:work-and-energy:diagram}{मोड़}: $8.0\,x^2 = 2.0$, $ x = \pm\qty{0.50}{m}$. अधिकतम
\omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} पर $ x = 0$: $ v = \sqrt{2 \times 2.0/0.100} \approx
\qty{6.3}{m/s}$. एक परवलयिक कुएं में आगे-पीछे का दोलन ---
जन-वसंत थरथरानवाला'एस $ E_p $ बिलकुल इसी रूप का है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:11}
$\tfrac12 kx^2 = \tfrac12 mv^2$:
$ x = v\sqrt{m/k} = 2.0\sqrt{1200/\num{6.0e5}} \approx \qty{8.9}{cm}$.
पर \qty{4.0}{m/s}: \qty{18}{cm} --- दोगुना, चौगुना नहीं: द ऊर्जा
चौगुना, लेकिन $ E_p $ जैसे बढ़ता है $ x^2$, इसलिए $ x $ केवल दोगुना.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:12}
(ए) $ E_m = \qty{5.0}{J} < \qty{6.0}{J}$: यह पारित नहीं हो सकता; यह रुक जाता है
पार्श्व जहाँ $ E_p = \qty{5.0}{J}$ और वापस लुढ़क जाता है. (बी) हिलटॉप:
$ E_k = \qty{1.0}{J}$, $ v = \sqrt{2 \times 1.0/0.50} = \qty{2.0}{m/s}$;
घाटी: $ E_k = \qty{5.0}{J}$, $ v \approx \qty{4.5}{m/s}$. (सी) $ x = 0$:
\omterm{prop:g12:work-and-energy:equilibria}{अस्थिर} (अधिकतम); $ x = \qty{1.5}{m}$: \omterm{prop:g12:work-and-energy:equilibria}{स्थिर} (न्यूनतम).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:13}
$\tfrac12 mv^2 = mgR_E $:
$ v = \sqrt{2 \times 9.81 \times \num{6.37e6}} \approx \qty{1.12e4}{m/s}
= \qty{11.2}{km/s}$. प्रत्येक पद आनुपातिक है $ m $: जांच और
कंकड़ एक जैसे. इसके ठीक नीचे, प्रक्षेपण अभी भी बहुत दूर तक चढ़ता है,
एक से मिलता है \omterm{def:g12:work-and-energy:diagram}{मोड़}, और वापस गिर जाता है: बंधा हुआ।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:14}
$ E_m = \tfrac12 kA^2 = \tfrac12 \times 40 \times 0.060^2 =
\qty{7.2e-2}{J}$; $ v_{\max} = \sqrt{2E_m/m} =
\sqrt{2 \times 0.072/0.250} \approx \qty{0.76}{m/s}$;
$ E_k = E_p $ कहाँ $\tfrac12 kx^2 = E_m/2$: $ x = \pm A/\sqrt 2 \approx
\pm\qty{4.2}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:15}
$ h = v^2/2g = 9.5^2/19.62 \approx \qty{4.6}{m}$; \omterm{def:g11:color-light-sources:cones}{छड़} $\approx
4.6 + 1.0 = \qty{5.6}{m}$. रिकॉर्ड ऊंचा है: वॉल्टर्स जोड़ते हैं \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम}
झुकते खंभे पर हाथ और पैर रखकर। लेकिन ऊर्जा अनुमान सेट
पैमाना --- किसी भी धावक की ति\omterm{def:g10:inertia:inventory}{जोर}ी तक नहीं पहुंचेगा \qty{10}{m}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:work-and-energy:1}
\textbf{1.} $ v = \sqrt{2gH} = \sqrt{2 \times 9.81 \times 45} \approx
\qty{29.7}{m/s}$: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{वज़न} \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{रूढ़िवादी}, \omterm{def:g12:newtons-laws:friction}{सामान्य बल} कर्महीन---
प्रोफ़ाइल छूट जाती है.

\textbf{2.} दरवाज़ा: $ E_m = mgH = 70 \times 9.81 \times 45 \approx
\qty{3.09e4}{J}$. उड़ान भरना: $ E_m = \tfrac12 \times 70 \times 26^2
\approx \qty{2.37e4}{J}$.

\textbf{3.} $\Delta E_m \approx \qty{-7.2e3}{J}$;
\omterm{def:g11:mechanical-energy:em}{मेकेनिकल ऊर्जा} प्रमेय इसे चार्ज करता है गै\omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{र-रूढ़िवादी} ताकतें:
बर्फ \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} और हवा खींचें.

\textbf{4.} $ f = \num{7.2e3}/90 \approx \qty{80}{N}$.

\textbf{5.} $\num{7.2e3}/\num{3.09e4} \approx 23\%$. मोम कम करता है $ f $,
झुकने से खिंचाव कम होता है: दोनों सिकुड़ते हैं $ fL $, एकमात्र परक्राम्य शर्त।

\textbf{6.} \omterm{def:g12:projectile-motion:freefall}{निर्बाध गिरावट} क्षैतिज प्रारंभिक वेग के साथ --- ए
\omterm{def:g12:projectile-motion:projectile}{प्रक्षेप्य} \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति}। $ v_x = \qty{26}{m/s}$;
$ v_y = \sqrt{2 \times 9.81 \times 40} \approx \qty{28.0}{m/s}$.

\textbf{7.} $ v = \sqrt{26^2 + 28.0^2} = \sqrt{1461} \approx
\qty{38.2}{m/s}$; ऊर्जा: $ v = \sqrt{v_0^2 + 2gh} = \sqrt{676 + 785}$
--- समान। के बारे में \qty{138}{km/h}.

\textbf{8.} $ t = v_y/g = 28.0/9.81 \approx \qty{2.9}{s}$;
$ d = v_0 t \approx \qty{74}{m}$.

\textbf{9.} नहीं, लिफ्ट वेग के लंबवत है (कार्य रहित) और
ड्रैग इसका विरोध करता है (नकारात्मक)। \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम}): $\Delta E_m \leq 0$, तो \omterm{def:g11:lenses-and-eye:images}{असली}
लैंडिंग \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} ही हो सकती है \emph{छोटे} --- हवा खींचती है
उड़ान, यह इसे खिलाती नहीं है।

\textbf{10.} $\alpha = \arctan(28.0/26) \approx \qty{47}{\degree}$
क्षैतिज के नीचे.

\textbf{11.} ढलान का कोण: $47 - 35 = \qty{12}{\degree}$.
$ v_\parallel = 38.2\cos\qty{12}{\degree} \approx \qty{37.4}{m/s}$;
$ v_\perp = 38.2\sin\qty{12}{\degree} \approx \qty{7.9}{m/s}$.

\textbf{12.} अवशोषित: $\tfrac12 \times 70 \times 7.9^2 \approx
\qty{2.2e3}{J}$, ख़िलाफ़ $\tfrac12 \times 70 \times 38.2^2 \approx
\qty{5.1e4}{J}$ कुल मिलाकर: के बारे में $4\%$.

\textbf{13.} $ h_{\text{eq}} = 7.9^2/19.62 \approx \qty{3.2}{m}$ ---
एक दीवार से साहसिक छलांग. समतल: $38.2^2/19.62 \approx \qty{74}{m}$ ---
जीवित न रहने योग्य।

\textbf{14.} उड़ान पथ के समानांतर एक ढलान बनी रहती है $ v_\perp $
छोटा, इसलिए पैर सोख लेते हैं एम-eters, का पूरा पहाड़ नहीं \omterm{def:g11:mechanical-energy:kinetic}{गतिज ऊर्जा}.

\textbf{15.} $ H'_0 = v_0'^2/2g = 576/19.62 \approx \qty{29.4}{m}$.

\textbf{16.} $ mgH' - f\,\dfrac{H'}{\sin\qty{35}{\degree}} =
\tfrac12 m v_0'^2$.

\textbf{17.} $ H' = \dfrac{\tfrac12 \times 70 \times 576}
{686.7 - 80/0.574} = \dfrac{\num{20160}}{547} \approx \qty{37}{m}$.

\textbf{18.} $36.8/29.4 \approx 1.25$: ए $25\%$ अधिभार.

\textbf{19.} के लिए \qty{60}{kg}: $ H' = \num{17280}/(588.6 - 139.5)
\approx \qty{38.5}{m}$. \emph{हल्का} जम्पर को लम्बे की जरूरत है
टावर: द \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} बिल $ fL $ वही है, लेकिन वह ऊर्जा बजट
$ mgH'$ छोटा है.

\textbf{20.} एक घोषणा करें \qty{37}{m} टावर के लिए \qty{24}{m/s} का
टेकऑफ़ --- और कबूल करें कि इसका एक चौथाई, कुछ \qty{7}{m} का
ठोस, है टकरावघर्षणरहित स्वप्न पर अधिभार।
\end{solution}
