\section*{अध्याय \ref{ch:g12:nuclear-energy} --- परमाणु ऊर्जा: विखंडन, संलयन, $E=mc^2$}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:1}
(ए) $\qty{1}{eV} = \qty{1.60e-19}{J}$;
$\qty{1}{MeV} = \qty{1.60e-13}{J}$.
(बी) $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.
(सी) $ E = \num{1.66054e-27} \times \num{9.00e16} = \qty{1.49e-10}{J}
= \num{1.49e-10}/\num{1.60e-13} \approx \qty{9.3e2}{MeV}$ --- द
\qty{931.5}{MeV} बेशक, हमारे गोलाकार तक $ c $.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:2}
$ E = \num{6.0e-3} \times \num{9.00e16} = \qty{5.4e14}{J}$;
$\num{5.4e14}/\num{3.6e7} = \num{1.5e7}$ दिन $\approx \num{4.1e4}$
वर्ष --- एक चीनी के क्यूब पर चालीस सहस्राब्दी।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:3}
$\Delta m = 6 \times 1.00728 + 6 \times 1.00866 - 11.99671 =
\qty{0.09893}{u}$; $ E_b = 0.09893 \times 931.5 \approx \qty{92.2}{MeV}$;
$ E_b/A \approx \qty{7.68}{MeV}$ प्रति \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{न्यूक्लियॉन}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:4}
(ए) $ A = 236 - 144 - 3 = 89$, $ Z = 92 - 56 = 36$:
${}^{89}_{36}\mathrm{Kr}$, क्रिप्टन।
(बी) $ A = 236 - 97 - 2 = 137$, $ Z = 92 - 40 = 52$:
${}^{137}_{52}\mathrm{Te}$, टेल्यूरियम।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:5}
के बारे में $7.1$, $7.7$, $8.8$ और \qty{7.6}{MeV} प्रति \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{न्यूक्लियॉन}; आयरन-56 है
सबसे अधिक बाध्य. यूरेनियम निकल सकता है ऊर्जा द्वारा \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन}, हीलियम-4 और
कार्बन-12 द्वारा \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{विलय} --- दोनों चालें लोहे की ओर चढ़ती हैं; लोहा ही है
कहीं नहीं जाना है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:6}
$\Delta m = 1.00728 + 1.00866 - 2.01355 = \qty{0.00239}{u}$, इसलिए
$ E_b \approx \qty{2.23}{MeV}$ --- कुछ का लगभग दस लाख गुना
\unit{eV} एक रासायनिक बंधन का.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:7}
पहले: $\qty{236.00216}{u}$; बाद में: $143.89220 + 88.89790 +
3 \times 1.00866 = \qty{235.81608}{u}$; $\Delta m = \qty{0.18608}{u}$,
इसलिए $ E \approx \qty{173}{MeV} = 173 \times \num{1.60e-13} \approx
\qty{2.8e-11}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:8}
$\Delta m = 2 \times 2.01355 - 3.01493 - 1.00866 = \qty{0.00351}{u}$:
$ E \approx \qty{3.27}{MeV}$. D--T हीलियम-4 को विषम रूप से बाध्य बनाता है
(\qty{7.1}{MeV} प्रति \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{न्यूक्लियॉन}); हीलियम-3 वक्र पर बहुत नीचे बैठता है, इसलिए
\omterm{def:g12:oscillators-and-time:phase}{चरण} बहुत कम रिलीज़ होता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:9}
(ए) न्यूट्रॉन तटस्थ है: नहीं \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{कूलम्ब बाधा}, \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन} ठंडी आग.
फ़्यूज़िंग \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{नाभिक} दोनों सकारात्मक हैं और उन्हें बाधा पर चढ़ना चाहिए, इसलिए ही
$\sim \qty{1e8}{K}$ आंदोलन \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव}ों को काफी हिंसक बना देता है। (बी) द
कोर में प्रोटॉन की एक खगोलीय संख्या होती है; दुर्लभ सबसे तेज वाले
भीड़ एकजुट हो जाती है, और सूर्य के पास अरबों वर्ष शेष हैं
--- धीमी \omterm{def:g12:newtons-laws:momentum}{गति} से जलना बिल्कुल वही है जो एक तारा चाहता है। (सी) कोई न्यूट्रॉन नहीं है
हिमस्खलन: प्रत्येक \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{विलय} अपनी ही टक्कर से, और किसी भी नुकसान से खरीदा जाता है
कारावास ठंडा करता है \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{प्लाज्मा} और आग बुझा देता है.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:10}
$\Delta m = 4 \times 1.00728 - 4.00151 = \qty{0.02761}{u}$, इसलिए
$ E \approx \qty{25.7}{MeV}$; अंश
$0.02761/4.02912 \approx 0.7\%$ जनसमूह का.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:11}
(ए) यह धीमा हो जाता है \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन} \omterm{def:g10:inertia:inventory}{टकराव} से न्यूट्रॉन; धीमे न्यूट्रॉन दूर हैं
अधिक संभावना है \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन} यूरेनियम-235, इसलिए श्रृंखला को उनकी आवश्यकता है। (बी) वे
न्यूट्रॉन को अवशोषित करें, श्रृंखला को एक न्यूट्रॉन प्रति पर बनाए रखें \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन} ---
अंदर धकेल दिया जाता है, वह मर जाता है। (सी) न पानी, न संयम: न्यूट्रॉन रहते हैं
तेज़, मिस, और चेन चोक --- डिज़ाइन विफल हो जाता है
``बंद''।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:12}
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन} प्रत्येक पीढ़ी को दोगुना करें, इसलिए उसके बाद $ n $ पीढ़ियों के बारे में $2^n $
विभाजित हो गए हैं; $2^{n} = \num{2.56e21} \approx 2 \times (10^{3})^{7}
\approx 2^{71}$ देता है $ n \approx 71$. समय: $71 \times \qty{10}{ns}
\approx \qty{0.7}{\micro s}$ --- एक ग्राम ईंधन, तीन टन कोयला
मूल्य, एक माइक्रोसेकंड के अंदर: आलोचनात्मकता एक चट्टान है, ढलान नहीं।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:13}
$\Delta m = 55.92066 - 2 \times 27.96924 = \qty{-0.01782}{u}$:
$ E \approx \qty{-16.6}{MeV}$ --- विभाजन \emph{अवशोषण} ऊर्जा.
लोहा शिखर पर बैठता है: \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन} या संलयन दोनों ही नीचे की ओर जाते हैं
बंधन, दोनों लागत ऊर्जा. यह हर परमाणु अग्नि की राख है।
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:14}
फ़े: $\Delta m = 26 \times 1.00728 + 30 \times 1.00866 - 55.92066 =
\qty{0.52842}{u}$, $ E_b \approx \qty{492}{MeV}$, $ E_b/A \approx
\qty{8.79}{MeV}$. यू: $\Delta m = 92 \times 1.00728 + 143 \times
1.00866 - 234.99350 = \qty{1.91464}{u}$, $ E_b \approx \qty{1784}{MeV}$,
$ E_b/A \approx \qty{7.59}{MeV}$. दोबारा पैकिंग $235$ न्युक्लियोन पर
\qty{8.5}{MeV} के बजाय \qty{7.59}{MeV} गेन्स $235 \times 0.9
\approx \qty{2e2}{MeV}$ --- द $185$--$200$ \omterm{def:g11:work-of-force:work}{काम} किए गए उदाहरण का.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:15}
$\num{5.0e8}/\num{2.82e-12} \approx \num{1.8e20}$ प्रतिक्रियाएँ प्रति
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{दूसरा}; द्रव्यमान दर $\num{1.8e20} \times 5.029 \times \num{1.66054e-27}
\approx \qty{1.5e-6}{kg/s}$, यानी\ के बारे में \qty{0.13}{kg} प्रति दिन ---
विरुद्ध \num{1.4e6} \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} कोयले की: दस मिलियन से एक.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:nuclear-energy:1}
\textbf{1.} $ P_{\text{th}} = \num{1.0e9}/0.33 \approx \qty{3.0}{GW}$.

\textbf{2.} $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.

\textbf{3.} $\num{3.0e9}/\num{3.2e-11} \approx \num{9.4e19}$ \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{विखंडन}
प्रति सेकंड.

\textbf{4.} $ m_{\mathrm U} = 235 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{3.90e-25}{kg}$; $\num{9.4e19} \times \num{3.90e-25} \approx
\qty{3.7e-5}{kg/s}$ --- लगभग चालीस माइक्रोग्राम प्रति सेकंड।

\textbf{5.} $\num{3.7e-5} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.2e3}{kg}$:
के बारे में $1.2$ प्रति वर्ष टन यूरेनियम-235।

\textbf{6.} $\num{1.2e3}/0.040 \approx \qty{2.9e4}{kg}$ --- कुछ $29$
टन ईंधन: एक भारी ट्रक, वर्ष में एक बार।

\textbf{7.} $\num{3.0e9} \times \num{3.16e7} \approx \qty{9.5e16}{J}$.

\textbf{8.} $\num{9.5e16}/\num{3.0e7} \approx \qty{3.2e9}{kg}$: $3.2$
मिलियन टन कोयला.

\textbf{9.} $\num{3.2e9}/\num{1.2e3} \approx \num{2.7e6}$ --- द
$\num{8.2e13}/\num{3.0e7}$ सीढ़ी का, जैसा कि यह होना चाहिए।

\textbf{10.} $\num{3.2e9}/\num{3.0e6} \approx 1060$ एक साल में ट्रेन,
दिन में लगभग तीन बार: सुबह, दोपहर और शाम को हमेशा के लिए कोयले की रेलगाड़ी,
प्रत्येक स्प्रिंग में एक ट्रक के विरुद्ध।

\textbf{11.} $17.6 \times \num{1.60e-13} = \qty{2.82e-12}{J}$.

\textbf{12.} एक जोड़ी का वजन होता है $5.029 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{8.35e-27}{kg}$: $\num{2.82e-12}/\num{8.35e-27} \approx
\qty{3.4e14}{J/kg}$ ---सीढ़ी का \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{विलय} डंडा.

\textbf{13.} $\num{9.5e16}/\num{3.4e14} \approx \qty{2.8e2}{kg}$ का
डी--टी; ड्यूटेरियम शेयर $280 \times 2.014/5.029 \approx \qty{1.1e2}{kg}$.

\textbf{14.} $\num{1.1e2}/\num{3.3e-2} \approx \qty{3.4e3}{m^3}$ का
समुद्री जल --- पूरे शहर के वर्ष के लिए लगभग डेढ़ पूल।

\textbf{15.} कुछ भी नहीं बढ़ता: कोई न्यूट्रॉन अगले को रोशन नहीं करता \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{विलय},
और कारावास खोने से ठंडक मिलती है \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{प्लाज्मा} और इसे कुछ ही सेकंड में बंद कर देता है।
कठिन भाग इसके विपरीत है--धारण करना \qty{1.5e8}{K} लंबे समय तक एक साथ
जलाने के लिए पर्याप्त.

\textbf{16.} $\num{3.9e26}/\num{9.00e16} \approx \qty{4.3e9}{kg/s}$:
चार मिलियन टन प्रति सेकंड।

\textbf{17.} $\num{3.0e9}/\num{9.00e16} \approx \qty{3.3e-8}{kg/s}$,
यानी\ $\num{3.3e-8} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.0}{kg}$ एक वर्ष
--- और हाँ: $\qty{1.2e3}{kg} \times 0.00085 \approx 1$, $\num{3.2e9}
\times \num{3.3e-10} \approx 1$, $280 \times 0.00375 \approx 1$. हर
ईंधन समान रूप से समर्पण करता है \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम}; वे केवल कितने कार्गो में भिन्न हैं
इसे अवश्य ले जाना चाहिए.

\textbf{18.} $\num{4.3e9} \times \num{3.16e7} \times \num{4.5e9}
\approx \qty{6.1e26}{kg}$ --- केवल $\num{6.1e26}/\num{2.0e30} \approx
\num{3e-4}$, दस हजार में तीन भाग।

\textbf{19.} परिवर्तनीय द्रव्यमान $0.0007 \times \num{2.0e30} =
\qty{1.4e27}{kg}$, लायक $\num{1.4e27} \times \num{9.00e16} \approx
\qty{1.3e44}{J}$; पर \qty{3.9e26}{W} वह टिकाऊ है $\num{1.3e44}/
\num{3.9e26} \approx \qty{3.2e17}{s} \approx \num{1.0e10}$ वर्ष ---
दस अरब, जिनमें से कुछ पाँच अरब बचे हैं।

\textbf{20.} शहर का एक वर्ष: $3.2$ मिलियन टन कोयला, या
$\num{1.2e3}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} यूरेनियम-235 का, या $\num{2.8e2}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} का
डी--टी एक पूल और आधे समुद्री जल से निकाला गया। प्रत्येक बही के नीचे
एक ही प्रविष्टि: एक \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{किलोग्राम} द्रव्यमान का, चला गया। $ E = mc^2$ परवाह नहीं किसकी
ईंधन इसे वहन करता है --- केवल यह कितना बड़ा ट्रक लेता है।
\end{solution}
