\chapter{Ordegrootten: het heelal meten}\label{ch:g10:orders-of-magnitude}

De natuurkunde begint waar de mening ophoudt: bij een meting. Maar de
grootheden die de natuurkunde meet overspannen een absurd bereik --- een
atoomkern is ongeveer \qty{e-15}{m} groot, het waarneembare heelal ongeveer
\qty{e27}{m}: een factor $10^{42}$, ver buiten wat een mentaal beeld kan
bevatten. Dit hoofdstuk installeert de gereedschapskist die dat bereik
temt --- \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheden}, machten van tien,
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers} --- en twee gewoonten die op elke
volgende pagina terugkomen: schrijf de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}, en controleer de
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte}.

\section{Eenheden: de grammatica van de meting}

\begin{definition}[Fysische grootheden en SI-eenheden]\label{def:g10:orders-of-magnitude:unit}
Een \emph{fysische grootheid}\index{fysische grootheid} is een eigenschap
van de wereld die men kan meten: een lengte, een duur, een massa. Haar
meten betekent tellen hoe vaak een referentiesgrootheid --- de
\emph{eenheid}\index{eenheid} --- erin past. Het
\emph{Internationaal Stelsel van Eenheden}\index{Internationaal Stelsel van
Eenheden (SI)} (SI) legt zeven basiseenheden vast, waarvan er drie dit
hele deel doorlopen: de \emph{meter}\index{meter} (\unit{m}) voor lengte,
het \emph{kilogram}\index{kilogram} (\unit{kg}) voor massa en de
\emph{seconde}\index{seconde} (\unit{s}) voor tijd. (De andere vier ---
ampère, kelvin, mol, candela --- komen erbij wanneer elektriciteit, warmte
en chemie hun intrede doen.)
\end{definition}

\begin{remark}[Een getal zonder eenheid is geen resultaat]\label{rem:g10:orders-of-magnitude:units}
«De afstand is $384$» betekent niets: \qty{384}{mm},
\qty{384}{km} en \qty{384}{Mm} zijn drie verschillende werelden (de laatste
is toevallig de afstand tot de Maan). In 1999 verloor NASA de
\emph{Mars Climate Orbiter} van 327 miljoen dollar omdat het ene programma
stuwkrachten in pound-force berekende terwijl het andere ze als newton
las. Huisregel, van deze regel tot het einde van het boek: elk gemeten of
berekend getal draagt zijn \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}, op elke regel van de berekening.
\end{remark}

\begin{definition}[SI-voorvoegsels]\label{def:g10:orders-of-magnitude:prefixes}
Een \emph{voorvoegsel}\index{voorvoegsel (SI)} vastgeplakt aan een
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid} vermenigvuldigt die met een vaste macht van tien:
\begin{center}
\begin{tabular}{llc@{\qquad\qquad}llc}
femto & f & $10^{-15}$ & centi & c & $10^{-2}$ \\
pico  & p & $10^{-12}$ & kilo  & k & $10^{3}$  \\
nano  & n & $10^{-9}$  & mega  & M & $10^{6}$  \\
micro & $\mu$ & $10^{-6}$ & giga & G & $10^{9}$ \\
milli & m & $10^{-3}$  & tera  & T & $10^{12}$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Zo is $\qty{1}{nm} = \qty{e-9}{m}$ en $\qty{1}{km} = \qty{e3}{m}$.
\end{definition}

\begin{example}[Voorvoegsels lezen]\label{ex:g10:orders-of-magnitude:prefixes}
Groen licht heeft een golflengte van ongeveer $\qty{500}{nm} = \qty{5.00e-7}{m}$;
een menselijk haar is ongeveer $\qty{70}{\micro m} = \qty{7.0e-5}{m}$ dik; de
Maan wentelt op $\qty{384}{Mm} = \qty{3.84e8}{m}$. Een regendruppel heeft
massa ongeveer $\qty{30}{mg} = \qty{3.0e-5}{kg}$ --- merk op dat de SI-basis\-
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid} van massa, als enige van de zeven, al een
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:prefixes}{voorvoegsel} draagt.
\end{example}

\section{Wetenschappelijke notatie en significante cijfers}

\begin{definition}[Wetenschappelijke notatie]\label{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}
Een getal staat in \emph{wetenschappelijke notatie}\index{wetenschappelijke
notatie} wanneer het geschreven is als
\[
a \times 10^{n}, \qquad 1 \leq a < 10, \quad n \text{ een geheel getal.}
\]
De factor $a$ is de \emph{mantisse}\index{mantisse}, het gehele getal
$n$ de \emph{exponent}\index{exponent}.
Zo is $\num{149600000} = \num{1.496e8}$ en
$\num{0.00052} = \num{5.2e-4}$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Rekenen met machten van tien]\label{prop:g10:orders-of-magnitude:powers}
Voor alle gehele getallen $m$ en $n$:
\[
10^{m} \times 10^{n} = 10^{m+n}, \qquad
\frac{1}{10^{n}} = 10^{-n}, \qquad
\left(10^{m}\right)^{n} = 10^{mn}.
\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Gedeeltelijk bewijs]
Voor positieve \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{exponenten} telt men de factoren: $10^{m} \times 10^{n}$
is een product van $m + n$ tienen, en $(10^m)^n$ koppelt $n$ groepen van
$m$ tienen. $10^{-n}$ schrijven voor $1/10^{n}$ is precies de conventie
die de eerste regel voor alle gehele getallen geldig houdt: ze forceert
$10^{n} \times 10^{-n} = 10^{0} = 1$. Het bijbehorende wiskundedeel
bestudeert de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{exponent}regels volledig.
\end{proof}

\begin{example}[Vermenigvuldigen in wetenschappelijke notatie]\label{ex:g10:orders-of-magnitude:scinot}
Hoeveel Aardes passen er in de Zon, naar massa? Met
$m_{\text{Sun}} = \qty{1.99e30}{kg}$ en
$m_{\text{Earth}} = \qty{5.97e24}{kg}$:
\[
\frac{\num{1.99e30}}{\num{5.97e24}}
= \frac{1.99}{5.97} \times 10^{30-24}
= 0.333 \times 10^{6}
= \num{3.33e5}.
\]
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{Mantisses} en \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{exponenten} behandelt men
afzonderlijk; het eindantwoord wordt genormaliseerd zodat de
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{mantisse} weer in $[1, 10)$ valt.
\end{example}

\begin{definition}[Significante cijfers]\label{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}
De \emph{significante cijfers}\index{significante cijfers} van een
gemeten getal zijn de cijfers die de meting daadwerkelijk garandeert:
alle geschreven cijfers behalve de voorloopnullen. Achterloopnullen
tellen mee --- $\qty{5.20e-3}{s}$ (drie significante cijfers)
belooft meer dan $\qty{5.2e-3}{s}$ (twee). \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{Wetenschappelijke
notatie} toont het aantal in één oogopslag: de
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{mantisse} draagt precies de significante cijfers.
\end{definition}

\begin{method}[Hoeveel cijfers bewaren]\label{met:g10:orders-of-magnitude:sigfig}
Een berekend resultaat kan niet preciezer zijn dan zijn ingrediënten.
\begin{enumerate}
  \item Bij een product of quotiënt houdt men evenveel
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers} als de \emph{minst} precieze factor.
  \item Rond alleen het eindantwoord af, nooit de tussenstappen.
  \item Bij twijfel is drie \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers} de werk\-
        precisie van dit boek.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}[Omtrek van de Aarde]\label{ex:g10:orders-of-magnitude:sigfig}
De diameter van de Aarde is $d = \qty{1.27e7}{m}$ (drie
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers}), dus haar omtrek is
$\pi d = \num{3.14159} \times \qty{1.27e7}{m} = \qty{3.99e7}{m}$ ---
drie cijfers, niet de acht die de rekenmachine toont. Schrijven
$\qty{39898227}{m}$ zou beweren de planeet tot op de
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meter} te kennen.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[x=1.9cm, font=\small]
  \draw[-Stealth] (-0.3,0) -- (5.45,0);
  \foreach \e in {0,...,5} {
    \draw (\e,-0.1) -- (\e,0.1);
    \node[below] at (\e,-0.12) {$10^{\e}$};
  }
  \foreach \x in {2.301,2.477,2.602,2.699,2.778,2.845,2.903,2.954}
    \draw (\x,-0.05) -- (\x,0.05);
  \draw[Stealth-Stealth, omMeth] (0,0.45) -- (1,0.45)
    node[midway, above] {$\times 10$};
  \fill[omDef] (2.477,0) circle (1.7pt);
  \node[above=3pt, omDef] at (2.477,0.06) {$3 \times 10^{2}$};
  \draw[-Stealth, omDef, dashed] (2.38,0.22) -- (2.06,0.22);
  \fill[omThm] (3.845,0) circle (1.7pt);
  \node[above=3pt, omThm] at (3.845,0.06) {$7 \times 10^{3}$};
  \draw[-Stealth, omThm, dashed] (3.90,0.22) -- (3.96,0.22);
\end{tikzpicture}

{\small Een liniaal waarop elke gelijke stap met tien
\emph{vermenigvuldigt}. De kleine streepjes zijn $200, 300, \dots, 900$:
een heel decennium past in elk segment. Op deze liniaal leunt $\num{300}$
naar $10^{2}$ en $\num{7000}$ naar $10^{4}$ --- hun ordegrootten.}
\end{omfigure}

\section{De ladder van het heelal}

\begin{definition}[Ordegrootte]\label{def:g10:orders-of-magnitude:oom}
De \emph{ordegrootte}\index{ordegrootte} van een grootheid is de macht
van tien die er het dichtst bij ligt: schrijf de grootheid als
$a \times 10^{n}$ met $1 \leq a < 10$ en neem $10^{n}$ als $a < 5$,
$10^{n+1}$ als $a \geq 5$. (De precieze grensconventie speelt nooit
een rol: een uitspraak over de ordegrootte is altijd slechts bedoeld tot
op een factor tien.)
\end{definition}

\begin{example}[Ordegrootten]\label{ex:g10:orders-of-magnitude:oom}
Een mensenleven duurt ongeveer $80$ jaar, d.w.z.\
$80 \times \qty{3.16e7}{s} \approx \qty{2.5e9}{s}$: \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte}
$\qty{e9}{s}$ --- een paar miljard seconden, besteed ze goed. Een mens is
$\qty{1.7}{m}$ lang: ordegrootte $\qty{e0}{m}$. Mount Everest,
$\qty{8848}{m}$: ordegrootte $\qty{e4}{m}$, want $8.848 \geq 5$.
\end{example}

Door zulke schattingen op \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{exponent} te stapelen ontstaat het
hoofdbeeld van dit hoofdstuk: een ladder waarvan elke sport een wereld is
die tien keer breder is dan de sport eronder.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[x=0.26cm, font=\small]
  \draw[-Stealth] (-16.5,0) -- (28.7,0);
  \foreach \e in {-15,-10,-5,0,5,10,15,20,25} {
    \draw (\e,-0.12) -- (\e,0.12);
    \node[below, font=\footnotesize] at (\e,-0.14) {$10^{\e}$};
  }
  \foreach \e/\t in {-15/kern, -10/atoom, -6/bacterie, 0/mens,
                     7/Aarde, 11/Aarde--Zon, 16/lichtjaar,
                     21/Melkweg, 27/heelal} {
    \draw[omDef, thick] (\e,0.14) -- (\e,0.62);
    \node[rotate=52, anchor=south west, inner sep=1pt, omDef]
      at (\e,0.66) {\t};
  }
  \node[below, font=\footnotesize] at (26.6,-0.75) {grootte (\unit{m})};
\end{tikzpicture}

{\small De ladder van het heelal, in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters}: $42$ machten van tien
scheiden de atoomkern van het waarneembare heelal, en een mens staat tien
sporten van het atoom maar zevenentwintig van de top.}
\end{omfigure}

Boven de Aarde-sport stoppen \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} handig te zijn; de astronomie
houdt haar eigen \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheden}, beide gedefinieerd vanuit de ladder zelf.

\begin{definition}[Astronomische eenheid en lichtjaar]\label{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}
De \emph{astronomische eenheid}\index{astronomische eenheid}
($\qty{1}{au} = \qty{1.496e11}{m}$) is de gemiddelde Aarde--Zon\-
afstand. Het \emph{lichtjaar}\index{lichtjaar} (\unit{ly}) is de
afstand die licht in één jaar aflegt. Licht beweegt in vacuüm met
\[
c = \qty{3.00e8}{m/s},
\]
de snelste snelheid die de natuur toelaat --- dus het lichtjaar is een
afstand, geen tijd.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[x=1.08cm, font=\small]
  \draw[-Stealth] (7.6,0) -- (17.5,0);
  \foreach \e in {8,10,12,14,16} {
    \draw (\e,-0.12) -- (\e,0.12);
    \node[below, font=\footnotesize] at (\e,-0.14) {$10^{\e}$};
  }
  \foreach \x/\t/\d/\a in {8.58/Maan/{\qty{1.3}{s}}/north,
                           11.17/Zon/{\qty{8.3}{min}}/north,
                           12.65/Neptunus/{\qty{4.2}{h}}/north,
                           15.98/{$\qty{1}{ly}$}/{\qty{1}{yr}}/north east,
                           16.60/Proxima/{\qty{4.2}{yr}}/north west} {
    \draw[omDef, thick] (\x,0.14) -- (\x,0.55);
    \node[rotate=52, anchor=south west, inner sep=1pt, omDef]
      at (\x,0.58) {\t};
    \node[anchor=\a, font=\footnotesize, omThm] at (\x,-0.55) {\d};
  }
  \node[right, font=\footnotesize] at (17.5,0) {afstand (\unit{m})};
\end{tikzpicture}

{\small Afstanden vanaf de Aarde op de multiplicatieve liniaal, met de
reistijd van het licht in rood eronder: de Maan ligt lichtseconden weg,
de planeten lichturen, de sterren \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{lichtjaren}.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Het lichtjaar in meters]\label{ex:g10:orders-of-magnitude:ly}
Een jaar telt $365.25 \times 24 \times 3600 = \qty{3.156e7}{s}$
(aangenaam dicht bij $\pi \times 10^{7}\,\unit{s}$). Dus
\[
\qty{1}{ly} = c \times \qty{3.156e7}{s}
= \qty{3.00e8}{m/s} \times \qty{3.156e7}{s}
= \qty{9.47e15}{m}.
\]
Proxima Centauri, de dichtstbijzijnde ster na de Zon, ligt
$\qty{4.2}{ly} \approx \qty{4.0e16}{m}$ ver: licht, dat een
Aarde--Zon-afstand in acht minuten oversteekt, heeft meer dan vier jaar
nodig om van daar te komen.
\end{example}

\begin{method}[Sanity check op ordegrootte]\label{met:g10:orders-of-magnitude:sanity}
Voor je enig berekend resultaat vertrouwt:
\begin{enumerate}
  \item rond elke invoer af op zijn \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte};
  \item herhaal de berekening alleen met machten van tien, met
        \cref{prop:g10:orders-of-magnitude:powers} --- dat kost
        seconden;
  \item vergelijk: het precieze antwoord moet met de schatting
        overeenkomen tot op een factor tien of zo, en zijn
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid} moet de juiste zijn. Als een van beide controles
        faalt, zoek de fout voordat je verdergaat.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{remark}[Waarom de moeite]\label{rem:g10:orders-of-magnitude:sanity}
Een rekenmachine meldt vrolijk dat een appel massa $\qty{4e8}{kg}$
heeft --- ze kan het niet beter weten. Geen formule markeert de
absurditeit; de gewoonte wel. Natuurkundigen schatten eerst en rekenen
daarna: de schatting vangt verkeerde decimaalpunten, verwisselde
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheden} en omgekeerde breuken, de drie fouten achter de meeste
foute antwoorden op elk niveau.
\end{remark}

\section{Meting en onzekerheid}

Geen instrument leest de ware waarde. Een meting is pas eerlijk wanneer
ze ook meldt hoe ver ze ernaast kan zitten.

\begin{definition}[Absolute en relatieve onzekerheid]\label{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}
Een meting van een grootheid $x$ wordt genoteerd als
\[
x = x_{\text{m}} \pm \Delta x ,
\]
waarbij $x_{\text{m}}$ de gemeten waarde is en de \emph{absolute
onzekerheid}\index{onzekerheid!absolute} $\Delta x > 0$, in dezelfde
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}, de aannemelijke fout begrensd: de ware waarde zou
tussen $x_{\text{m}} - \Delta x$ en $x_{\text{m}} + \Delta x$ liggen. De
\emph{relatieve onzekerheid}\index{onzekerheid!relatieve} is de verhouding
$\Delta x / x_{\text{m}}$, meestal in procenten; dat is wat het woord
«precies» meet.
\end{definition}

\begin{method}[Een gegradueerd instrument aflezen]\label{met:g10:orders-of-magnitude:reading}
Voor een liniaal, een maatcilinder, een wijzer:
\begin{enumerate}
  \item lees de schaalstreep die het dichtst bij de markering ligt, oog
        loodrecht op de schaal (een scheef oog verschuift de aflezing);
  \item neem minstens de helft van de kleinste schaalverdeling als
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{absolute onzekerheid} --- meer als de rand van het
        object of het vloeistofoppervlak vaag is;
  \item schrijf het resultaat als $x_{\text{m}} \pm \Delta x$ met zijn
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}, en bewaar geen cijfer voorbij het onzekere.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[x=0.9cm, font=\small]
  \fill[omThm, opacity=0.15] (6.5,-0.85) rectangle (7.5,1.45);
  \draw (-1.2,0) rectangle (10.6,1.1);
  \foreach \x in {0,...,10} \draw (\x,1.1) -- (\x,0.72);
  \foreach \x/\l in {0/120, 5/125, 10/130}
    \node[font=\footnotesize] at (\x,0.4) {\l};
  \fill[gray!25] (-1.0,-0.75) rectangle (7.0,-0.12);
  \draw (-1.0,-0.75) rectangle (7.0,-0.12);
  \draw[dashed, omThm] (7,-0.85) -- (7,1.45);
  \node[anchor=west, omThm] at (7.7,-0.5)
    {$L = (127.0 \pm 0.5)\,\unit{mm}$};
\end{tikzpicture}

{\small Een millimeterliniaal aflezen: het uiteinde van de staaf valt
het dichtst bij de $\qty{127}{mm}$-streep, en de gearceerde band van een
halve schaalverdeling aan weerszijden is de eerlijke claim.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Relatieve precisie]\label{ex:g10:orders-of-magnitude:reading}
De aflezing hierboven heeft \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{relatieve onzekerheid}
$\frac{0.5}{127} \approx 0.4\%$. Dezelfde liniaal die een
$\qty{12}{mm}$-bout meet, geeft $\frac{0.5}{12} \approx 4\%$: hetzelfde
instrument is tien keer minder precies op het kleine object. Precisie is
een eigenschap van de \emph{meting}, niet van het gereedschap.
\end{example}

\begin{remark}[Kleine absolute, enorme relatieve --- en omgekeerd]\label{rem:g10:orders-of-magnitude:precision}
Laserstations meten de Aarde--Maan-afstand, $\qty{3.84e8}{m}$, tot op
ongeveer $\pm\qty{3}{cm}$: een \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{relatieve onzekerheid} van $10^{-10}$,
onder de scherpste metingen ooit --- met een absolute fout waar geen
liniaal mee zou pronken. Vraag altijd \emph{relatief ten opzichte van
wat}: het paar $(\Delta x,\ \Delta x / x_{\text{m}})$ vertelt het hele
verhaal, en elk getal alleen kan misleiden.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:1}
Zet om naar \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters}, in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{wetenschappelijke notatie}:
\begin{enumerate}
  \item $\qty{750}{nm}$ (golflengte van rood licht);
  \item $\qty{2.5}{km}$;
  \item $\qty{3.2}{\micro m}$ (een bodembacterie);
  \item $\qty{0.15}{Tm}$ (de Aarde--Zon-afstand, in een ongewoon
        kostuum).
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:2}
Schrijf in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{wetenschappelijke notatie} en geef het aantal
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers}:
\begin{enumerate}
  \item de Aarde--Zon-afstand, $\qty{149600000}{km}$, in
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters};
  \item de diameter van een waterstofatoom, $\qty{0.000000000106}{m}$;
  \item de wereldbevolking, ongeveer $\num{8100000000}$;
  \item een duur van $\qty{0.00520}{s}$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:3}
Bereken zonder rekenmachine, elk resultaat in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{wetenschappelijke
notatie}:
\[
(3\times10^{8})\times(2\times10^{-5}), \qquad
\frac{8\times10^{4}}{4\times10^{-3}}, \qquad
(5\times10^{6})^{2}, \qquad
\frac{(4\times10^{-3})\times(3\times10^{-9})}{6\times10^{-7}} .
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:4}
Geef de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte}, met zijn \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}, van: een
menselijke lengte van $\qty{1.7}{m}$; Mount Everest, $\qty{8848}{m}$; een
\emph{E.~coli}-bacterie, $\qty{2e-6}{m}$; de massa van de Aarde,
$\qty{5.97e24}{kg}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:5}
Een liniaal is in millimeters gegradueerd. Je meet een potlood op
$\qty{127}{mm}$.
\begin{enumerate}
  \item Geef het resultaat met zijn \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{absolute onzekerheid}.
  \item Bereken de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{relatieve onzekerheid}.
  \item Dezelfde liniaal meet een $\qty{12}{mm}$-gum. Welke van de
        twee metingen is de preciezere, en met welke factor?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:6}
Met $c = \qty{3.00e8}{m/s}$ en $\qty{1}{ly} = \qty{9.47e15}{m}$:
\begin{enumerate}
  \item Druk in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} de afstanden uit tot Proxima Centauri
        ($\qty{4.24}{ly}$) en tot Sirius ($\qty{8.6}{ly}$).
  \item De sonde \emph{Voyager 1} is ongeveer $\qty{2.4e13}{m}$ van de
        Aarde. Hoe lang duurt haar radiosignaal, dat met $c$ reist, om
        ons te bereiken? Geef het antwoord in uren.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:7}
Hoe lang doet licht erover om de Aarde te bereiken vanaf de Maan
($\qty{3.84e8}{m}$), vanaf de Zon ($\qty{1.496e11}{m}$) en vanaf
Neptunus ($\qty{4.50e12}{m}$)? Geef elk antwoord in een zinvolle
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}, en voltooi de zin: «Als je naar Neptunus kijkt, zie je
hem zoals hij was\dots»
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:8}
Een pak van $500$ vellen papier, gemeten met een millimeterliniaal, is
$\qty{52.0}{mm}$ dik, met onzekerheid $\pm\qty{0.5}{mm}$.
\begin{enumerate}
  \item Leid de dikte van één vel af, met zijn \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{absolute
        onzekerheid}.
  \item Wat is de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{relatieve onzekerheid} van die dikte?
  \item Waarom is het meten van het pak enorm beter dan één vel
        rechtstreeks met dezelfde liniaal te meten? Kwantificeer.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:9}
Neem $\qty{2e-10}{m}$ als diameter van een atoom. Hoeveel atomen, naast
elkaar, overspannen: een bacterie van $\qty{2.0}{\micro m}$; een haar van
$\qty{70}{\micro m}$; een mens van $\qty{1.7}{m}$? Geef het laatste
antwoord ook als \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:10}
Een schaalmodel stelt de Zon (diameter $\qty{1.39e9}{m}$) voor door een
voetbal van diameter $\qty{22}{cm}$.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de schaalfactor van het model.
  \item Vind de modeldiameter van de Aarde ($\qty{1.27e7}{m}$) en
        haar modelafstand tot de voetbal (echte afstand
        $\qty{1.496e11}{m}$).
  \item Hoe ver van de model-Aarde is de model-Maan (echte afstand
        $\qty{3.84e8}{m}$)? En hoe ver is model-Neptunus (echte
        afstand $\qty{4.50e12}{m}$)?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:11}
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{Significante cijfers} in actie.
\begin{enumerate}
  \item Een A4-blad meet $\qty{21.0}{cm}$ bij $\qty{29.7}{cm}$.
        Geef de oppervlakte met het juiste aantal \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante
        cijfers}.
  \item Een sprinter legt $\qty{100.0}{m}$ af in $\qty{12.3}{s}$. Geef
        de gemiddelde snelheid correct afgerond.
  \item Leg in één zin uit wat oneerlijk zou zijn aan het aankondigen
        van de oppervlakte als $\qty{623.70}{cm^2}$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:12}
Een oliedruppel van volume $\qty{1.0}{mm^3}$ wordt op stil water
gedeponeerd en spreidt zich uit tot een cirkelvormige film van diameter
$\qty{1.1}{m}$ --- een film die latere hoofdstukken zullen tonen één
molecule dik te zijn.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de oppervlakte van de film, daarna haar dikte.
  \item Leid een \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte} af voor de grootte van een molecule,
        en toets die aan de atoom-sport van de ladder.
\end{enumerate}
(Dit achter-van-de-enveloppe-experiment, voor het eerst uitgeprobeerd
door Benjamin Franklin op een Londense vijver, was een van de eerste
eerlijke metingen van de moleculaire wereld door de mensheid.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:13}
Schat het aantal hartslagen in een mensenleven. Noem je aannames
(hartslag in rust, levensduur), houd de rekenkunde tot machten van tien
en één cijfer van de \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{mantisse}, en geef het eindantwoord alleen
als \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte}. Waarom zou het tot vier
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:sigfig}{significante cijfers} citeren zinloos zijn?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:14}
Een vel papier is $\qty{0.10}{mm}$ dik, en elke vouw verdubbelt de
dikte van de stapel. Met $2^{10} \approx 10^{3}$:
\begin{enumerate}
  \item Na hoeveel vouwen zou de stapel Mount Everest overtreffen
        ($\qty{8848}{m}$)?
  \item Na hoeveel vouwen zou hij de Maan bereiken
        ($\qty{3.84e8}{m}$)?
  \item In de praktijk kan een vel niet meer dan ongeveer zeven keer
        gevouwen worden. Maakt dat de rekenkunde ongeldig, of alleen
        het experiment?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:orders-of-magnitude:15}
Laserafstandmeting geeft de Aarde--Maan-afstand als
$\qty{3.84e8}{m} \pm \qty{3}{cm}$; een goede liniaal geeft een tafel als
$\qty{1.000}{m} \pm \qty{1}{mm}$.
\begin{enumerate}
  \item Bereken beide relatieve onzekerheden. Welke meting is de
        preciezere, en met welke factor?
  \item Met welke \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:uncertainty}{absolute onzekerheid} zou je de tafel moeten
        meten om de relatieve precisie van de Maanmeting te evenaren?
        Vergelijk die lengte met de grootte van een atoom, en besluit
        met gepaste eerbied.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Probleem: Van het atoom tot Andromeda}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- één zandkorrel meet het atoom, het
zonnestelsel, de melkweg en het waarneembare heelal, en plaatst jou op de
ladder daartussen}]
\label{pb:g10:orders-of-magnitude:1}
Een zandkorrel is het nederigste object in de natuurkunde, en dit
weekend werkt ze overuren: eerst tellen we haar atomen, dan krimpen we
de Zon tot haar grootte en stappen we het heelal af, dan laten we licht
het landmeten doen, en ten slotte tellen we de atomen in \emph{jou}.
Gegevens, doorheen gebruikt: korreldiameter $\qty{0.5}{mm}$;
atoomdiameter $\qty{2.5e-10}{m}$; dichtheid van zand
$\qty{2500}{kg/m^3}$; diameters: Zon $\qty{1.39e9}{m}$, Aarde
$\qty{1.27e7}{m}$, Melkweg $\qty{9.5e20}{m}$, waarneembaar heelal
$\qty{8.8e26}{m}$; afstanden vanaf ons: Maan $\qty{3.84e8}{m}$, Zon
$\qty{1.496e11}{m}$, Neptunus $\qty{4.5e12}{m}$, Proxima Centauri
$\qty{4.0e16}{m}$, Andromedastelsel $\qty{2.4e22}{m}$;
$c = \qty{3.00e8}{m/s}$; een watermolecule heeft massa
$\qty{3.0e-26}{kg}$ en bevat drie atomen.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Anatomie van de korrel.}
\begin{enumerate}
  \item Schrijf de korreldiameter en de atoomdiameter in
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters}, in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:scinot}{wetenschappelijke notatie}, en noem
        het SI-\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:prefixes}{voorvoegsel} waar elk het dichtst bij ligt.
  \item Hoeveel atomen zitten naast elkaar over één korreldiameter?
  \item Modelleer de korrel als een kubus van zijde $\qty{0.5}{mm}$
        volgepakt met atomen. Schat het aantal atomen in de korrel, als
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte}.
  \item Bereken het volume van die kubus, daarna de massa van de
        korrel. Druk de massa uit in milligram.
  \item Sanity-check van het model: deel de massa van de korrel door
        haar aantal atomen en vergelijk met de bekende
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:oom}{ordegrootte} van atomaire massa's (enkele
        $10^{-26}\,\unit{kg}$). Oordeel?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- De Zon als zandkorrel.}
We bouwen een schaalmodel van de kosmos waarin de Zon de korrel is:
elke modelgrootte is de echte grootte maal een factor $s$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken de schaalfactor $s$.
  \item Vind in het model de diameter van de Aarde en haar afstand tot
        de korrel-Zon. Welk object uit de wereld van Deel I heeft
        ongeveer de grootte van de model-Aarde?
  \item Hoe ver van de korrel wentelt model-Neptunus? Welk meubelstuk
        zou het hele planetenstelsel bevatten?
  \item Hoe ver is de model-Proxima Centauri?
  \item Twee zandkorrels, $\qty{14}{km}$ uit elkaar, en vrijwel niets
        ertussen: zeg in één of twee zinnen wat het model onthult over
        hoe leeg de melkweg is.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- Licht doet het landmeten.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Hoe lang doet licht erover om de echte zandkorrel over te
        steken?
  \item Hoe lang doet licht erover om ons te bereiken vanaf de Maan, en
        vanaf de Zon?
  \item Herbereken het \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{lichtjaar} in
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} uit $c$ en de lengte van het jaar, en verifieer
        dat de Proxima-afstand in de gegevens ongeveer $\qty{4.2}{ly}$
        is.
  \item Zet de Andromeda-afstand om naar \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{lichtjaren}. Ongeveer
        wanneer verliet het licht dat nu je oog binnenkomt Andromeda, en
        wat liep toen over de Aarde?
  \item Hoe ver reist licht in één nanoseconde? Een processor die op
        $\qty{3}{GHz}$ loopt, start een bewerking elke derde nanoseconde:
        leg in één zin uit waarom een snelle computer een kleine computer
        moet zijn.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Jij, tussen atoom en Andromeda.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Een mens is grofweg $\qty{70}{kg}$ water. Schat met de gegevens
        de gemiddelde massa van één atoom in water, daarna het aantal
        atomen in een mens.
  \item Vergelijk die telling met de atomen in de korrel (vraag 3) en
        met de grofweg $2\times10^{23}$ sterren van het waarneembare
        heelal. Geef beide factoren.
  \item Sta je op de ladder dichter bij het atoom of bij het
        waarneembare heelal? Vergelijk de verhoudingen
        $\text{(jij)}/\text{(atoom)}$ en
        $\text{(heelal)}/\text{(jij)}$, met $\qty{1.7}{m}$ voor jou.
  \item Vind de grootte $x$ die precies halverwege de ladder zit tussen
        de kern ($\qty{e-15}{m}$) en het waarneembare heelal: $x$ moet
        voldoen aan $x / 10^{-15} = 10^{26.9} / x$
        (met $\qty{8.8e26}{m} \approx 10^{26.9}\,\unit{m}$). Welk
        object van het zonnestelsel heeft toevallig precies die grootte?
  \item De punchline. Krimp het waarneembare heelal met de factor $s$
        van Deel II, zodat de Zon een zandkorrel is. Geef de diameter
        van het modelheelal in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters}, daarna in
        \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{astronomische eenheden}, en besluit in één zin: zelfs
        met elke ster tot zandkorrel gemaakt, overstroomt het heelal
        elke menselijke schaal --- alleen machten van tien houden het.
\end{enumerate}
\end{problem}
