\chapter{Breking van licht}\label{ch:g10:refraction}

Dompel een rietje in een glas water: het lijkt bij de waterspiegel
afgebroken. Zwembaden zijn altijd dieper dan ze eruitzien, diamanten
vonken gekleurd vuur uit een kleurloze steen, en de zin die je leest
heeft waarschijnlijk een oceaan overgestoken in een glazen draad
dunner dan een haar. Eén wet verklaart alle vier --- een gelijkheid
tussen twee sinussen, gevonden door Snell in 1621 na vijftien eeuwen
natuurkundigen die naar hoektabellen staarden zonder het patroon te
zien.

\section{Reflectie: een herinnering}

In een homogeen transparant medium plant licht zich in rechte lijnen
voort --- de stralen van \cref{ch:g10:light-spectra}. Aan de grens
tussen twee media kaatst een deel van het licht terug
(\emph{reflectie}) en steekt een deel over
(\emph{\omterm{def:g10:refraction:refraction}{breking}}). Beide gehoorzamen aan exacte
geometrische wetten, met één conventie: hoeken meet men vanaf de
\emph{\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}}, nooit vanaf het oppervlak.

\begin{definition}[Normaal en invalshoek]\label{def:g10:refraction:angles}
Op het punt waar een straal een oppervlak ontmoet, is de
\emph{normaal}\index{normaal} de lijn loodrecht op het oppervlak in
dat punt. De \emph{invalshoek}\index{invalshoek} $i_1$ is de hoek
tussen de invallende straal en de normaal; de hoeken van reflectie en
van \omterm{def:g10:refraction:refraction}{breking} meet men vanaf de normaal op dezelfde
manier.
\end{definition}

\begin{proposition}[Wet van de reflectie]\label{prop:g10:refraction:reflection}
De gereflecteerde straal ligt in het vlak dat de invallende straal en
de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} bevat, aan de andere kant van de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}, en de reflectiehoek is gelijk aan de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{invalshoek}:
\[
i_1' = i_1 .
\]
\end{proposition}
\admitted

\begin{example}[Hoeken correct lezen]\label{ex:g10:refraction:mirror}
Een laserstraal treft een spiegel «onder $35^\circ$» --- gemeten vanaf
het spiegeloppervlak, zoals stralen vaak beschreven worden. De
\omterm{def:g10:refraction:angles}{invalshoek} is $90^\circ - 35^\circ = 55^\circ$, dus de
gereflecteerde straal vertrekt ook onder $55^\circ$ van de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}, en de bundel draait met
$180^\circ - 2 \times 55^\circ = 70^\circ$. De
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}-conventie vergeten is de meest voorkomende fout
van dit hoofdstuk; ze kost $90^\circ$ elke keer.
\end{example}

\section{Breking en de brekingsindex}

Houd een potlood in een halfvol glas: het lijkt bij het oppervlak
gebroken. Licht van het onderwaterdeel verandert van richting als het
het water verlaat, zodat het oog --- dat rechte stralen veronderstelt
--- de punt ergens reconstrueert waar hij niet is.

\begin{definition}[Breking]\label{def:g10:refraction:refraction}
\emph{Breking}\index{breking} is de richtingsverandering van licht
wanneer het de grens tussen twee transparante media oversteekt. De
straal in het tweede medium is de \emph{gebroken straal}\index{gebroken
straal}, en haar hoek vanaf de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} is de
brekingshoek $i_2$.
\end{definition}

\omterm{def:g10:refraction:refraction}{Breking} gebeurt omdat licht verschillende snelheden heeft in
verschillende media; elk materiaal wordt gekenmerkt door hoeveel het
licht vertraagt.

\begin{definition}[Brekingsindex]\label{def:g10:refraction:index}
De \emph{brekingsindex}\index{brekingsindex} van een transparant
medium is de verhouding
\[
n = \frac{c}{v},
\]
waarbij $c = \qty{3.00e8}{m/s}$ de lichtsnelheid in vacuüm is en $v$
haar snelheid in het medium. Omdat $v \leq c$, voldoet de index aan
$n \geq 1$; ze heeft geen \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{eenheid}. Enkele nuttige waarden:
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
medium & lucht & water & plexiglas & glas & diamant \\
$n$ & $1.0003$ & $1.33$ & $1.49$ & $1.50$ & $2.42$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{definition}

\begin{example}[Lichtsnelheid in water]\label{ex:g10:refraction:speed}
In water is $v = \dfrac{c}{n} = \dfrac{\qty{3.00e8}{m/s}}{1.33}
= \qty{2.26e8}{m/s}$. In diamant kruipt licht met
$\qty{3.00e8}{m/s}/2.42 = \qty{1.24e8}{m/s}$ --- minder dan de helft
van haar vacuümsnelheid. Voor lucht verandert $n = 1.0003$ de
snelheid met $0.03\%$: in dit hoofdstuk behandelen we lucht als vacuüm
en nemen $n_{\text{air}} = 1.00$.
\end{example}

\begin{theorem}[Wet van Snellius voor de breking]\label{thm:g10:refraction:snell}
\index{wet van Snellius}
De \omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal} ligt in het vlak van de invallende straal
en de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}, aan de andere kant van de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}, en de invalshoek en brekingshoek voldoen aan
\[
n_1 \sin i_1 = n_2 \sin i_2 ,
\]
waarbij $n_1$ en $n_2$ de brekingsindices van de twee media zijn. Het
pad is omkeerbaar: licht dat achteruit reist langs de
\omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal} treedt uit langs de invallende straal.
\end{theorem}
\admitted

\begin{remark}\label{rem:g10:refraction:honest}
De wetten van reflectie en \omterm{def:g10:refraction:refraction}{breking} worden hier als
experimentele feiten gesteld. Ze worden eerlijk afgeleid in het deel
van jaar 1, waar licht als golf wordt behandeld: beide wetten --- en
de formule $n = c/v$ zelf --- volgen dan uit de vertraging van de golf
in het dichtere medium.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[blue!8] (-3.2,-2.1) rectangle (3.2,0);
  \draw[thick] (-3.2,0) -- (3.2,0);
  \draw[dashed] (0,-2.1) -- (0,2.3);
  \coordinate (O) at (0,0);
  \coordinate (I) at (-1.8,2.0);
  \coordinate (R) at (1.8,2.0);
  \coordinate (T) at (1.0,-1.73);
  \coordinate (N) at (0,2.3);
  \coordinate (Nd) at (0,-2.1);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (I) -- (O);
  \draw[-Stealth, omExo, thick] (O) -- (R);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (O) -- (T);
  \pic[draw, angle radius=9mm, "$i_1$", angle eccentricity=1.35] {angle = N--O--I};
  \pic[draw, angle radius=7mm, "$i_1'$", angle eccentricity=1.4] {angle = R--O--N};
  \pic[draw, angle radius=9mm, "$i_2$", angle eccentricity=1.35] {angle = Nd--O--T};
  \node[anchor=west] at (-3.1,0.45) {medium 1 ($n_1$)};
  \node[anchor=west] at (-3.1,-0.55) {medium 2 ($n_2$)};
\end{tikzpicture}

{\small Invallende (blauw), gereflecteerde (grijs) en gebroken (rood)
stralen. Alle hoeken meet men vanaf de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} (gestippeld);
bij het binnengaan van het dichtere medium ($n_2 > n_1$) buigt de
straal \emph{naar} de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} toe.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Lucht naar water]\label{ex:g10:refraction:airwater}
Een straal treft een stilstaande vijver onder $i_1 = 30^\circ$. Met
$n_1 = 1.00$ en $n_2 = 1.33$:
\[
\sin i_2 = \frac{n_1 \sin i_1}{n_2} = \frac{\sin 30^\circ}{1.33}
= \frac{0.500}{1.33} = 0.376,
\qquad
i_2 = 22.1^\circ .
\]
De straal buigt naar de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} toe, zoals altijd bij het
binnengaan van een trager medium ($n_2 > n_1$). Bij het verlaten van
het water loopt dezelfde berekening achteruit en buigt de straal
\emph{van} de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} \emph{af}.
\end{example}

\begin{method}[Een brekingsprobleem oplossen]\label{met:g10:refraction:method}
\begin{enumerate}
  \item Teken het oppervlak, de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} en de straal;
        identificeer $n_1$ (medium van de invallende straal) en $n_2$.
  \item Controleer dat de gegeven hoeken vanaf de
        \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} gemeten zijn; zet om als ze vanaf het
        oppervlak gemeten zijn.
  \item Schrijf $n_1 \sin i_1 = n_2 \sin i_2$ en isoleer de onbekende
        sinus; haal de hoek met de arcsinus van de rekenmachine, zoals
        in het wiskundedeel.
  \item Sanity check: de straal buigt naar de
        \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} toe als $n_2 > n_1$, er vanaf als
        $n_2 < n_1$, en $\sin i_2$ moet tussen $0$ en $1$ uitkomen.
\end{enumerate}
\end{method}

Het experiment achter de wet past op een bureau: een halfschijf
plexiglas, een gradenboog, een laser. Ruwe hoekparen $(i_1, i_2)$
zien er onregelmatig uit --- Ptolemaeus tabuleerde ze rond het jaar
150 en concludeerde ten onrechte dat $i_2$ evenredig was met $i_1$.
Plot sinus tegen sinus, en de data strekken zich tot een lijn door de
oorsprong met helling $n_1/n_2$: die lijn \emph{is} de
\omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius}.

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[omaxis, width=7.2cm, height=5.4cm,
  xlabel={$\sin i_1$}, ylabel={$\sin i_2$},
  xmin=0, xmax=1.08, ymin=0, ymax=0.88,
  xtick={0,0.2,0.4,0.6,0.8,1.0}, ytick={0.2,0.4,0.6,0.8}]
  \addplot[omThm, thick, domain=0:1.02] {x/1.33};
  \addplot[only marks, mark=*, mark size=1.6pt, omDef] coordinates
    {(0.174,0.131) (0.342,0.257) (0.500,0.376) (0.643,0.483)
     (0.766,0.576) (0.866,0.651) (0.940,0.707)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

{\small Lucht-naar-water-metingen voor $i_1 = 10^\circ$ tot $70^\circ$:
sinus tegen sinus geplot, liggen de data op een lijn door de
oorsprong met helling $1/1.33$.}
\end{omfigure}

\begin{proposition}[Schijnbare diepte]\label{prop:g10:refraction:depth}
\index{schijnbare diepte}
Een object op diepte $d$ onder water, van boven gezien onder kleine
hoeken, lijkt op de \emph{\omterm{prop:g10:refraction:depth}{schijnbare diepte}}
\[
d' = \frac{d}{n} ,
\]
waarbij $n$ de index van water is. Een bad van diepte \qty{1.20}{m}
lijkt slechts $1.20/1.33 = \qty{0.90}{m}$ diep --- een klassieke
oorzaak van onvoorzichtige duiken.
\end{proposition}
\admitted

\begin{remark}\label{rem:g10:refraction:depthhonest}
De formule volgt uit de \omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius} toegepast op de
bijna verticale stralen die het oog bereiken; de afleiding staat in
het deel van jaar 1. De richting van het effect heeft geen formule
nodig: stralen die het water verlaten buigen van de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} af, zodat het oog ze terugvolgt naar een punt
hoger dan het object.
\end{remark}

\section{Dispersie: één wet per kleur}

Een prisma zet wit zonlicht om in een regenboog, zoals de spectra van
\cref{ch:g10:light-spectra} toonden. \omterm{def:g10:refraction:refraction}{Breking} verklaart
\emph{waarom}: de \omterm{def:g10:refraction:index}{brekingsindex} van een medium is niet
helemaal hetzelfde voor elke kleur.

\begin{definition}[Dispersie]\label{def:g10:refraction:dispersion}
Een medium is \emph{dispersief}\index{dispersie} wanneer zijn
\omterm{def:g10:refraction:index}{brekingsindex} afhangt van de
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte} van het licht. In glas en water is
$n$ iets groter voor blauw licht (korte \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte})
dan voor rood licht (lange \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengte}) --- dus buigt
blauw meer.
\end{definition}

\begin{example}[Twee kleuren, één oppervlak]\label{ex:g10:refraction:twocolors}
Een bundel \omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht} treft kroonglas onder $i_1 = 60^\circ$.
Voor dit glas is $n_{\text{red}} = 1.51$ en $n_{\text{blue}} = 1.53$.
De \omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius}, één keer per kleur:
\[
\sin i_{\text{red}} = \frac{\sin 60^\circ}{1.51} = 0.574,
\quad i_{\text{red}} = 35.0^\circ ;
\qquad
\sin i_{\text{blue}} = \frac{\sin 60^\circ}{1.53} = 0.566,
\quad i_{\text{blue}} = 34.5^\circ .
\]
Eén oppervlak splitst \omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht} met een halve graad ---
onzichtbaar op een vensterruit, maar een prisma breekt tweemaal in
dezelfde rotatiezin, verbreedt de waaier, en enkele meters verder
liggen de kleuren centimeters uit elkaar.
\end{example}

\begin{remark}\label{rem:g10:refraction:rainbow}
De regenboog is dezelfde berekening binnenin een regendruppel:
zonlicht breekt bij het binnengaan, reflecteert op de achterwand, en
breekt opnieuw bij het uitgaan. De index van water loopt van $1.331$
(rood) tot $1.343$ (blauw), zodat elke kleur onder haar eigen hoek
uittreedt --- en geen twee waarnemers zien dezelfde regenboog.
\end{remark}

\section{Totale interne reflectie}

De \omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius} bevat een val. Van water naar lucht
buigt de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal} van de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} af: $\sin i_2 = 1.33 \sin i_1 > \sin i_1$.
Verhoog $i_1$, en de formule eist spoedig $\sin i_2 > 1$, wat geen
hoek kan leveren. \omterm{def:g10:refraction:refraction}{Breking} houdt dan simpelweg op.

\begin{definition}[Grenshoek en totale interne reflectie]\label{def:g10:refraction:critical}
Laat licht reizen in een medium van index $n_1$ naar een medium van
kleinere index $n_2 < n_1$. De \emph{grenshoek}\index{grenshoek}
$i_c$ is de \omterm{def:g10:refraction:angles}{invalshoek} waarbij de
\omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal} het oppervlak scheert ($i_2 = 90^\circ$).
Voor $i_1 > i_c$ bestaat er geen \omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal}: het
oppervlak reflecteert al het licht terug in het eerste medium,
volgens de wet van de reflectie. Dit is \emph{totale interne
reflectie}\index{totale interne reflectie}.
\end{definition}

\begin{proposition}[Formule voor de grenshoek]\label{prop:g10:refraction:criticalformula}
Voor $n_1 > n_2$,
\[
\sin i_c = \frac{n_2}{n_1} .
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Stel $i_2 = 90^\circ$ in de \omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius}:
$n_1 \sin i_c = n_2 \sin 90^\circ = n_2$. Voor $i_1 > i_c$ zou de
\omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius} eisen
$\sin i_2 = \frac{n_1}{n_2}\sin i_1 > 1$: er bestaat geen
gebroken richting. (Dat het licht dan \emph{volledig} gereflecteerd
wordt --- niet geabsorbeerd --- is een experimenteel feit, bevestigd
door de golftheorie van het deel van jaar 1.)
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.92, font=\small]
  \fill[blue!8] (-3.6,-1.9) rectangle (3.6,0);
  \draw[thick] (-3.6,0) -- (3.6,0);
  \draw[dashed] (-2.2,-1.6) -- (-2.2,1.6);
  \draw[dashed] (0.3,-1.6) -- (0.3,1.6);
  \draw[dashed] (2.2,-1.6) -- (2.2,1.6);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (-2.95,-1.30) -- (-2.2,0);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (-2.2,0) -- (-1.20,1.12);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (-0.83,-0.99) -- (0.3,0);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (0.3,0) -- (1.75,0.06);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (0.90,-0.75) -- (2.2,0);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (2.2,0) -- (3.50,-0.75);
  \node at (-2.2,-1.85) {$i_1 < i_c$};
  \node at (0.3,-1.85) {$i_1 = i_c$};
  \node at (2.2,-1.85) {$i_1 > i_c$};
\end{tikzpicture}

{\small Van water naar lucht, bij toenemende inval: \omterm{def:g10:refraction:refraction}{breking}
van de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} af, dan een \omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken
straal} die het oppervlak scheert bij de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek},
dan \omterm{def:g10:refraction:critical}{totale interne reflectie} --- het oppervlak is een
perfecte spiegel geworden.}
\end{omfigure}

\begin{example}[Drie grenshoeken]\label{ex:g10:refraction:criticalvalues}
Naar lucht: voor water is $\sin i_c = 1/1.33 = 0.752$, dus
$i_c = 48.8^\circ$; voor glas $\sin i_c = 1/1.50$, dus
$i_c = 41.8^\circ$; voor diamant $\sin i_c = 1/2.42 = 0.413$, dus
$i_c = 24.4^\circ$. Hoe hoger de index, hoe smaller de
ontsnappingskegel: in diamant is elke straal meer dan $24.4^\circ$ van
de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} van een facet vast --- het geheim van haar
fonkeling, ontleed in \cref{pb:g10:refraction:1}.
\end{example}

\section{Optische vezels}

\omterm{def:g10:refraction:critical}{Totale interne reflectie} maakt van een glazen draad een pijp
voor licht: een straal die bijna evenwijdig aan de as binnentreedt,
treft de wand ver voorbij de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek}, reflecteert zonder
verlies, en doet dat miljoenen keren per kilometer zonder te lekken.

\begin{definition}[Optische vezel]\label{def:g10:refraction:fiber}
Een \emph{optische vezel}\index{optische vezel} is een dunne glazen
draad gemaakt van een \emph{kern}\index{kern (optische vezel)} van
index $n_1$ gewikkeld in een \emph{mantel}\index{mantel (optische
vezel)} van iets kleinere index $n_2 < n_1$. Licht dat aan één uiteinde
wordt ingebracht, reist langs de kern door herhaalde
\omterm{def:g10:refraction:critical}{totale interne reflectie} op de kern--mantel-grens.
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \draw[omExo, thick] (0,0.85) -- (7,0.85);
  \draw[omExo, thick] (0,-0.85) -- (7,-0.85);
  \fill[blue!8] (0,-0.5) rectangle (7,0.5);
  \draw[thick] (0,0.5) -- (7,0.5);
  \draw[thick] (0,-0.5) -- (7,-0.5);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (0,-0.36) -- (1.0,0.5) -- (2.16,-0.5)
    -- (3.32,0.5) -- (4.48,-0.5) -- (5.64,0.5) -- (6.6,-0.33);
  \node[anchor=south] at (3.5,0.9) {mantel ($n_2 = 1.46$)};
  \node[fill=blue!8, inner sep=2pt] at (3.5,-0.25) {kern ($n_1 = 1.48$)};
\end{tikzpicture}

{\small Licht geleid langs de \omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern} van een vezel door
\omterm{def:g10:refraction:critical}{totale interne reflectie} (stuithoeken sterk overdreven:
echte stralen scheren de wand onder meer dan $80^\circ$ van de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}).}
\end{omfigure}

\begin{example}[Een vezel in cijfers]\label{ex:g10:refraction:fibernumbers}
Met $n_1 = 1.48$ en $n_2 = 1.46$,
\[
\sin i_c = \frac{1.46}{1.48} = 0.986,
\qquad i_c = 80.6^\circ :
\]
alleen stralen binnen ongeveer $9^\circ$ van de as worden geleid ---
wat prima is, want zo wordt laserlicht precies ingebracht. Binnen de
\omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern} reist het licht met $v = c/1.48 = \qty{2.03e8}{m/s}$:
een puls steekt een \qty{100}{km}-vezel in ongeveer een halve milliseconde
over.
\end{example}

\begin{remark}[Ordegrootte van datalink]\label{rem:g10:refraction:datarates}
Onderzeese kabels --- bundels van enkele tientallen vezels op de
zeebodem --- dragen vrijwel al het intercontinentale verkeer. Eén
moderne vezel transporteert in de orde van $10^{13}$ bits per seconde
door vele \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{golflengten} tegelijk te sturen; een hele
kabel haalt $10^{14}$ bits per seconde, met een versterker om de
\qty{80}{km} of zo. Satellieten, ter vergelijking, verwerken een
kleine fractie van een procent van het verkeer.
\end{remark}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:refraction:1}
Een laserstraal treft een platte spiegel onder $25^\circ$ \emph{vanaf
het spiegeloppervlak}. Geef de \omterm{def:g10:refraction:angles}{invalshoek}, de reflectiehoek,
en de hoek tussen de invallende en de gereflecteerde bundel.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:refraction:2}
\begin{enumerate}
  \item Bereken de lichtsnelheid in water ($n = 1.33$) en in diamant
        ($n = 2.42$).
  \item In een bepaalde vaste stof reist licht met \qty{1.97e8}{m/s}.
        Bereken haar \omterm{def:g10:refraction:index}{brekingsindex} en identificeer het
        materiaal.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:refraction:3}
Een straal in lucht treft een glasblok ($n = 1.50$) onder
$i_1 = 40^\circ$. Bereken de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{brekingshoek}. Onder welke
hoek zou een straal die binnenin het glas reist het oppervlak moeten
treffen om in de lucht uit te treden onder $40^\circ$?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:refraction:4}
Zonlicht bereikt het oppervlak van een meer onder $55^\circ$ van de
verticale. Bereken de hoek van de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal}, en zeg of
de straal naar de \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal} toe of ervan af buigt --- met de
reden in één woord.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:refraction:5}
Om een heldere vloeistof te identificeren, wordt een straal op haar
oppervlak gestuurd onder $i_1 = 45^\circ$; de
\omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal} wordt gemeten onder $i_2 = 32^\circ$.
Bereken de \omterm{def:g10:refraction:index}{brekingsindex} en identificeer de vloeistof uit de
tabel van \cref{def:g10:refraction:index}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:refraction:6}
Een halfschijf van een transparante kunststof geeft de volgende
metingen:
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
$i_1$ & $20^\circ$ & $30^\circ$ & $40^\circ$ & $50^\circ$ & $60^\circ$ \\
$i_2$ & $13.5^\circ$ & $19.5^\circ$ & $25.5^\circ$ & $31.0^\circ$
      & $35.5^\circ$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Bereken $\dfrac{\sin i_1}{\sin i_2}$ voor elk paar. Wat
        observeer je?
  \item Leid de \omterm{def:g10:refraction:index}{brekingsindex} van de kunststof af en
        identificeer haar.
  \item Waarom is $\sin i_2$ tegen $\sin i_1$ plotten een betere test
        van de \omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius} dan $i_2$ tegen $i_1$ plotten?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:refraction:7}
Bereken de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} naar lucht voor water, glas
($n = 1.50$) en diamant. Leg dan met de
\omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius} uit waarom er geen
\omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} is voor licht dat \emph{van} lucht \emph{naar}
water gaat.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:refraction:8}
\begin{enumerate}
  \item Een bad is \qty{2.0}{m} diep. Welke diepte neemt een zwemmer
        aan de rand waar?
  \item Een reiger mikte op een vis die \qty{40}{cm} onder het
        oppervlak zwemt. Op welke diepte lijkt de vis, en moet de
        reiger boven, op, of onder het beeld toeslaan dat hij ziet?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:refraction:9}
Een straal treft een vensterruit ($n = 1.50$, evenwijdige vlakken)
onder $50^\circ$.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{brekingshoek} bij het eerste vlak.
  \item De \omterm{def:g10:refraction:refraction}{gebroken straal} treft het tweede vlak van
        binnenuit, onder dezelfde hoek. Bereken de uittredehoek en
        vergelijk die met $50^\circ$.
  \item Wat doet een dikke ruit dan met de richting en de positie van
        een straal die haar doorkruist?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:refraction:10}
\omterm{def:g10:light-spectra:white}{Wit licht} treft een blok flintglas onder $55^\circ$. Voor dit
glas is $n_{\text{red}} = 1.61$ en $n_{\text{blue}} = 1.66$. Bereken
de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{brekingshoeken} van de rode en blauwe stralen en de
hoek ertussen. Welke kleur eindigt dichter bij de
\omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:refraction:11}
Een \omterm{def:g10:refraction:fiber}{optische vezel} heeft een \omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern} van
index $1.48$ en een \omterm{def:g10:refraction:fiber}{mantel} van index $1.46$.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} op de kern--mantel-grens.
  \item Een geleide straal stuit precies onder de
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek}. Toon dat ze over \qty{1.0}{km} rechte
        vezel ongeveer \qty{14}{m} meer aflegt dan een straal die recht
        langs de as gaat.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:refraction:12}
Het oog van een duiker is \qty{2.0}{m} onder een perfect stil
oppervlak. Door \omterm{def:g10:refraction:refraction}{breking} ziet de duiker de
\emph{hele} hemel samengeperst tot een heldere schijf recht boven ---
het venster van Snellius.
\begin{enumerate}
  \item Leg uit waarom licht van de horizon het oog van de duiker
        bereikt onder de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} van water, $48.8^\circ$
        van de verticale.
  \item Bereken de straal van de heldere schijf op het oppervlak, met
        de tangens in de rechthoekige driehoek oog--verticale--rand
        van de schijf.
  \item Wat ziet de duiker op het oppervlak \emph{buiten} de schijf?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:refraction:13}
Een prisma heeft hoeken $30^\circ$, $60^\circ$, $90^\circ$. Een dunne
bundel \omterm{def:g10:light-spectra:white}{wit licht} treedt loodrecht in op één van de zijden
aangrenzend aan de rechte hoek, steekt onafgebogen over, en treft het
lange vlak van binnenuit onder $i_1 = 30^\circ$. Voor dit glas is
$n_{\text{red}} = 1.51$ en $n_{\text{blue}} = 1.53$.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de uittredehoeken van de rode en blauwe stralen en de
        hoekbreedte van de waaier ertussen.
  \item Het prisma wordt vervangen door een
        $45^\circ$--$45^\circ$--$90^\circ$-prisma, zodat de interne
        \omterm{def:g10:refraction:angles}{invalshoek} $45^\circ$ wordt. Toon dat er helemaal
        geen licht door het lange vlak uittreedt.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:refraction:14}
Periscopen vouwen licht met $45^\circ$--$45^\circ$--$90^\circ$
glazen prisma's ($n = 1.50$): de bundel treedt loodrecht in op één
korte zijde en treft het lange vlak van binnenuit onder $45^\circ$.
\begin{enumerate}
  \item Toon dat het lange vlak als perfecte spiegel werkt. Waarom is
        dit beter dan een metalen spiegel, die bij elke reflectie
        enkele procenten absorbeert?
  \item De periscoop loopt vol en het lange vlak is nu in contact met
        water. Bereken de nieuwe \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} van de
        glas--water-grens en toon dat de spiegel faalt.
  \item Onder welke hoek verlaat het licht van vraag 2 het prisma naar
        het water?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:refraction:15}
Een trans-Atlantische kabel loopt \qty{6200}{km} vezel
(\omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern}-index $1.47$) tussen Londen en New York.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de lichtsnelheid in de \omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern} en de
        enkele-reis-reistijd van een puls.
  \item Een radiogolf reist met $c$. Hoe lang zou ze over dezelfde
        afstand nodig hebben, en hoeveel retourtijd kost het glas van
        de vezel vergeleken met radio?
  \item Sommige financiële firma's betalen fortuinen om milliseconden
        van deze link af te schaven. Stel twee verschillende fysische
        manieren voor om het licht vroeger te laten aankomen.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Probleem: De diamant, het bad en de vezel}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- drie levens van de wet van Snellius:
een bad dat over zijn diepte liegt, een steen zo geslepen dat licht
niet kan ontsnappen, en de zestig-milliseconde-oceaan onder het
internet}]
\label{pb:g10:refraction:1}
Eén gelijkheid van twee sinussen, drie carrières. In een zwembad
bedriegt ze je ogen over de diepte en perst ze de hele hemel tot een
cirkel. In een diamant, tot haar breekpunt geduwd, weigert ze licht
te laten ontsnappen --- en juweliers slijpen stenen al eeuwen rond
die weigering. Onder de Atlantische Oceaan leidt ze laserpulsen
binnenin een glazen streng, en stelt ze de snelheidslimiet van het
mondiale internet. Dit probleem werkt de drie levens in volgorde
door, telkens met dezelfde wet.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- Opwarmen.}
\begin{enumerate}
  \item Bereken de lichtsnelheid in water ($n = 1.33$) en in diamant
        ($n = 2.42$). Met welke factor vertraagt diamant het licht?
  \item Een straal in lucht treft een vijver onder $i_1 = 40^\circ$.
        Bereken de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{brekingshoek}.
  \item Een straal in het water treft het oppervlak van onderen onder
        $28.9^\circ$. Onder welke hoek treedt ze in de lucht uit? Noem
        het principe dat dit illustreert.
  \item Bereken de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} van de water--lucht-grens, en
        beschrijf wat er gebeurt met een onderwaterstraal die het
        oppervlak onder $60^\circ$ treft.
  \item De index van lucht is $1.0003$. Bereken de lichtsnelheid in
        lucht en rechtvaardig de benadering $n_{\text{air}} = 1.00$ die
        overal gebruikt wordt.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- Het bad.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Een bad is \qty{3.0}{m} diep. Bereken met de formule voor de
        schijnbare diepte (\cref{prop:g10:refraction:depth}) de diepte
        die een persoon erboven waarneemt.
  \item Leg met een twee-stralen-schets (in woorden beschreven) uit
        waarom een munt op de bodem lijkt te stijgen: wat doen
        stralen die het water verlaten, en waar plaatst het oog hun
        snijpunt?
  \item Het oog van een duiker is op \qty{3.0}{m}. Bereken de straal
        van het venster van Snellius --- de heldere schijf waardoor de
        duiker de hele hemel ziet (\cref{exo:g10:refraction:12}).
  \item Een lamp op de bodem stuurt stralen omhoog onder $30^\circ$,
        $45^\circ$ en $50^\circ$ van de verticale. Zeg voor elke
        straal of ze ontsnapt en onder welke hoek, of wat er anders
        gebeurt.
  \item Een speervisser op de oever mikt op een vis. Moet de steek
        boven, op, of onder het beeld van de vis gericht worden --- en
        ziet de vis, terugkijkend, de visser ook verplaatst?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De diamant.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Bereken de \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} van diamant ($n = 2.42$) naar
        lucht, en vergelijk die met die van glas ($n = 1.52$), die
        $41.1^\circ$ is.
  \item Een straal binnenin de steen treft een facet onder
        $30^\circ$ van haar \omterm{def:g10:refraction:angles}{normaal}. Wat gebeurt er in de
        diamant? In de glazen imitatie? Leg in één zin uit waarom de
        slijpvorm van een diamant, gecombineerd met haar piepkleine
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek}, de fonkeling produceert.
  \item Diamant is ook sterk \omterm{def:g10:refraction:dispersion}{dispersief}:
        $n_{\text{red}} = 2.41$, $n_{\text{blue}} = 2.45$.
        \omterm{def:g10:light-spectra:white}{Wit licht} treedt een facet binnen onder $45^\circ$;
        bereken de \omterm{def:g10:refraction:refraction}{brekingshoek} voor elke kleur en de
        hoeksplitsing.
  \item Later bereiken rode en blauwe stralen beide een
        uittrede-facet van binnenuit onder $17.0^\circ$. Bereken de
        twee uittredehoeken en de splitsing van de uitgaande waaier.
        Vergelijk met de splitsing bij intrede: wat gebeurt er met
        \omterm{def:g10:refraction:dispersion}{dispersie} nabij de
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek}?
  \item Een waterdruppel ($n = 1.33$) bedekt een facet. Bereken de
        nieuwe \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} van de diamant--water-grens, beslis
        over het lot van de $30^\circ$-straal van vraag 12, en leg
        uit waarom juweliers diamanten scrupuleus schoon houden.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- De vezel.}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Een vezel heeft een \omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern} van index $1.48$ en een
        \omterm{def:g10:refraction:fiber}{mantel} van index $1.46$. Bereken de
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} op de kern--mantel-grens.
  \item Een kale glazen draad in lucht zou een
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} van $42.5^\circ$ hebben --- ogenschijnlijk
        veel beter. Geef twee redenen waarom de
        \omterm{def:g10:refraction:fiber}{mantel} toch gebruikt wordt. (Denk aan stof, krassen,
        en wat het aanraken van het oppervlak zou doen met
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{totale interne reflectie}.)
  \item Bereken de lichtsnelheid in de \omterm{def:g10:refraction:fiber}{kern}, daarna de
        enkele-reis-reistijd van een puls over \qty{6000}{km} vezel.
  \item Een straal die precies onder de
        \omterm{def:g10:refraction:critical}{grenshoek} stuit, reist $1/\sin i_c$ keer de
        aslengte. Bereken de extra afstand over de \qty{6000}{km} en
        de extra tijd die ze kost.
  \item De punchline. Een modern vezelpaar draagt ongeveer $10^{13}$
        bits per seconde, en dit boek is ongeveer
        $2.4 \times 10^8$ bits. Bereken de retourtijd («ping») over
        de oceaan en het aantal kopieën van dit boek dat de vezel per
        seconde verplaatst --- en zeg dan, in één zin, wat de
        \omterm{thm:g10:refraction:snell}{wet van Snellius} voor het internet doet.
\end{enumerate}
\end{problem}
