\chapter{Relatieve beweging}\label{ch:g10:relative-motion}

Een passagier wandelt naar de voorkant van een hogesnelheidstrein,
koffie in de hand, in een rustig wandeltempo. Een waarnemer langs het
spoor klokt diezelfde passagier op meer dan \qty{300}{km/h}. Beide
metingen zijn correct. Geen van beide is «de» snelheid van de
passagier, want zo'n ding bestaat niet: beweging is geen eigenschap
van een lichaam alleen, maar van een lichaam \emph{en} het
gezichtspunt dat men kiest om het te beschrijven. Dit hoofdstuk maakt
dat gezichtspunt precies --- en leert je een goed te kiezen.

\section{Beweging is relatief}

\begin{definition}[Referentiestelsel]\label{def:g10:relative-motion:frame}
Een \emph{referentiestelsel}\index{referentiestelsel} is een star
lichaam --- de grond, een treincoupé, de Aarde als geheel --- ten
opzichte waarvan posities worden vastgelegd, samen met een klok om ze
te dateren. Een lichaam is \emph{in rust}\index{rust} in een
stelsel wanneer zijn positie in dat stelsel niet verandert in de
tijd; anders is het in beweging in dat stelsel.
\end{definition}

\begin{definition}[Baan]\label{def:g10:relative-motion:trajectory}
De \emph{baan}\index{baan (beweging)} van een lichaam in een gegeven
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{referentiestelsel} is de kromme gevormd door zijn opeenvolgende
posities in dat stelsel: een rechte lijn, een cirkel, een boog\dots{}
De baan heeft alleen zin wanneer het stelsel is genoemd.
\end{definition}

\begin{example}[De wandelaar in de trein]\label{ex:g10:relative-motion:walker}
Een trein rijdt met \qty{300}{km/h} ten opzichte van de grond terwijl
een passagier naar voren loopt met \qty{4}{km/h} ten opzichte van de
trein.
\begin{itemize}
  \item In het \emph{trein}-stelsel: de passagier beweegt met
        \qty{4}{km/h} door het gangpad; de stoelen zijn in
        \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}; de bomen buiten razen achteruit met
        \qty{300}{km/h}.
  \item In het \emph{grond}-stelsel: de stoelen bewegen met
        \qty{300}{km/h}, de passagier met \qty{304}{km/h}, en de
        bomen zijn in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}.
\end{itemize}
Hetzelfde tafereel, twee stelsels, twee geheel verschillende
beschrijvingen --- en geen experiment binnenin de trein kan er één
tot «de echte» verklaren.
\end{example}

\begin{proposition}[Relativiteit van de beweging]\label{prop:g10:relative-motion:relativity}
De toestand van \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} of beweging van een lichaam, zijn
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan}, en zijn snelheid hangen allemaal af van het
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{referentiestelsel} dat men kiest om ze te beschrijven.
\end{proposition}

\begin{proof}
Eén voorbeeld beslecht elke claim. De zittende passagier van
\cref{ex:g10:relative-motion:walker} is in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} in het
treinstelsel en beweegt met \qty{300}{km/h} in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} (\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} en snelheid hangen van
het stelsel af). Voor de \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan}, kijk naar het
ventiel op een fietswiel: een waarnemer op de fiets ziet het een
cirkel rond de naaf tekenen, terwijl een waarnemer op de weg een
reeks bogen ziet (een kromme genaamd \emph{cycloïde}\index{cycloïde})
--- zie de figuur hieronder.
\end{proof}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, font=\small]
  \draw[gray!60] (-1.6,0) -- (1.6,0);
  \draw[gray, thin] (0,1) circle (1);
  \fill (0,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (0,1) -- (0.71,1.71);
  \draw[omDef, thick, -Stealth] (1,1) arc (0:330:1);
  \fill[omThm] (0.71,1.71) circle (2pt) node[above right] {ventiel};
  \node[omDef] at (0,-0.5) {fietsstelsel: een cirkel};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.42, font=\small]
  \draw[gray!60] (-0.6,0) -- (13.2,0);
  \draw[omDef, thick] plot[domain=0:12.566, samples=100, smooth]
    ({\x - sin(\x r)}, {1 - cos(\x r)});
  \draw[gray, thin] (9.42,1) circle (1);
  \fill (9.42,1) circle (1.5pt);
  \draw[gray] (9.42,1) -- (9.42,2);
  \fill[omThm] (9.42,2) circle (3pt);
  \node[omDef] at (6.3,-1.0) {wegstelsel: een cycloïde};
\end{tikzpicture}

{\small Hetzelfde ventiel, twee stelsels: een cirkel voor de fietser,
een \omterm{prop:g10:relative-motion:relativity}{cycloïde} --- een keten van bogen --- voor de
waarnemer op de weg.}
\end{omfigure}

\begin{remark}
Merk op wat \emph{niet} verandert in de twee plaatjes: het ventiel,
het wiel, de fysica. Alleen de beschrijving verandert. Vragen «gaat
het ventiel echt in een cirkel?» is als vragen of een berg «echt»
links ligt: het hangt af van waar je staat.
\end{remark}

\section{Gemiddelde snelheid}

\begin{definition}[Gemiddelde snelheid]\label{def:g10:relative-motion:speed}
De \emph{gemiddelde snelheid}\index{snelheid!gemiddelde} van een
lichaam, in een gegeven \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{referentiestelsel}, is de
afstand $d$ die het in dat stelsel aflegt gedeeld door de reistijd
$t$:
\[
v = \frac{d}{t} .
\]
Met $d$ in \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} en $t$ in seconden is $v$ in
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} per seconde (\unit{m/s}); het dagelijks leven
prefereert kilometers per uur (\unit{km/h}).
\end{definition}

\begin{method}[Omzetten tussen m/s en km/h]\label{met:g10:relative-motion:convert}
Eén kilometer is \qty{1000}{m} en één uur is \qty{3600}{s}, dus
$\qty{1}{m/s} = \qty{3.6}{km/h}$:
\begin{itemize}
  \item van \unit{m/s} naar \unit{km/h}: \emph{vermenigvuldig} met
        $3.6$;
  \item van \unit{km/h} naar \unit{m/s}: \emph{deel} door $3.6$.
\end{itemize}
Sanity check: het getal in \unit{km/h} is altijd het \emph{grotere}
van de twee.
\end{method}

\begin{example}[Enkele snelheden om te kennen]\label{ex:g10:relative-motion:convert}
Een stevige wandeling: $\qty{1.5}{m/s} \times 3.6 = \qty{5.4}{km/h}$.
Een stadsauto bij \qty{54}{km/h}: $54 / 3.6 = \qty{15}{m/s}$ ---
ongeveer \qty{15}{m} elke seconde, de moeite waard te onthouden
voordat je van een stoeprand stapt. Geluid in lucht:
$\qty{340}{m/s} \times 3.6 = \qty{1224}{km/h}$.
\end{example}

\begin{example}[Een wandeling met pauze]\label{ex:g10:relative-motion:hike}
Een wandelaar legt \qty{12}{km} af in \qty{2}{h} lopen, \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust}
dan \qty{1}{h}, en legt daarna \qty{6}{km} af in de laatste
\qty{1.5}{h}. \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{Gemiddelde snelheid} over de hele
uitstap:
\[
v = \frac{d}{t} = \frac{12 + 6}{2 + 1 + 1.5}
= \frac{\qty{18}{km}}{\qty{4.5}{h}} = \qty{4.0}{km/h}.
\]
Het gemiddelde telt \emph{alle} verstreken tijd, pauzes inbegrepen
--- het is in het algemeen niet het gemiddelde van de snelheden van
de aparte etappes.
\end{example}

\section{Een stelsel kiezen: grond, geocentrisch, heliocentrisch}

Omdat elk stelsel legitiem is, kiezen we dat waarin de beweging die
ons interesseert er het eenvoudigst uitziet. Drie keuzes dekken het
merendeel van de natuurkunde in dit boek.

\begin{definition}[De drie standaardstelsels]\label{def:g10:relative-motion:frames}
\begin{itemize}
  \item Het \emph{grondstelsel}\index{grondstelsel} (of
        \emph{laboratoriumstelsel}\index{laboratoriumstelsel}) is
        vastgehecht aan het Aardoppervlak waar het experiment
        plaatsvindt. Het is het juiste stelsel voor alledaagse
        beweging: vallende objecten, voertuigen, sport,
        laboratoriumbanken.
  \item Het \emph{geocentrische stelsel}\index{geocentrisch stelsel}
        is gecentreerd op de Aarde maar draait \emph{niet} mee (zijn
        richtingen wijzen naar verre sterren). Het is het juiste
        stelsel voor de Maan en voor kunstmatige
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satellieten}, die de Aarde als geheel
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{omlopen} en haar dagelijkse rotatie negeren.
  \item Het \emph{heliocentrische stelsel}\index{heliocentrisch
        stelsel} is gecentreerd op de Zon, met richtingen opnieuw
        vast op verre sterren. Het is het juiste stelsel voor de
        planeten: elk volgt dan een eenvoudige, bijna cirkelvormige
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{baan}.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, font=\small]
  \fill[omProp] (0,0) circle (0.26);
  \node[below=3pt] at (0,-0.26) {Zon};
  \draw[dashed, gray] (0,0) circle (2.5);
  \draw[-Stealth, gray] (2.5,0) arc (0:22:2.5);
  \fill[omDef] (2.5,0) circle (0.12);
  \node[below right] at (2.55,-0.10) {Aarde};
  \draw[dashed, gray] (2.5,0) circle (0.75);
  \draw[-Stealth, gray] (3.25,0) arc (0:55:0.75);
  \fill[gray] (2.5,0.75) circle (0.06);
  \node[above] at (2.5,0.80) {Maan};
  \draw[omThm] (2.38,0.12) -- (1.2,1.35);
  \node[omThm, left, align=right] at (1.25,1.45)
    {grondstelsel:\\een punt dat meedraait\\met het oppervlak};
  \node[omDef, align=left, anchor=west] at (3.6,0.1)
    {geocentrisch stelsel:\\gecentreerd op de Aarde\\(Maan, satellieten)};
  \node[omProp, align=left, anchor=west] at (-1.4,-1.6)
    {heliocentrisch stelsel: gecentreerd op de Zon (planeten)};
\end{tikzpicture}

{\small Drie geneste stelsels: de grond draait mee met de Aarde, het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel} rijdt mee met de Aarde zonder te
draaien, het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel} bekijkt de hele
dans vanaf de Zon.}
\end{omfigure}

\begin{method}[Het stelsel kiezen]\label{met:g10:relative-motion:choose}
Noem de lichamen waarvan je de beweging wilt beschrijven, kies dan
het stelsel waarin die beweging het eenvoudigst is:
\begin{enumerate}
  \item beweging nabij het Aardoppervlak, van minuten ---
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel};
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{banen} \emph{rond} de Aarde (Maan,
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satellieten}) --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrisch
        stelsel};
  \item \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{banen} rond de Zon (planeten, kometen)
        --- \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrisch stelsel}.
\end{enumerate}
Noem altijd je keuze voor je een beweging beschrijft: een
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} of een snelheid zonder stelsel is
zinloos (\cref{prop:g10:relative-motion:relativity}).
\end{method}

\begin{remark}[Wie heeft gelijk, Ptolemaeus of Copernicus?]\label{rem:g10:relative-motion:history}
«De Zon komt in het oosten op» en «de Aarde draait naar het oosten»
zijn dezelfde waarneming gerapporteerd in twee stelsels --- de eerste
in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}, waar de Zon over de hemel
veegt, de tweede in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel}, waar de
waarnemer rond de Aardas wordt meegenomen. Eeuwenlang waren de
stelsels zelf het slagveld: Ptolemaeus' Aarde-gecentreerde
beschrijving volgde de hemel nauwkeurig maar had lussen op lussen
nodig om de planeten te volgen, terwijl de Zon-gecentreerde
beschrijving die Copernicus in 1543 herleefde van elke planeet een
eenvoudige bijna-cirkel maakte en de vreemde achterwaartse lussen van
Mars verklaarde als een louter stelseleffect --- de Aarde die een
tragere planeet inhaalt. Het moderne oordeel is niet dat het ene
stelsel waar is en het andere vals, maar dat ze niet even
\emph{handig} zijn; een dieper criterium om sommige stelsels te
prefereren (de inertiële) komt met het traagheidsprincipe in
\cref{ch:g10:inertia}.
\end{remark}

\section{Bewegingen samenstellen langs een lijn}

Wat verbindt de \qty{4}{km/h} van de wandelaar (treinstelsel) met de
\qty{304}{km/h} (\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel})? Langs één lijn is
het antwoord pure optelling.

\begin{proposition}[Samenstelling van snelheden in één dimensie]\label{prop:g10:relative-motion:compose}
Stel dat een lichaam zich langs een lijn beweegt op een bewegende
steun (een rolpad, een trein, stromend water), terwijl de steun zelf
langs dezelfde lijn glijdt ten opzichte van de grond. Kies een
positieve richting op de lijn en tel snelheden met een teken,
\[
v_{\text{body/ground}} \;=\; v_{\text{body/support}} \;+\;
v_{\text{support/ground}} .
\]
In woorden: snelheden in dezelfde richting tellen op; snelheden in
tegengestelde richtingen trekken af.
\end{proposition}

\begin{proof}
Tijdens één seconde voert de steun het lichaam
$v_{\text{support/ground}}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} langs de lijn,
en het lichaam schuift $v_{\text{body/support}}$
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{meters} langs de steun. Beide verplaatsingen
gebeuren langs dezelfde lijn, dus de totale verplaatsing van het
lichaam over de grond in die seconde is hun algebraïsche som --- wat
zijn snelheid ten opzichte van de grond is.
\end{proof}

\begin{example}[Het rolpad]\label{ex:g10:relative-motion:walkway}
Een luchthavenrolpad rolt met \qty{1.0}{m/s}. Een reiziger loopt erop
met \qty{1.5}{m/s} ten opzichte van de band, in de
rijrichting: snelheid ten opzichte van de grond
$1.5 + 1.0 = \qty{2.5}{m/s}$. De verkeerde kant op lopen in hetzelfde
tempo: $1.5 - 1.0 = \qty{0.5}{m/s}$, nog steeds (langzaam) vooruit
tegen de band in. Stilstaan op de band: \qty{1.0}{m/s} ten opzichte
van de grond, \qty{0}{m/s} ten opzichte van de band --- in
\omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} en in beweging tegelijk, in twee
verschillende stelsels.
\end{example}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \draw[fill=gray!12] (0,0) rectangle (7,0.3);
  \node[gray] at (6.3,0.15) {band};
  \draw (2.5,0.3) -- (2.5,1.05);
  \draw (2.5,0.75) -- (2.2,0.45) (2.5,0.75) -- (2.8,0.45);
  \fill (2.5,1.2) circle (2.5pt);
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (0.4,-0.45) -- (1.9,-0.45)
    node[midway, below] {band/grond: \qty{1.0}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (2.5,1.6) -- (4.75,1.6)
    node[midway, above] {loper/band: \qty{1.5}{m/s}};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (2.5,2.3) -- (6.25,2.3)
    node[midway, above] {loper/grond: \qty{2.5}{m/s}};
\end{tikzpicture}

{\small Eendimensionale samenstelling: de pijlen zijn op schaal
getekend, en de grondstelselpijl is de som van de andere twee.}
\end{omfigure}

\begin{remark}[Twee richtingen tegelijk]\label{rem:g10:relative-motion:twodim}
Wanneer de twee bewegingen \emph{niet} langs dezelfde lijn lopen ---
een boot die recht over een rivier mikt terwijl de stroming haar
stroomafwaarts duwt --- loopt elke beweging onafhankelijk haar
parcours, en de snelheden stellen zich samen als pijlen tip-aan-staart
geplaatst, precies zoals de vectoren van het wiskundedeel. De boot
bereikt de overkant nog steeds in de tijd die alleen door haar
oversteeksnelheid bepaald wordt, maar ze landt stroomafwaarts van
haar mikpunt, en haar \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} in het
grondstelsel is een schuine rechte lijn. De volledige
vectorbehandeling komt in een later hoofdstuk; hier lezen we alleen
het plaatje.
\end{remark}

\begin{omfigure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95, font=\small]
  \fill[omDef!10] (0,0) rectangle (6.4,2.4);
  \draw (0,0) -- (6.4,0) (0,2.4) -- (6.4,2.4);
  \draw[-Stealth, gray] (4.8,0.35) -- (5.6,0.35);
  \node[gray] at (5.2,0.62) {stroming};
  \draw[dashed, omMeth] (1.5,0) -- (3.3,2.4);
  \draw[-Stealth, omThm, thick] (1.5,0.6) -- (1.5,2.0)
    node[left, pos=0.7] {boot/water};
  \draw[-Stealth, omDef, thick] (1.5,0.6) -- (2.55,0.6)
    node[below, pos=0.8] {water/grond};
  \draw[-Stealth, omMeth, very thick] (1.5,0.6) -- (2.55,2.0)
    node[right, pos=0.75] {boot/grond};
  \fill (1.5,0.6) circle (1.8pt);
\end{tikzpicture}

{\small Een boot die recht over een rivier mikt: in het waterstelsel
gaat ze recht over; in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} volgt ze de
schuine gestippelde lijn, en drijft stroomafwaarts terwijl ze
oversteekt.}
\end{omfigure}

\section{Oefeningen}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:1}
Een passagier slaapt in een trein die met \qty{100}{km/h} rijdt.
Zeg of de passagier in \omterm{def:g10:relative-motion:frame}{rust} of in beweging is, en
met welke snelheid, ten opzichte van: de coupé; de grond; een boom
langs het spoor; een tegemoetkomende trein die met \qty{100}{km/h}
de andere kant op rijdt. Beschrijf daarna de beweging van de boom in
het stelsel van de trein van de passagier.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:2}
Zet om: \qty{72}{km/h} en \qty{108}{km/h} naar \unit{m/s};
\qty{25}{m/s} en \qty{340}{m/s} naar \unit{km/h}. Controleer elk
antwoord met de sanity-regel van \cref{met:g10:relative-motion:convert}.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:3}
Een fietser legt \qty{36}{km} af in \qty{1}{h}~\qty{30}{min}; een
sprinter legt \qty{100}{m} af in \qty{10.0}{s}. Bereken beide
\omterm{def:g10:relative-motion:speed}{gemiddelde snelheden} in \unit{m/s} en in
\unit{km/h}. Wie is sneller, en verrast het antwoord je?
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:4}
Een rolpad rolt met \qty{0.9}{m/s}. Een reiziger loopt met
\qty{1.4}{m/s} ten opzichte van de band. Geef de snelheid van de
reiziger ten opzichte van de grond bij lopen in de richting van de
band, ertegenin, en bij stilstaan op de band.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star$]\label{exo:g10:relative-motion:5}
Kies voor elke beweging het handigste stelsel onder grond,
geocentrisch en heliocentrisch, en rechtvaardig in één zin: een pen
die valt in een rijdende trein (bonus: er is een nog beter stelsel
beschikbaar); de \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{baan} van het Internationaal
Ruimtestation; één Marsjaar; een \qty{100}{m}-sprint.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:6}
Een trein rijdt met \qty{108}{km/h}. Een passagier loopt naar voren
met \qty{1.5}{m/s} ten opzichte van de trein.
\begin{enumerate}
  \item Zet de treinsnelheid om naar \unit{m/s}, geef daarna de
        snelheid van de passagier ten opzichte van de grond, lopend
        naar voren en naar achteren.
  \item De coupé is \qty{60}{m} lang. Hoe lang duurt de wandeling
        naar voren, en hoe ver reist de passagier ten opzichte van
        de grond tijdens die wandeling?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:7}
De snelheid van een boot in stil water is \qty{5.0}{m/s}; een rivier
stroomt met \qty{2.0}{m/s}. De boot vaart \qty{420}{m}
stroomafwaarts, keert om, en komt terug.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de snelheid van de boot ten opzichte van de oever op
        elke etappe, en de duur van elke etappe.
  \item Bereken de \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{gemiddelde snelheid} over de
        heen-en-terugreis. Waarom is ze kleiner dan \qty{5.0}{m/s},
        terwijl de stroming op de ene etappe precies evenveel helpt
        als ze op de andere remt?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:8}
Twee treinen passeren elkaar op parallelle sporen: trein A
(\qty{180}{m} lang) met \qty{25}{m/s}, trein B (\qty{90}{m} lang)
met \qty{20}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Ze rijden in tegengestelde richtingen. Wat is de snelheid
        van B in het stelsel van A, en hoe lang duurt de volledige
        oversteek (van neuzen die elkaar ontmoeten tot staarten die
        scheiden)?
  \item Dezelfde vragen als ze in dezelfde richting rijden.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:9}
Een fiets rolt langs een rechte weg. Beschrijf de
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} van het bandventiel in: het stelsel
van de fietser; het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}; en het stelsel
van het ventiel zelf. Beschrijf ook de
\omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} van de naaf van het wiel in het
\omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}. Geen berekening --- noem elke
kromme.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:10}
De evenaar van de Aarde is ongeveer \qty{40000}{km} lang, en de
Aarde draait één keer in \qty{24}{h}.
\begin{enumerate}
  \item Bereken de snelheid van een punt op de evenaar in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel}, in \unit{km/h} en in
        \unit{m/s}.
  \item Leg in één zin elk uit: waarom we deze snelheid niet voelen,
        en waarom «de Zon komt op» en «de Aarde draait» dezelfde
        waarneming rapporteren.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:11}
Stilstaand op een rijdende roltrap duurt de rit omhoog \qty{60}{s}.
Omhoog lopen op dezelfde uitgeschakelde roltrap duurt \qty{90}{s}.
Hoe lang duurt omhoog lopen op de rijdende roltrap? (Werk met de
snelheden, niet met de tijden.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:12}
Een bestuurder legt dezelfde afstand twee keer af: heen met
\qty{60}{km/h}, terug met \qty{90}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Toon dat de \omterm{def:g10:relative-motion:speed}{gemiddelde snelheid} over de
        heen-en-terugreis \qty{72}{km/h} is --- niet \qty{75}{km/h}.
  \item Leg uit waar het naïeve antwoord fout gaat, en zeg welke
        etappe het gemiddelde domineert.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:13}
Twee fietsers starten \qty{35}{km} uit elkaar en rijden naar elkaar
toe, de ene met \qty{15}{km/h}, de andere met \qty{20}{km/h}.
\begin{enumerate}
  \item Beschrijf de beweging van de tweede fietser in het stelsel
        van de eerste, en leid af wanneer ze elkaar ontmoeten.
  \item Hoe ver heeft elk gereden bij de ontmoeting?
  \item Als ze in plaats daarvan in dezelfde richting rijden (de
        snellere achter), hoe lang duurt de achtervolging?
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:14}
Een zwemmer steekt een \qty{60}{m} brede rivier over, mikt recht
over met \qty{1.2}{m/s} ten opzichte van het water; de stroming
stroomt met \qty{0.9}{m/s}.
\begin{enumerate}
  \item Leg uit waarom de oversteektijd alleen door de
        oversteeksnelheid van de zwemmer bepaald wordt, en bereken
        die.
  \item Hoe ver stroomafwaarts landt de zwemmer?
  \item Vind met een rechthoekige driehoek de snelheid van de
        zwemmer in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} en de lengte van
        het pad dat werkelijk over de grond is gezwommen.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$\star\star\star$]\label{exo:g10:relative-motion:15}
De Aarde \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{omloopt} de Zon op een
bijna-cirkel van straal \qty{1.50e11}{m}, in één jaar
($\num{3.16e7}$ seconden).
\begin{enumerate}
  \item Bereken de snelheid van de Aarde in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel}, in \unit{km/s}.
  \item Vergelijk die met de spinsnelheid van de evenaar gevonden in
        \cref{exo:g10:relative-motion:10}.
  \item Vanuit de Aarde gezien lijkt Mars af en toe te stoppen en
        enkele weken achteruit te drijven tussen de sterren. Leg in
        twee zinnen uit, met de woordenschat van dit hoofdstuk,
        waarom het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel} het mysterie
        oplost.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Probleem: Het rolpad, de rivier en de satelliet}

\begin{problem}[{Weekendprobleem --- het rolpad, de rivier en de
satelliet: wie beweegt, ten opzichte van wat, en het
eindsnelheidsrapport van de armstoelreiziger}]
\label{pb:g10:relative-motion:1}
Een luchthaven, een veeroversteek, en een heldere stip die over de
schemerhemel glijdt: drie alledaagse scènes, één vraag driemaal
gesteld --- wie beweegt, ten opzichte van wat? Elk deel kiest zijn
stelsel, rekent, en kijkt hoe het antwoord verandert met het
gezichtspunt; de finale telt op hoe snel \emph{jij} nu beweegt,
perfect stilzittend.

\medskip
\noindent\textbf{Deel I --- De rolpadrace.}
Een luchthavenrolpad is \qty{90}{m} lang en rolt met \qty{1.0}{m/s}.
Een reiziger loopt met \qty{1.5}{m/s} (ten opzichte van wat onder de
voeten is).
\begin{enumerate}
  \item Hoe lang doet het rolpad erover om een stilstaande reiziger
        van eind tot eind te dragen?
  \item Hoe lang doet de reiziger erover bij lopen op de rijdende
        band, in haar richting?
  \item Hoe lang bij lopen naast het rolpad, op de vaste vloer?
  \item Een grappenmaker loopt de verkeerde kant op op de band, met
        \qty{1.5}{m/s} ten opzichte ervan. Snelheid ten opzichte van
        de grond, en tijd om van het verre einde terug naar de
        ingang te komen?
  \item Een kind rent de verkeerde kant op met precies
        \qty{1.0}{m/s} ten opzichte van de band. Beschrijf de
        beweging van het kind in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel},
        en noem de fitnessmachine die dit heruitvindt.
  \item Vat vragen 1--5 samen in een tweetabellenkolom: de snelheid
        van elke beweger in het bandstelsel en in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}. Welke kolom voelen de benen
        van de reizigers?
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel II --- De rivier.}
Een veerboot steekt een \qty{120}{m} brede rivier over. Haar
snelheid ten opzichte van het water is \qty{2.0}{m/s}; de stroming
stroomt met \qty{1.5}{m/s}. De stuurman mikt eerst recht op de
overkant.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Hoe lang duurt de oversteek?
  \item Hoe ver stroomafwaarts landt de veerboot?
  \item Bereken met een rechthoekige driehoek de snelheid van de
        veerboot in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} en de lengte
        van haar \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} in het grondstelsel. (Er
        verschijnt een bekende drietal van getallen.)
  \item Beschrijf de \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} van de veerboot in
        het waterstelsel en in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}.
        Wat is hetzelfde, en wat verschilt?
  \item Een zwemmer wiens snelheid ten opzichte van het water
        \qty{1.0}{m/s} is, vertrekt van dezelfde oever, mikt recht
        over zoals de veerboot. Hoe lang duurt de oversteek, en hoe
        ver stroomafwaarts landt de zwemmer? Bereken de
        grondsnelheid van de zwemmer (opnieuw rechthoekige
        driehoek). Waarom drijft de tragere zwemmer verder af dan
        de veerboot?
  \item Een boomstam drijft langs de veerboot. Geef haar snelheid in
        het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} en in het waterstelsel.
        In welk stelsel «beweegt» de boomstam? Becommentarieer.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel III --- De \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satelliet}-passage.}
In de schemering steekt het Internationaal Ruimtestation de hemel
over in enkele minuten. Het \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{omloopt} op een
hoogte van \qty{400}{km}; de straal van de Aarde is
\qty{6.37e6}{m}, en één \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{baan} duurt
\qty{5.56e3}{s} (ongeveer \qty{93}{min}).
\begin{enumerate}[resume]
  \item In welk standaardstelsel is de beweging van het station het
        eenvoudigst? Bereken haar snelheid in dat stelsel, in
        \unit{km/s}.
  \item Leg in twee zinnen uit waarom het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel} het station onhandig
        beschrijft --- wat gebeurt er met haar spoor over de grond
        tussen de ene \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{baan} en de
        volgende?
  \item Vergelijk de omloopsnelheid van het station met de
        spinsnelheid van de evenaar ($\approx \qty{0.46}{km/s}$):
        met welke factor is het station sneller?
  \item Een geostationaire \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satelliet}
        \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{omloopt} op straal \qty{4.22e7}{m}
        in precies één dag ($\qty{8.64e4}{s}$). Bereken haar
        snelheid in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel},
        beschrijf daarna haar beweging in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}. Verzoen de twee antwoorden
        in één zin.
  \item In het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel} tekent de
        Maan een bijna-cirkel rond de Aarde in ongeveer $27$ dagen.
        Schets in woorden haar \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{baan} in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel} over enkele
        maanden.
\end{enumerate}

\medskip
\noindent\textbf{Deel IV --- Wie beweegt?}
\begin{enumerate}[resume]
  \item «De Zon komt in het oosten op.» «De Aarde draait naar het
        oosten.» Noem het stelsel waarin elke zin de waarneming
        beschrijft, en leg uit waarom geen van beide fout is.
  \item In één nuchtere alinea: wat deed Ptolemaeus' stelsel goed,
        wat vereenvoudigde Copernicus' stelsel (noem de
        achterwaartse lussen van Mars), en waarom gaat het moderne
        oordeel over \emph{handigheid} eerder dan over één stelsel
        dat waar is?
  \item Het snelheidsrapport van de armstoelreiziger. Je zit stil
        in een armstoel nabij de evenaar. Geef je snelheid in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{grondstelsel}, in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{geocentrische stelsel}
        ($\approx \qty{0.46}{km/s}$), en in het
        \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel}
        ($\approx \qty{30}{km/s}$). Bereken daarna de afstand die je
        in het \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{heliocentrische stelsel} aflegt
        tijdens een film van \qty{90}{min}, en sluit het probleem af
        met de één-zin-moraal van het hoofdstuk.
\end{enumerate}
\end{problem}
