\section*{Capítulo \ref{ch:g12:mechanical-waves} --- Mechanical Waves}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:1}
(a) $v = 320/40 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) Ningún espectador se mueve a lo largo del
anillo: viaja la perturbación (el acto de estar de pie), no la multitud.
(c) $12/1.5 = \qty{8.0}{m/s}$ --- consistente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:2}
(a) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transverso}; (b) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}; (c) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}; (d) \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transverso};
(e) P \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}, S \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transverso}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:3}
(a) $d = 340 \times 4.0 \approx \qty{1.4}{km}$.
(b) $1500 \times 4.0 = \qty{6.0}{km}$. (c) El \omterm{def:g12:mechanical-waves:speed}{velocidad de propagación} en
el medio cruzó.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:4}
$\lambda = v/f$: $340/440 = \qty{0.77}{m}$ en el aire,
$1500/440 = \qty{3.4}{m}$ en agua. El \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frecuencia} permanece fijo (el
la fuente lo dicta); $v$ y $\lambda$ cambian.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:5}
$\lambda = \qty{12}{cm}$; $T = \lambda/v = 0.12/0.30 = \qty{0.40}{s}$;
$f = 1/T = \qty{2.5}{Hz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:6}
(a) $v = 2.4/0.30 = \qty{8.0}{m/s}$. (b) De la primera foto la
a la cresta le queda $\qty{6.0}{m}$: $t = 6.0/8.0 = \qty{0.75}{s}$ después
eso. (c) La cinta sube, luego baja, puramente transversalmente, y permanece
en $x = \qty{5.0}{m}$: la cuerda no avanza.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:7}
(a) Velocidad de cierre \qty{4.0}{m/s}, espacio \qty{4.0}{m}: $t = \qty{1.0}{s}$.
(b) Superposición: $3.0 + 2.0 = \qty{5.0}{cm}$.
(c)$3.0 - 2.0 = \qty{1.0}{cm}$. (d) Surgen dos pulsos intactos y
continúan sin cambios, como si nunca se hubieran conocido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:8}
(a) El \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{delgado}: menos masa por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro} a igual \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión} significa un más rápido
\omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}. (b) Aumenta (mayor \omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión}). (c) No: la velocidad depende
sólo en el tamaño medio, no en el tamaño del pulso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:9}
Ferrocarril: $1800/5900 \approx \qty{0.31}{s}$; aire:
$1800/340 \approx \qty{5.3}{s}$; brecha $\approx \qty{5.0}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:10}
Con $\lambda = \qty{24}{cm}$: (a) $2\lambda$, \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{en fase};
b) $\lambda/2$, oposición; (c) $\tfrac32\lambda$, oposición;
(d) $1.25\lambda$, ninguno de los dos; (e) $\lambda/4$, ninguno de los dos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:11}
$\lambda_P = 6.0 \times 2.0 = \qty{12}{km}$;
$\lambda_S = 3.5 \times 2.0 = \qty{7.0}{km}$ --- cientos de veces al
el tamaño del edificio. Los puntos mucho más cercanos que $\lambda$ son casi \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{en
fase}, por lo que todo el vecindario se mueve en conjunto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:12}
(a) $T = \qty{0.50}{s}$, $f = \qty{2.0}{Hz}$.
(b) $\lambda = \qty{0.75}{m}$.
(c) $v = \lambda/T = 0.75/0.50 = \qty{1.5}{m/s}$.
(d) At $t = T = \qty{0.50}{s}$. (e) $1.875/0.75 = 2.5$ \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitudes de onda}
$= (2 + \tfrac12)\lambda$: \omterm{def:g12:mechanical-waves:phase}{oposición de fase}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:13}
(a) $T = 80/10 = \qty{8.0}{s}$, $f = \qty{0.125}{Hz}$.
(b) $v = \lambda/T = 120/8.0 = \qty{15}{m/s} = \qty{54}{km/h}$.
(c)$t = 900/15 = \qty{60}{s}$. (d) No: \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ondas} transporte no importa ---
la boya anclada sólo se balancea.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:14}
(a) Cierre en \qty{6.0}{m/s} sobre \qty{6.0}{m}: $t = \qty{1.0}{s}$;
los desplazamientos opuestos se anulan --- la cuerda queda momentáneamente plana.
(b) No: sus puntos se están moviendo (las velocidades \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transverso} se suman, no
cancelar); el \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} es todo cinético. (c) Los dos pulsos reaparecen y
continuar sin cambios. (d) La cuerda plana transporta velocidad, por lo tanto \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}:
El \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} se mantiene momentáneamente en movimiento, no en forma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:mechanical-waves:15}
(a) $2\pi r$: \qty{3.1}{m} y \qty{50}{m} --- $\times 16$.
(b) \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{Energía} por \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro} cae en $16$, por lo que \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitud} cae (el
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} crece con el \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitud}). (c) Los frentes rectos no
alargar: sólo queda la absorción. (d) El medio es activo: cada
El espectador se apoya en su propio músculo \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}, reabasteciendo el \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:mechanical-waves:1}
\textbf{1.} P comprimir a lo largo del recorrido: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{longitudinal}; batido
de lado: \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transverso}.

\textbf{2.} P, cuanto más rápido, llega primero a todas partes.
$t_P = 120/6.0 = \qty{20}{s}$; $t_S = 120/3.5 \approx \qty{34}{s}$.

\textbf{3.} $\Delta t = d/v_S - d/v_P = d\,(1/v_S - 1/v_P)$; para
\qty{120}{km}: $34.3 - 20 \approx \qty{14}{s}$.

\textbf{4.} Resuelva para $d$: $d = \dfrac{v_P v_S}{v_P - v_S}\,\Delta t
= \dfrac{6.0 \times 3.5}{2.5}\,\Delta t = \qty{8.4}{km}$ por segundo
de brecha.

\textbf{5.} $\Delta t \propto d$: la grabación propia de una emisora da
su distancia al epicentro sin conocer la hora de origen.

\textbf{6.} $d_A = 8.4 \times 25 = \qty{2.1e2}{km}$.

\textbf{7.} La brecha da una distancia, no una dirección: el epicentro
se encuentra en algún lugar del círculo de radio $d_A$ alrededor de A.

\textbf{8.} $d_B = 8.4 \times 15 = \qty{1.3e2}{km}$;
$d_C = 8.4 \times 32 \approx \qty{2.7e2}{km}$.

\textbf{9.} Dos círculos se encuentran en dos puntos; el tercero selecciona uno:
la intersección común es el epicentro.

\textbf{10.} $t_P = 210/6.0 = \qty{35}{s}$: el sismo comenzó a las
$09{:}14{:}32 - \qty{35}{s} = 09{:}13{:}57$.

\textbf{11.} $\qty{200}{m/s} = \qty{720}{km/h}$ --- un avión de crucero
avión de pasajeros.

\textbf{12.} $t = \num{6.0e5}/200 = \qty{3.0e3}{s} = \qty{50}{min}$.

\textbf{13.} $t_P = 600/6.0 = \qty{100}{s}$. Advertencia:
$3000 - 100 = \qty{2.9e3}{s} \approx \qty{48}{min}$.

\textbf{14.} $\lambda = vT = 200 \times 900 = \qty{1.8e5}{m} =
\qty{180}{km}$: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro} aproximadamente de aumento repartido en \qty{180}{km} ---
El barco sube una pendiente imperceptible durante varios minutos.

\textbf{15.} $\lambda = 10 \times 900 = \qty{9.0}{km}$: el \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}
se agrupa veinte veces, su \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} se amontona en una longitud más corta, por lo que
La altura debe crecer\dots el tsunami se alza en la orilla.

\textbf{16.} $2\pi r$: \qty{63}{km}, luego $\approx \qty{1.3e3}{km}$
---$\times 21$.

\textbf{17.} El mismo \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} se comparte en un $21\times$ más largo.
frente, por lo que el \omterm{def:g10:signals-and-waves:amplitude}{amplitud} cae incluso en una corteza sin pérdidas; una verdadera corteza
añade absorción.

\textbf{18.} S \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ondas}, \omterm{def:g12:mechanical-waves:transverse}{transverso} cortan, no pueden cruzar un líquido: el
La sombra \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onda S} muestra que el núcleo (exterior) es líquido.

\textbf{19.} $\num{1e15}/\num{1.5e9} \approx \num{6.7e5}$: acerca de
setecientos mil trenes a toda velocidad.

\textbf{20.} El terremoto ocurrió en $09{:}13{:}57$, frente a la costa en el
cruce de los tres círculos, \qty{210}{km} desde la estación A. El
La alarma \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{onda P} del puerto sonó \qty{100}{s} después del origen, aproximadamente
\qty{48}{min} antes de que llegara el tsunami.
\end{solution}