\section*{Capítulo \ref{ch:g12:sound-acoustics} --- Sound and Acoustics}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:1}
$\lambda = v/f$: (a) $340/55 \approx \qty{6.2}{m}$; (b)
\qty{0.34}{m}; (c)\qty{2.3}{cm}. Relación $15000/55 \approx 270$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:2}
\omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{Infrasonido}: \qty{8}{Hz}. Audibles: \qty{100}{Hz} y \qty{15}{kHz}.
\omterm{def:g10:signals-and-waves:ultrasound}{Ultrasonido}: \qty{40}{kHz} y \qty{3}{MHz}. Inferior \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{paso}:
\qty{100}{Hz} (\omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frecuencia} inferior).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:3}
Acero: $1000/5000 = \qty{0.20}{s}$; aire: $1000/340 \approx
\qty{2.9}{s}$. Dos clics, \qty{2.7}{s} de diferencia --- el riel primero.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:4}
(a) $L = 10\log_{10}10^{7} = \qty{70}{dB}$. (b) $I = 10^{-12} \times
10^{6} = \qty{1.0e-6}{W/m^2}$. (c) \qty{70}{dB}: una aspiradora;
\qty{60}{dB}: una conversación.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:5}
\qtylist{392;588;784}{Hz}. Su \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armonía} ($n \ge 2$) superior comienza en
\qty{24}{kHz}, por encima del techo audible: solo el \qty{12}{kHz}
Se escucha \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{fundamental}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:6}
$I = 0.50/(4\pi \times 25) \approx \qty{1.6e-3}{W/m^2}$;
$L = 10\log_{10}(\num{1.6e9}) \approx \qty{92}{dB}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:7}
Dos: $+\qty{3}{dB} \to \qty{71}{dB}$; cuatro: \qty{74}{dB}.
$+\qty{10}{dB}$ necesita $\times 10$ en intensidad: $10$ violines.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:8}
$r \times 4$: $I \div 16$, entonces $-\qty{12}{dB}$: \qty{83}{dB}. Si ---
justo debajo de la marca \qty{85}{dB}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:9}
Aéreo: $340/440 \approx \qty{0.77}{m}$; agua: $1500/440 \approx
\qty{3.4}{m}$. La fuente corrige el \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frecuencia}; el \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda}
$\lambda = v/f$ se ajusta al medio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:10}
$f_1 = \qty{130}{Hz}$ (el espaciado entre picos). Igual: las posiciones de la barra.
$nf_1$ (mismo \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{paso}) y la intensidad total; diferente: la barra
alturas --- la mezcla que hace el \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{timbre}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:11}
$v = 2Lf_1 = 2 \times 0.650 \times 110 = \qty{143}{m/s}$. Octava:
$L' = v/(2 \times 220) = L/2 = \qty{32.5}{cm}$; quinto:
$L' = 143/330 \approx \qty{43.3}{cm} = 2L/3$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:12}
$\lambda = 1540/\num{5.0e6} \approx \qty{0.31}{mm}$. Profundidad $= vt/2$:
$1540 \times \num{26e-6}/2 \approx \qty{2.0}{cm}$ y
$1540 \times \num{58e-6}/2 \approx \qty{4.5}{cm}$; espesor
$\approx \qty{2.5}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:13}
$-\qty{25}{dB}$ significa $I \div 10^{2.5} \approx 316$, entonces
$r \times \sqrt{316} \approx 17.8$: $r \approx 3.0 \times 17.8
\approx \qty{53}{m}$. Las salas reales difieren: reflejos del suelo y
Las paredes añaden intensidad, mientras que el aire y la multitud la absorben (y el
etapa no es una fuente puntual isotrópica).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:14}
$1/10^{-12} = 10^{12}$. Tímpano $S = \qty{5e-5}{m^2}$: recibido
\omterm{def:g11:work-of-force:power}{fuerza} $\qty{5e-17}{W}$ en el umbral, $\qty{5e-5}{W}$ con dolor --- el
El oído detecta decenas de attovatios y aún funciona un billón de veces.
más: un detector con una dinámica de doce décadas \omterm{def:g11:fundamental-interactions:strong}{rango}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:sound-acoustics:15}
$2$: \qty{83}{dB}; $10$: \qty{90}{dB}; $100$: \qty{100}{dB}. cada uno
\qty{+10}{dB} adicional cuesta diez veces más en altavoces: carreras \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{volumen}
son exponencialmente costosos (y peligrosos mucho antes de que se ganen).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:sound-acoustics:1}
\textbf{1.} $v = 2Lf_1 = 2 \times 0.650 \times 110 = \qty{143}{m/s}$.

\textbf{2.} En la cadena $\lambda_1 = 2L = \qty{1.30}{m}$; en el aire
$\lambda = 340/110 \approx \qty{3.1}{m}$. Mismo $f$, pero
Las velocidades $\lambda = v/f$ y \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} difieren.

\textbf{3.} $L' = v/(2 \times 220) = L/2 = \qty{32.5}{cm}$: el
El duodécimo traste se encuentra en el punto medio, $L/2$ desde el puente.

\textbf{4.} $L' = 143/(2 \times 165) \approx \qty{43.3}{cm} = 2L/3$.

\textbf{5.} $\log(220/110)/\log 2^{1/12} = 12$ semitonos --- doce
trastes a la octava. Primer traste: $L_1 = L/2^{1/12} = 65.0/1.059
\approx \qty{61.4}{cm}$.

\textbf{6.} \qtylist{110;220;330;440;550}{Hz}.

\textbf{7.} $\qty{440}{Hz} = 4f_1$: la cuarta \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armónico}, dos octavas
arriba. $\qty{330}{Hz} = 3f_1$: la tercera \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armónico}, una octava más una
quinto.

\textbf{8.} La posición de punteo establece el modo de mezcla: cerca del puente, el
alto \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armonía} son fuertes (brillantes \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro}), sobre el diapasón el
\omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{fundamental} domina (suave). Mismo $f_1$, por lo mismo \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{paso} ---
diferente \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{espectro}, diferente \omterm{def:g12:sound-acoustics:timbre}{timbre}.

\textbf{9.} Sólo sobrevive \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armonía} con un \omterm{def:g12:sound-acoustics:standing-wave}{nodo} en el punto medio: el
pares, \qtylist{220;440;660}{Hz}, \dots El \omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{paso} salta un
octava, a \qty{220}{Hz}.

\textbf{10.} $nf_1 \le \qty{20}{kHz}$: $n \le 20000/110 = 181.8$,
so $181$ \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armonía}.

\textbf{11.} $I = P/(4\pi r^2) = \num{6.0e-3}/(4\pi \times 9.0)
\approx \qty{5.3e-5}{W/m^2}$.

\textbf{12.} $L = 10\log_{10}(\num{5.3e7}) \approx \qty{77}{dB}$.

\textbf{13.} $I \times 4$: $+\qty{6}{dB} \to \qty{83}{dB}$. Niveles
son logaritmos: las intensidades se suman, los niveles no.

\textbf{14.} $+10\log_{10}12 \approx +\qty{10.8}{dB} \to
\qty{88}{dB}$.

\textbf{15.} Objetivo $I = I_0 \times 10^{8.5} \approx
\qty{3.2e-4}{W/m^2}$con$12P = \qty{7.2e-2}{W}$:
$r = \sqrt{12P/(4\pi I)} \approx \sqrt{18.1} \approx \qty{4.3}{m}$.

\textbf{16.} \qty{88}{dB} es $+\qty{3}{dB}$ durante las ocho horas
Límite: el tiempo seguro se reduce a la mitad una vez: cuatro horas. El considerando encaja.

\textbf{17.}$\lambda = 5000/\num{2.0e6} = \qty{2.5}{mm}$. \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}
solo refleja fallas al menos alrededor de \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} en: audible
\omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} en madera tiene $\lambda$ de decenas de centímetros y difracta
alrededor de cualquier pequeño defecto.

\textbf{18.} $t = 2d/v = 2 \times 0.045/5000 = \qty{18}{\micro s}$.

\textbf{19.} $d = vt/2 = 5000 \times \num{7.2e-6}/2 = \qty{18}{mm}$.

\textbf{20.} La tarjeta: $v = \qty{143}{m/s}$ en la cadena; se preocupa por
$\qty{32.5}{cm}$ (duodécimo) y $\qty{61.4}{cm}$ (primero); conjunto
seguro más allá de $\approx \qty{4.3}{m}$; defecto \qty{18}{mm} profundo --- cuatro
Números, un capítulo.
\end{solution}