\section*{Capítulo \ref{ch:g12:light-as-wave} --- Light as a Wave: Diffraction and Interference}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:1}
$f = c/\lambda$: rojo $\num{3.00e8}/\num{7.0e-7} \approx
\qty{4.3e14}{Hz}$; violeta$\approx \qty{7.5e14}{Hz}$ --- violeta es
mayor (\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} más corto, misma velocidad $c$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:2}
$\theta = \num{5.32e-7}/\num{2.0e-4} = \qty{2.7e-3}{rad}$;
$L = 2\theta D = 2 \times \num{2.66e-3} \times 1.5 \approx
\qty{8.0}{mm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:3}
Voz: $\lambda = 340/425 = \qty{0.80}{m}$, entonces $\lambda/a = 1.0$ ---
máximo \omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{difracción}, \omterm{def:g10:signals-and-waves:sound}{sonido} inunda el corredor. Luz:
$\lambda/a \approx \num{5.5e-7}/0.80 \approx \num{7e-7}$ ---
Difusión insignificante: la luz se mantiene recta, por lo que la esquina la oculta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:4}
En $M$: $\delta = \qty{6.0}{cm} = 3\lambda$, \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{constructivo} --- fuerte.
En $N$: $\delta = \qty{5.0}{cm} = (2 + \tfrac12)\lambda$, \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{destructivo}
--- (casi) silencioso.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:5}
$i = \lambda D/a = \num{6.33e-7} \times 1.8/\num{2.5e-4} \approx
\qty{4.6}{mm}$. Dentro de$\pm\qty{1.0}{cm}$:$|k| \leq 10/4.6 = 2.2$,
so $k = -2, \dots, 2$: cinco franjas brillantes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:6}
$d = 2\lambda D/L = 2 \times \num{6.5e-7} \times 1.6/0.028 \approx
\qty{74}{\micro m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:7}
$i = \qty{4.7}{mm}$, entonces $\lambda = i\,a/D = \num{4.7e-3} \times
\num{2.0e-4}/1.5 \approx \qty{6.3e-7}{m} = \qty{630}{nm}$: rojo.
Medir diez \omterm{def:g12:light-as-wave:fringes}{interfiere} divide el error de lectura de la regla por diez.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:8}
Las lamps tienen frecuencias (ampliamente) coincidentes pero son \emph{no en
paso}: cada una emite trenes cortos \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} con fase de salto aleatorio, por lo que
las fuentes son incoherentes y las franjas instantáneas se desplazan
miles de millones de veces por segundo --- el ojo ve el promedio, uniforme.
Young ilumina ambas rendijas de \emph{uno} \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}: las dos copias heredan
cada fase salta al mismo tiempo y permanece al mismo ritmo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:9}
Del primero al séptimo $= 6i = \qty{18.0}{mm}$, entonces $i = \qty{3.0}{mm}$;
$\lambda = i\,a/D = \num{3.0e-3} \times \num{3.0e-4}/1.4 \approx
\qty{6.4e-7}{m} \approx \qty{640}{nm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:10}
$\sin\theta = k\lambda/d = 0.396\,k$: $k = 1$, $\theta = 23^\circ$;
$k = 2$, $\sin\theta = 0.79$, $\theta = 52^\circ$; $k = 3$ necesitaría
$\sin\theta = 1.19 > 1$: imposible. Orden más alto $k = 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:11}
$\theta = \num{5.5e-7}/0.10 = \qty{5.5e-6}{rad}$. los faros
subtiende $1.5/\num{1.0e5} = \qty{1.5e-5}{rad}$, aproximadamente tres veces el
desenfoque: separados, justo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:12}
Reflejos frontales y posteriores \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{interferir}; en \omterm{def:g10:light-spectra:white}{luz blanca} cada uno
El espesor refuerza algunos \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitudes de onda} y anula otros, de ahí un
color. El espesor de la película depende sólo de la altura, por lo que el mismo color
Los puntos forman bandas horizontales. Drenando \omterm{def:g11:lenses-and-eye:lens}{adelgaza} la película, para que el
espesor que pintó un color determinado es cada vez más bajo: las bandas
arrastrarse hacia abajo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:13}
$i = \lambda D/a$: violeta $\num{4.0e-7} \times 1.5/\num{2.0e-4} =
\qty{3.0}{mm}$; rojo$\qty{5.6}{mm}$. Centro: todos los colores brillantes ---
una franja blanca. A unos pocos milímetros los patrones de color tienen
Deslizado: flecos iridiscentes. Más lejos, máximos de todos los colores.
superposición en todas partes: desenfoque blanco uniforme.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:14}
$\theta = \num{5.5e-7}/2.4 = \qty{2.3e-7}{rad}$; en \qty{250}{km}
es decir $\num{2.3e-7} \times \num{2.5e5} \approx \qty{6}{cm}$. puede
contar coches y detectar a una persona, pero el papel de periódico (letras milimétricas) es
veinte veces por debajo del límite \omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{difracción}: la afirmación es un mito.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:light-as-wave:15}
El \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frecuencia} está arreglado por la fuente: sin cambios. La velocidad cae a
$c/n$, entonces $\lambda' = \lambda/n$ y
$i' = i/n = 4.0/1.33 \approx \qty{3.0}{mm}$: los flecos se tensan.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:light-as-wave:1}
\textbf{1.} $\theta = \lambda/a = \num{6.33e-7}/\num{1.00e-4} =
\qty{6.3e-3}{rad}$.

\textbf{2.} Medio ancho $D\tan\theta \approx D\theta = \lambda D/a$,
entonces $L = 2\lambda D/a = 2 \times \num{6.33e-7} \times
3.00/\num{1.00e-4} = \qty{3.8}{cm}$.

\textbf{3.} $(3.8 - 3.7)/3.8 \approx 3\%$: dentro del alcance de una regla
Precisión --- validada.

\textbf{4.} $L \propto 1/a$: reducir a la mitad $a$ duplica $L$, por lo que
$L = \qty{7.6}{cm}$. Obstáculo o rendija más estrecha, patrón más amplio.

\textbf{5.} $\tan(\num{6.33e-3}) = \num{6.33008e-3}$: aceptan
sobre $\num{1e-5}$ relativo --- la aproximación es mucho mejor que
Cualquier medida aquí.

\textbf{6.} Por \cref{prop:g12:light-as-wave:hair}: un obstáculo de ancho
$d$ se difracta como una rendija de ancho $d$, por lo que $L = 2\lambda D/d$ todavía
sostiene.

\textbf{7.} $d = 2\lambda D/L = 2 \times \num{6.33e-7} \times
3.00/0.054 \approx \qty{70}{\micro m}$.

\textbf{8.} $L = \qty{5.2}{cm} \to d = \qty{73}{\micro m}$;
$L = \qty{5.6}{cm} \to d = \qty{68}{\micro m}$: so
$d = \qty{70 \pm 3}{\micro m}$.

\textbf{9.} $d = \num{3.80e-6}/0.076 = \qty{50}{\micro m}$: el
el de un amigo es más fino --- y $L \propto 1/d$, por lo que el cabello más fino arroja
el patrón más amplio.

\textbf{10.} No: una lamp es blanca (cada \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} pinta un color diferente
patrón, y se desdibujan) e incoherentes y amplios (no hay un solo haz limpio
para difractar). El \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{láser} es \omterm{def:g10:light-spectra:white}{monocromo} y direccional.

\textbf{11.} Sólo las copias de un \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} son \omterm{def:g12:light-as-wave:coherent}{coherente}; dos independientes
las fuentes se desvían y los márgenes se desvanecen
(\cref{rem:g12:light-as-wave:lamps}).

\textbf{12.} En el centro $\delta = 0 = 0 \times \lambda$ por cada
$\lambda$: \omterm{prop:g12:light-as-wave:conditions}{constructivo} independientemente de \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda}.

\textbf{13.}$i = 4.26/10 = \qty{4.3}{mm}$; se lee un lapso de diez
con el mismo error de regla que un \omterm{def:g12:light-as-wave:fringes}{interfringe}, por lo que el error en $i$ es
dividido por diez.

\textbf{14.} $\lambda = i\,a'/D = \num{4.26e-3} \times
\num{2.50e-4}/2.00 = \num{5.33e-7} \approx \qty{533}{nm}$.

\textbf{15.} $\qty{533}{nm}$ se encuentra dentro de $\qty{532 \pm 10}{nm}$:
consistente; que \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} es verde.

\textbf{16.} $\tan\theta = 0.43/1.00$, entonces $\theta = 23^\circ$. aquí
$\tan\theta = 0.43$ mientras que $\sin\theta = 0.40$: en $23^\circ$ el
La identificación de ángulo pequeño de $\sin$, $\tan$ y $\theta$ está desactivada
casi $10\%$ --- use las funciones exactas.

\textbf{17.} $d = \lambda/\sin\theta = \num{6.33e-7}/0.396 \approx
\qty{1.6}{\micro m}$.

\textbf{18.} $\tan\theta = 1.65$, $\theta = 59^\circ$,
$\sin\theta = 0.855$: $d = \num{6.33e-7}/0.855 \approx
\qty{0.74}{\micro m}$.

\textbf{19.} $1.6/0.74 \approx 2.2$: Las pistas de DVD tienen el doble de densidad,
y sus hoyos son correspondientemente más pequeños (leer con un
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda más corta} \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{láser}) --- varias veces los datos en el mismo
Disco \qty{12}{cm}.

\textbf{20.} Cabello \qty{70 \pm 3}{\micro m}; el pelo de un amigo
\qty{50}{\micro m}; verde \omterm{def:g11:color-light-sources:lamps}{láser} \qty{533}{nm}; Pistas de CD
\qty{1.6}{\micro m}; Pistas de DVD \qty{0.74}{\micro m} --- un conocido
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} convierte la geometría de cada patrón en una longitud, por lo que la luz
medio micrómetro es una regla graduada a medio micrómetro.
\end{solution}