\section*{Capítulo \ref{ch:g12:doppler-effect} --- The Doppler Effect}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:1}
(a) $f' = 700 \times 340/315 \approx \qty{756}{Hz}$.
(b) $f' = 700 \times 340/365 \approx \qty{652}{Hz}$.
(c) \qty{700}{Hz}: conductor y sirena se mueven juntos, su distancia nunca cambia.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:2}
El \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{volumen}} se desvanece porque el \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} se extiende --- depende de la distancia.
El \emph{\omterm{def:g12:sound-acoustics:pitch-loudness}{paso}} cae de aproximación a recesión --- el \omterm{def:g12:doppler-effect:doppler}{efecto doppler}, que depende
de qué tan rápido cambia la distancia. Dos efectos independientes.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:3}
Observador en movimiento: $f' = 700\,(1 + 6.0/340) \approx \qty{712}{Hz}$; cabalgando,
$700\,(1 - 6.0/340) \approx \qty{688}{Hz}$. La sirena está en reposo en el aire, por lo que \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}
el patrón no se altera; sólo el observador lo atraviesa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:4}
Adelante: $\lambda' = 310/400 = \qty{0.775}{m}$; detrás: $370/400 = \qty{0.925}{m}$; en
resto: $340/400 = \qty{0.85}{m}$. El corto \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} llega a quien el tren
se acerca, el largo quien sale.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:5}
$\Delta f/f \approx 5.0/340 \approx 1.5\%$: $\Delta f \approx \qty{6.5}{Hz}$, y más o menos
\qty{446}{Hz} --- un cuarto de semitono. Un músico simplemente se daría cuenta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:6}
La pared recibe $f\,v/(v - v_b)$ (fuente en movimiento); el murciélago, un observador en movimiento acercándose
el \omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{eco}, escucha $(1 + v_b/v)$ veces eso: $f' = f(v + v_b)/(v - v_b) = 50.0 \times
346/334 \approx \qty{51.8}{kHz}$, un desplazamiento de$+\qty{1.8}{kHz}$. Es la pistola de radar.
Doble turno con roles de emisor y reflector intercambiados: sólo importa la velocidad de cierre.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:7}
$u = c\,\Delta f/(2f) = \num{3.00e8} \times 4000/(2 \times \num{24.15e9}) \approx
\qty{24.8}{m/s} \approx \qty{89}{km/h}$. At \qty{50}{km/h} ($\qty{13.9}{m/s}$):
$\Delta f = 2 \times 13.9 \times \num{24.15e9}/\num{3.00e8} \approx \qty{2.2}{kHz}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:8}
$u = v\,\Delta f/(2f) = 1540 \times 2600/\num{1.0e7} \approx \qty{0.40}{m/s}$.
El flujo perpendicular tiene cero \omterm{def:g12:doppler-effect:radial}{velocidad radial}, por lo tanto, no hay ningún cambio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:9}
(a) Fuente: $f' = 1000 \times 340/306 \approx \qty{1111}{Hz}$. (b) Observador:
$f' = 1000 \times 1.1 = \qty{1100}{Hz}$. Cámara lenta predice \qty{1100}{Hz}: exacto para
el observador, \qty{11}{Hz} abreviatura de la fuente --- la orden-$x^2$ corrección, $1\%$ de
$f$ para $x = 0.1$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:10}
$f = 2 \times 465 \times 415/880 \approx \qty{439}{Hz}$;
$v_s = 340 \times 50/880 \approx \qty{19.3}{m/s} \approx \qty{70}{km/h}$. El verdadero $f$
es la media \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armónico}: el enfoque aumenta el \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frecuencia} más de lo que la recesión lo reduce, por lo que
$f$ se encuentra por debajo de la media aritmética (\qty{440}{Hz}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:11}
\omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda} más largo: \omterm{def:g12:doppler-effect:redshift}{corrimiento al rojo}, la estrella retrocede. $v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda =
\num{3.00e8} \times 0.2/656.3 \approx \qty{9.1e4}{m/s} \approx \qty{91}{km/s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:12}
$\Delta\lambda = \lambda K/c = 500 \times 55/\num{3.00e8} \approx \qty{9.2e-5}{nm}$;
$\Delta\lambda/\lambda = 55/\num{3.00e8} \approx \num{1.8e-7}$. El \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{señal} completo son dos.
partes en diez millones: un espectrógrafo a la deriva a más de $10^{-7}$ lo entierra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:13}
$v_r = 0.024\,c \approx \qty{7.2e6}{m/s}$. Velocidades proporcionales a la distancia, lo mismo en
todas direcciones: todas las distancias se extienden uniformemente --- un universo en expansión sin
centro privilegiado. En $2.4\%$ las correcciones son del orden $(v_r/c)^2 \approx
\num{6e-4}$: todavía confiables.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:14}
Los dos bordes se desplazan en direcciones opuestas, por lo que la línea promediada del disco es \emph{ampliado}, no
desplazado: ancho completo $2\lambda v/c = 2 \times 656.3 \times \num{2.0e3}/\num{3.00e8}
\approx \qty{8.8e-3}{nm}$(aproximadamente$\pm\qty{4.4e-3}{nm}$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:doppler-effect:15}
(a) Delante del coche, las crestas están espaciadas $(v - v_s)T$; el camión huye en $v_o$ y
los encuentra a velocidad relativa $v - v_o$: $f' = (v - v_o)/\bigl((v - v_s)T\bigr) =
f(v - v_o)/(v - v_s)$. (b)$f' = 700 \times 310/300 \approx \qty{723}{Hz}$.
(c) $v_o = v_s$ da $f' = f$: la separación es constante y no hay cambio de distancia
significa que no hay desplazamiento Doppler, por definición.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:doppler-effect:1}
\textbf{1.} Cada cresta se expande desde el punto donde fue emitida: las crestas se agrupan adelante
de la bocina en movimiento y estírese detrás de ella, para que el teléfono que se acerca los alcance más rápido
($f_1$) que el que se aleja ($f_2$).

\textbf{2.} $f_1 = f\,\dfrac{v}{v - u}$, \quad $f_2 = f\,\dfrac{v}{v + u}$.

\textbf{3.} $f_1 - f_2 = \frac{2fv\,u}{v^2 - u^2}$ y $f_1 + f_2 =
\frac{2fv^2}{v^2 - u^2}$; dividiendo,$u = v\,\frac{f_1 - f_2}{f_1 + f_2} =
340 \times 60/882 \approx \qty{23}{m/s} \approx \qty{83}{km/h}$.

\textbf{4.} $\dfrac{2f_1 f_2}{f_1 + f_2} = f$ (el factor común se cancela):
$f = 2 \times 471 \times 411/882 \approx \qty{439}{Hz}$ --- la media \omterm{def:g12:sound-acoustics:harmonics}{armónico}, a continuación
el promedio \qty{441}{Hz} porque el enfoque impulsa $f$ más de lo que la recesión lo reduce.

\textbf{5.} Adelante: $(v - u)/f = 316.9/439 \approx \qty{0.72}{m}$; detrás:
$363.1/439 \approx \qty{0.83}{m}$; en reposo: $340/439 \approx \qty{0.77}{m}$.

\textbf{6.} Una vez como móvil \emph{observador} recibiendo el \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}, una vez como móvil
\emph{fuente} reemitiendo lo recibido.

\textbf{7.} $f' = f\,(1 + u/c)/(1 - u/c) \approx f(1 + 2u/c)$, so
$\Delta f = f' - f \approx \dfrac{2u}{c}\,f$.

\textbf{8.} $u = c\,\Delta f/(2f) = \num{3.00e8} \times 3550/(2 \times \num{24.125e9})
\approx \qty{22}{m/s}$.

\textbf{9.} $22.1 \times 3.6 \approx \qty{79}{km/h}$: justo debajo del \qty{80}{km/h}
límite.

\textbf{10.} $\Delta f = 2f/(3.6\,c) \approx \qty{45}{Hz}$ por \unit{km/h}. Venciendo al
\omterm{rem:g10:signals-and-waves:honest}{eco} contra el \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} emitido deja solo el \emph{diferencia}: un audio \omterm{def:g10:signals-and-waves:frequency}{frecuencia},
contado trivialmente, aunque es una fracción $10^{-7}$ del portador.

\textbf{11.} El \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitudes de onda} del conocido \omterm{def:g10:light-spectra:emission}{líneas espectrales}, noche tras noche; entonces
$v_r = c\,\Delta\lambda/\lambda$.

\textbf{12.} $K = \qty{55}{m/s}$, $P = \qty{4.2}{days}$.

\textbf{13.}$\Delta\lambda = 550 \times 55/\num{3.00e8} \approx \qty{1.0e-4}{nm}$,
$\Delta\lambda/\lambda \approx \num{1.8e-7}$ --- una parte en cinco millones, algunos
$\num{4e5}$ veces más pequeño que el turno $7\%$ del tren.

\textbf{14.} La estrella y el planeta se atraen por igual, por lo que ambos \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} tienen puntos en común.
\omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de masa}: la estrella no puede quedarse quieta. Un $v_r$ sinusoidal es \omterm{def:g11:forces-and-motion:ucm}{circular uniforme
movimiento} visto de canto --- un \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} circular.

\textbf{15.} Sólo el componente de línea de visión cambia la distancia estrella-Tierra, por lo tanto
el \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavelength}{longitud de onda}. De frente, $v_r = 0$ en todo momento: no \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{señal} en absoluto.

\textbf{16.} $P = \qty{3.63e5}{s}$: $r^3 = \num{6.67e-11} \times \num{2.0e30} \times
(\num{3.63e5})^2/(4\pi^2) \approx \num{4.4e29}$, entonces$r \approx \qty{7.6e9}{m}$ ---
aproximadamente $1/20$ de la distancia Tierra-Sol.

\textbf{17.} $V = 2\pi r/P = 2\pi \times \num{7.6e9}/\num{3.63e5} \approx
\qty{1.3e5}{m/s}$.

\textbf{18.} $m = M K/V = \num{2.0e30} \times 55/\num{1.3e5} \approx \qty{8.3e26}{kg}$.

\textbf{19.} Aproximadamente $0.4$ masas de Júpiter ($\approx 140$ Tierras), orbitando $8$ veces
más cerca que Mercurio: un gigante gaseoso ardiendo contra su estrella: un "Júpiter caliente".

\textbf{20.} Una inclinación oculta parte del movimiento: el $K$ medido es sólo el radial
compartir, por lo que la masa real es \emph{más grande} --- \qty{8.3e26}{kg} es un mínimo. A \omterm{def:g10:signals-and-waves:period}{periódico}
cambio de una parte en cinco millones acaba de entregar el \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}, velocidad y masa mínima de un
Planeta que nadie ha visto jamás.
\end{solution}