\section*{Capítulo \ref{ch:g12:kinematics-2d} --- Kinematics in Two Dimensions}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:1}
$\vect v = (3.0, 4.0)$, constante; \omterm{def:g12:kinematics-2d:velocity}{velocidad}$\sqrt{3.0^2 + 4.0^2} =
\qty{5.0}{m/s}$. \omterm{def:g10:relative-motion:trajectory}{Trayectoria}: la línea$y = \tfrac43 x$. constante
\omterm{def:g12:kinematics-2d:velocity}{vector de velocidad}: \omterm{def:g12:kinematics-2d:uniform}{movimiento rectilíneo uniforme}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:2}
Línea recta, espaciados iguales: \omterm{def:g12:kinematics-2d:uniform}{rectilíneo uniforme};
$v = 0.35/0.10 = \qty{3.5}{m/s}$. Abrir espacios significaría que
\omterm{def:g12:kinematics-2d:velocity}{velocidad} está aumentando.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:3}
$v(t) = 4.0\,t$, $a = \qty{4.0}{m/s^2}$: aceleración constante,
rectilíneo uniformemente acelerado. $v(3.0) = \qty{12}{m/s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:4}
$f = 1/8.0 = \qty{0.125}{Hz}$;
$v = 2\pi \times 4.5/8.0 \approx \qty{3.5}{m/s}$;
$a = v^2/R = 3.53^2/4.5 \approx \qty{2.8}{m/s^2}$, apuntando hacia
el eje del carrusel.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:5}
Pendiente: $a = (10.0 - 2.0)/4.0 = \qty{2.0}{m/s^2}$. Área (trapezoide):
$d = \tfrac12 (2.0 + 10.0) \times 4.0 = \qty{24}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:6}
$v = \qty{88.9}{m/s}$: $a_n = 88.9^2/6000 \approx \qty{1.3}{m/s^2}
\approx 0.13\,g$. Desde$a_n = v^2/R$, el alto$v$exige un enorme$R$ para
mantener la aceleración lateral (y el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} en la pista y
pasajeros) aceptable --- cambios bancarios quién lo suministra, no su
tamaño.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:7}
$v(t) = -2.4\,t + 8.0$; $a = \qty{-2.4}{m/s^2}$, constante. Reversión
en $v = 0$: $t = 8.0/2.4 \approx \qty{3.3}{s}$, en
$x \approx \qty{16.3}{m}$. Antes: adelante, desacelerando; después: hacia atrás,
acelerando --- uniformemente acelerado en todo momento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:8}
$v_1 = 0.28/0.40 = \qty{0.70}{m/s}$;
$v_2 = (0.54 - 0.10)/0.40 = \qty{1.10}{m/s}$;
$v_3 = (0.88 - 0.28)/0.40 = \qty{1.50}{m/s}$. Ganancias de velocidad
\qty{0.40}{m/s} cada \qty{0.20}{s}: $a = \qty{2.0}{m/s^2}$, constante
--- rectilíneo uniformemente acelerado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:9}
$T = \qty{2.36e6}{s}$: $v = 2\pi \times \num{3.84e8}/\num{2.36e6}
\approx \qty{1.0e3}{m/s}$;
$a_n = v^2/R \approx \qty{2.7e-3}{m/s^2}$. Proporción:
$g/a_n \approx 3600 = 60^2$ --- gravedad, diluida a la inversa
cuadrado de distancia (\cref{ch:g10:universal-gravitation}), exactamente
explica el giro de la Luna.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:10}
$f = 1200/60 = \qty{20}{Hz}$, $T = \qty{0.050}{s}$;
$v = 2\pi R f = 2\pi \times 0.25 \times 20 \approx \qty{31}{m/s}$;
$a_n = v^2/R \approx \qty{3.9e3}{m/s^2} \approx 400\,g$. el tambor
pared abastece el $a_n$ de la lavandería; Por los agujeros nada empuja
el agua hacia adentro, por lo que sale volando por la tangente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:11}
$v_0 = \qty{25}{m/s}$: $t_s = 25/7.5 \approx \qty{3.3}{s}$;
$d = v_0^2/(2a) = 625/15 \approx \qty{42}{m}$. Gráfico: una recta
segmento desde \qty{25}{m/s} hasta $0$ en $t_s$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:12}
$\vect v = (-R\omega\sin\omega t,\, R\omega\cos\omega t)$, de
norma constante $R\omega$; su producto escalar con $\vect{OM}$ desaparece,
entonces es perpendicular al radio, por lo tanto tangente. diferenciando
nuevamente, $\vect a = -\omega^2\vect{OM}$: hacia $O$, de norma
$\omega^2 R = (v/R)^2 R = v^2/R$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:13}
$a_t = \qty{2.5}{m/s^2}$ (hacia atrás), $a_n = 20^2/80 =
\qty{5.0}{m/s^2}$;
$a = \sqrt{2.5^2 + 5.0^2} \approx \qty{5.6}{m/s^2}$; ángulo con el
dirección del movimiento: $\theta = 180^\circ - \arctan(5.0/2.5) \approx 117^\circ$
(es decir,\ $63^\circ$ desde atrás). $5.6 < 7.0$: dentro del alcance,
con poco de sobra.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:14}
Lanzamiento: $t_1 = 20/1.2 \approx \qty{17}{s}$,
$d_1 = 20^2/(2 \times 1.2) \approx \qty{167}{m}$. Crucero:
\qty{40}{s}, $\qty{800}{m}$. Frenado: $t_3 = 20/1.5 \approx
\qty{13}{s}$,$d_3 = 400/3.0 \approx \qty{133}{m}$. Totales:
$\qty{1.1e3}{m}$ en \qty{70}{s}; promedio $1100/70 \approx
\qty{16}{m/s}$(\qty{57}{km/h}).$v(t)$ es un trapezoide cuya área,
$\tfrac12(70 + 40) \times 20 = \qty{1100}{m}$, consulta el total.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:kinematics-2d:15}
$v = 2\pi \times \num{4.22e7}/\num{86164} \approx \qty{3.1e3}{m/s}$;
$a_n = v^2/R \approx \qty{0.22}{m/s^2}$. La gravedad de la Tierra en ese
la distancia lo suministra; el \omterm{def:g12:kinematics-2d:ucm}{período} es igual a la rotación de la Tierra \omterm{def:g12:kinematics-2d:ucm}{período}, por lo que
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} y el suelo giran juntos y se cierne sobre una línea ecuatorial.
punto (\cref{ch:g12:satellites-kepler}).
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:kinematics-2d:1}
\textbf{1.} El movimiento es relativo (\cref{ch:g10:relative-motion}): cada
la posición y la velocidad deben nombrar su marco. Aquí: el suelo (camino)
cuadro, $x$ a lo largo del camino desde la posición del primer cuadro.

\textbf{2.} Cada intervalo: $9.0/0.50 = \qty{18.0}{m/s}$ --- cuatro
valores iguales.

\textbf{3.} Camino recto, desplazamientos iguales en tiempos iguales:
\omterm{def:g12:kinematics-2d:uniform}{movimiento rectilíneo uniforme}.

\textbf{4.} $v_0 = \qty{18.0}{m/s} = \qty{64.8}{km/h}$.

\textbf{5.} $\vect a = \vect 0$.

\textbf{6.} $v(t) = -a\,t + v_B$; $x(t) = -\tfrac12 a t^2 + v_B\,t$.

\textbf{7.} $v(t_s) = 0$ da $t_s = v_B/a$; entonces
$d_b = -\tfrac12 a (v_B/a)^2 + v_B^2/a = v_B^2/(2a)$.

\textbf{8.} $v_B = \sqrt{2 a d_b} = \sqrt{2 \times 6.0 \times 27} =
\sqrt{324} = \qty{18.0}{m/s}$ --- exactamente el \omterm{def:g12:kinematics-2d:velocity}{velocidad} filmado: el
El conductor nunca redujo la velocidad antes de frenar.

\textbf{9.} Reacción: $18.0 \times 1.0 = \qty{18}{m}$; total
$18 + 27 = \qty{45}{m}$.

\textbf{10.} $d_b = v_B^2/(2a) \propto v_B^2$: duplicación $v_B$
multiplica $d_b$ por $4$. En \qty{50}{km/h} ($\qty{13.9}{m/s}$):
$d_b = 13.9^2/12.0 \approx \qty{16}{m}$.

\textbf{11.} El \omterm{def:g12:kinematics-2d:velocity}{velocidad} es constante pero la dirección de la velocidad gira:
$\vect v$ no es constante, por lo que el automóvil acelera.

\textbf{12.} Cuarto de vuelta: $2\pi R/4 = \qty{19.6}{m}$;
$v = 19.6/2.5 \approx \qty{7.9}{m/s}$ (\qty{28}{km/h}).

\textbf{13.} $a_n = 7.85^2/12.5 \approx \qty{4.9}{m/s^2}$, hacia el
centro de la rotonda.

\textbf{14.}$a_{\max} = \mu g = 0.70 \times 9.81 \approx
\qty{6.9}{m/s^2}$;$v_{\max} = \sqrt{\mu g R} =
\sqrt{6.87 \times 12.5} \approx \qty{9.3}{m/s}$ (\qty{33}{km/h}).
$7.9 < 9.3$: dentro del agarre --- consistente con la limpieza, sin deslizamiento
carril.

\textbf{15.} $T = 2\pi R/v = 78.5/7.85 \approx \qty{10.0}{s};
f = \qty{0.10}{Hz}$.

\textbf{16.} $64.8 - 50 \approx \qty{15}{km/h}$ más --- acerca de
$30\%$ por encima del límite.

\textbf{17.} Actos de frenado sobre $41 - 18 = \qty{23}{m}$:
$v^2 = v_B^2 - 2ad = 324 - 2 \times 6.0 \times 23 = 48$, entonces
$v \approx \qty{6.9}{m/s} \approx \qty{25}{km/h}$ en el momento del impacto.

\textbf{18.} En \qty{13.9}{m/s}: $13.9 \times 1.0 + 13.9^2/12.0 =
13.9 + 16.1 = \qty{30.0}{m} < \qty{41}{m}$ --- el auto se detiene
\qty{11}{m} por debajo de la furgoneta.

\textbf{19.} $d(v) = v\,t_r + v^2/(2a)$: una vez linealmente (la reacción
cubre $v t_r$ antes de que actúen los frenos), una vez cuadrado (la cinética
part $v^2/(2a)$) --- por lo que los excesos moderados cuestan
desproporcionadamente.

\textbf{20.} La cámara del tablero y las marcas de derrape coinciden: \qty{65}{km/h} en
una zona \qty{50}{km/h}; al límite legal el coche se habría detenido
\qty{11}{m} menos de la furgoneta --- el accidente es el extra
\qty{15}{km/h}.
\end{solution}