\section*{Capítulo \ref{ch:g12:projectile-motion} --- Free Fall and Projectile Motion}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:1}
$h = \tfrac12 \times 9.81 \times 2.0^2 = \qty{19.6}{m}$;
$v = gt = \qty{19.6}{m/s} \approx \qty{71}{km/h}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:2}
No hay aire en la Luna: tanto en \omterm{def:g12:projectile-motion:freefall}{caída libre} como en $m\vect a = m\vect g$ se da
$\vect a = \vect g$ para cualquier masa. En la Tierra, arrastrar la pluma es
comparable a su diminuto \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: viaja a un \omterm{def:g12:projectile-motion:terminal}{velocidad terminal} de aproximadamente
\qty{1}{m/s} mientras el martillo apenas nota el aire.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:3}
$t = \sqrt{2h/g} = 0.45$, $1.4$, \qty{4.5}{s};
$v = gt = 4.4$, $14$, \qty{44}{m/s}. Los tiempos crecen como $\sqrt h$:
$\times 100$ en altura es solo $\times 10$ en tiempo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:4}
$h = v_0^2/2g = \qty{11.5}{m}$ en $t = v_0/g = \qty{1.53}{s}$;
de nuevo en \qty{3.06}{s}, en \qty{15}{m/s} nuevamente (simetría).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:5}
$t = \sqrt{2 \times 0.80/9.81} = \qty{0.40}{s}$;
$x = 2.5 \times 0.40 = \qty{1.0}{m}$. No: el tiempo de otoño pertenece a
el movimiento vertical solo (independencia).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:6}
$(\ang{15},\ang{75})$ y $(\ang{30},\ang{60})$ comparten su \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango};
\ang{45} gana. El más empinado de un par complementario vuela más tiempo:
$t_f = 2v_0\sin\alpha/g$ crece con $\alpha$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:7}
$4.905\,t^2 + 5.0\,t - 20 = 0$ da
$t = (-5 + \sqrt{25 + 392.4})/9.81 = \qty{1.57}{s}$;
$v = 5.0 + 9.81 \times 1.57 = \qty{20.4}{m/s}$. \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{Energía}:
$v = \sqrt{5.0^2 + 2 \times 9.81 \times 20} = \qty{20.4}{m/s}$ ---
lo mismo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:8}
$t_f = 2 \times 40 \times \sin\ang{30}/9.81 = \qty{4.1}{s}$;
$h = (40\sin\ang{30})^2/(2 \times 9.81) = \qty{20.4}{m}$;
$R = 40^2 \sin\ang{60}/9.81 = \qty{1.4e2}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:9}
$R = 10.5^2\sin\ang{40}/9.81 \approx \qty{7.2}{m}$. Excluido: el
\omterm{def:g11:forces-and-motion:com}{centro de masa} despega alto (cuerpo extendido) y aterriza bajo y lejos
hacia adelante (piernas echadas hacia adelante), y el saltador no tiene sentido --- el
desaparecido \qty{1.7}{m} vive en esa geometría, no en la parábola.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:10}
Juntos: ambos tienen $v_y(0) = 0$, entonces lo mismo
$t = \sqrt{2 \times 1.2/9.81} = \qty{0.49}{s}$; el despedido aterriza
$300 \times 0.49 \approx \qty{1.5e2}{m}$ de distancia. Prueba el
Independencia de los movimientos horizontales y verticales.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:11}
$\sin\bigl(2(\ang{90}-\alpha)\bigr) = \sin(\ang{180}-2\alpha) =
\sin(2\alpha)$: mismo$R$. Aquí$\sin(2\alpha) = gR/v_0^2 =
9.81 \times 50/625 = 0.785$:$\alpha = \ang{25.9}$ o \ang{64.1}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:12}
$R_{\max} = v_0^2/g = \qty{6.5}{m}$ (en \ang{45});
$h_{\max} = v_0^2/2g = \qty{3.3}{m}$ (hacia arriba).
$\sin(2\alpha) = 9.81 \times 5.0/64 = 0.766$: $\alpha = \ang{25.0}$
o \ang{65.0}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:13}
$y(15) = 15\tan\ang{35} - \dfrac{9.81 \times 15^2}
{2 \times 18^2 \cos^2\ang{35}} = 10.5 - 5.1 = \qty{5.4}{m}$:
borra la cobertura \qty{4.0}{m} aproximadamente \qty{1.4}{m}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:14}
(a) Arrastre de saldos \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso}: $80 \times 9.81 \approx \qty{7.8e2}{N}$.
(b) $v(t)$ asciende con una pendiente cada vez menor y se nivela en
\qty{55}{m/s}. (c) Vacío:
$\sqrt{2 \times 9.81 \times 2000} \approx \qty{2.0e2}{m/s}$, veinte
veces el real \qty{9}{m/s} --- las gotas de lluvia pasan casi todo
caer en \omterm{def:g12:projectile-motion:terminal}{velocidad terminal}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:projectile-motion:15}
En $t^* = D/(v_0\cos\alpha)$ el dardo está en altura.
$v_0\sin\alpha\, t^* - \tfrac12 g t^{*2} = D\tan\alpha - \tfrac12 g
t^{*2} = H - \tfrac12 g t^{*2}$, exactamente el del mono caído.
$y = H - \tfrac12 g t^{*2}$. Ambos cuelgan $\tfrac12 gt^2$ debajo de sus
puntos sin gravedad --- se encuentran para cualquier $v_0$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:projectile-motion:1}
\textbf{1.} \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} solamente (aire desatendido); \omterm{thm:g12:newtons-laws:second}{Segunda ley de Newton}:
$m\vect a = m\vect g$, entonces $\vect a = (0,\,-g)$.

\textbf{2.} $v_x = v_0\cos\alpha$, $v_y = v_0\sin\alpha - gt$.

\textbf{3.} $x = v_0\cos\alpha\, t$,
$y = v_0\sin\alpha\, t - \tfrac12 gt^2$.

\textbf{4.} $t = x/(v_0\cos\alpha)$:
$y = x\tan\alpha - g x^2/(2v_0^2\cos^2\alpha)$.

\textbf{5.} $v_0^2 = \dfrac{g d^2}{2\cos^2\alpha\,(d\tan\alpha -
1.05)} = \dfrac{173.0}{0.826 \times 3.96} = 52.9$:
$v_0 = \qty{7.28}{m/s} \approx \qty{26}{km/h}$.

\textbf{6.} $t = d/(v_0\cos\alpha) = 4.20/4.68 = \qty{0.90}{s}$.

\textbf{7.} Ápice en $t = v_0\sin\alpha/g = \qty{0.57}{s}$, altura
$2.00 + (v_0\sin\alpha)^2/2g = 2.00 + 1.58 = \qty{3.58}{m}$;
$0.57 < 0.90$: descendiendo por el aro.

\textbf{8.}$y(0.90) = 0.90\tan\ang{50} - 0.182 = \qty{0.89}{m}$
liberación anterior, es decir,\ \qty{2.89}{m} por encima del piso: \qty{0.29}{m}
por encima de las yemas de los dedos.

\textbf{9.}$v_x = \qty{4.68}{m/s}$;
$v_y = 5.57 - 9.81 \times 0.90 = \qty{-3.24}{m/s}$;
$v = \qty{5.69}{m/s}$, en $\arctan(3.24/4.68) = \ang{34.7}$ debajo
la horizontal.

\textbf{10.} El aro es un aro horizontal: la bola debe cruzar su
avión desde arriba. Cuanto más empinada sea la entrada, más grande será el anillo.
la apertura mira a lo largo de la velocidad --- más margen de error.

\textbf{11.} $1.05/26.0 = 4\%$: insignificante. $y(t_f) = 0$ da
$t_f\,(v_0\sin\alpha - \tfrac12 g t_f) = 0$, entonces
$t_f = 2v_0\sin\alpha/g$.

\textbf{12.}$R = v_0\cos\alpha\, t_f = v_0^2\sin(2\alpha)/g$;
máximo en $\alpha = \ang{45}$.

\textbf{13.} $v_0 = \sqrt{gR} = \sqrt{9.81 \times 26.0} =
\qty{16.0}{m/s} \approx \qty{57}{km/h}$.

\textbf{14.} $R_{\max} = 17.5^2/9.81 = \qty{31.2}{m} >
\qty{26.0}{m}$: factible, con \qty{5}{m} de \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} de sobra.

\textbf{15.}$\sin(2\alpha) = 255.1/306.3 = 0.833$:
$\alpha = \ang{28.2}$ o \ang{61.8}; tiempos de vuelo
$2v_0\sin\alpha/g = \qty{1.69}{s}$ y \qty{3.14}{s}. solo el piso
El disparo supera el timbre \qty{2.0}{s}.

\textbf{16.} $v_0^2 = \dfrac{9.81 \times 36}{2\cos^2\ang{75}\,
(6.0\tan\ang{75} - 1.05)} = \dfrac{353.2}{2.86} = 123.5$:
$v_0 = \qty{11.1}{m/s}$.

\textbf{17.}$y(5.55) = 5.55\tan\ang{75} - 18.26 = \qty{2.45}{m}$
liberación anterior, es decir,\ \qty{4.45}{m} por encima del piso: \qty{0.50}{m}
por encima del borde superior del tablero.

\textbf{18.} Ápice $2.00 + (11.1\sin\ang{75})^2/2g \approx
\qty{7.9}{m}$; vuelo$6.0/(11.1\cos\ang{75}) = \qty{2.1}{s}$ ---
dos segundos completos con el balón colgado \qty{8}{m}.

\textbf{19.} El arrastre acorta cada golpe y profundiza el descenso; el
El efecto crece con la velocidad, por lo que el movimiento \qty{17.5}{m/s} en toda la cancha
sufre más --- su verdadero \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} se queda a unos metros de
\qty{31}{m}, comiendo el margen.

\textbf{20.} \emph{El veredicto sobre el timbre}: el \qty{26.0}{m}
El disparo exige \qty{16.0}{m/s} y un brazo suministra aproximadamente
\qty{17.5}{m/s}, un margen \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango} de \qty{5}{m} ($\approx 20\%$) que
La resistencia del aire se ajusta pero no se borra. Posible --- que es
exactamente por qué, varias veces por temporada, entra.
\end{solution}