\section*{Capítulo \ref{ch:g12:satellites-kepler} --- Satellites and Planetary Motion}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:1}
En el pad: $F = GMm/R^2 = \num{3.98e17}/\num{4.06e13} \approx
\qty{9.8e3}{N}$. En$r = \qty{6.77e6}{m}$:
$F \approx \qty{8.7e3}{N}$ --- todavía $89\%$ del valor del terreno. el
los ocupantes flotan porque \emph{caer} junto con la estación,
No porque la gravedad haya desaparecido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:2}
$v = \sqrt{GM/R} = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.37e6}} \approx
\qty{7.9e3}{m/s}$;$T = 2\pi R/v \approx \qty{5.1e3}{s} \approx
\qty{84}{min}$. Exactamente el \qty{7.9}{km/s} de la bala de cañón: un roce
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} \emph{is} Disparo de Newton.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:3}
$v \propto 1/\sqrt{r}$: dividido por $\sqrt 2 \approx 1.41$.
$T \propto r^{3/2}$: multiplicado por $2^{3/2} \approx 2.8$. Ninguno
contiene $m$: no.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:4}
$v = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.77e6}} \approx \qty{7.67e3}{m/s}$;
$T = 2\pi r/v \approx \qty{5.55e3}{s} \approx \qty{92}{min}$;
$\num{86400}/5546 \approx 15.6$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas} por día.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:5}
\omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{elipses} con el Sol en un foco; áreas iguales en tiempos iguales;
$T^2/a^3$ idéntico para todos los planetas. El más rápido en \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{perihelio}, por el
Segunda ley (el segmento de barrido corto debe barrer rápido). No: el \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite}
la masa se cancela --- solo entra la masa central.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:6}
$T = \qty{2.36e6}{s}$: $M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{2.24e27}/371 \approx \qty{6.0e24}{kg}$--- dentro de$1\%$ de
\qty{5.97e24}{kg}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:7}
La gravedad apunta al centro de la Tierra, y en movimiento circular el \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{neto
fuerza} apunta al centro del círculo: los dos centros coinciden. un
El círculo sobre el paralelo de París está centrado en el eje, no en el
El centro de la Tierra --- imposible. Colocando \omterm{def:g11:work-of-force:work}{obras} solo donde el paralelo
es un gran círculo centrado en el centro: sobre el \emph{ecuador}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:8}
$T = \qty{2.754e4}{s}$: $M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{3.26e22}/\num{5.06e-2} \approx \qty{6.4e23}{kg}$ --- los datos
Marte de la tarjeta.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:9}
Tierra: $T^2/a^3 = \num{9.96e14}/\num{3.35e33} =
\qty{2.98e-19}{s^2/m^3}$. Marte:$T = \qty{5.94e7}{s}$,
$\num{3.52e15}/\num{1.18e34} = \qty{2.98e-19}{s^2/m^3}$ --- igual, como
exige la tercera ley. Entonces $M = 4\pi^2/(G \times \num{2.98e-19})
\approx \qty{1.99e30}{kg}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:10}
$v = 2\pi r/T = \qty{1.02e3}{m/s}$; $a = v^2/r =
\qty{2.72e-3}{m/s^2}$;$g/60^2 = 9.81/3600 = \qty{2.73e-3}{m/s^2}$.
La Luna se encuentra $60$ en el radio de la Tierra y su caída es $60^2$ veces
más débil que el de la manzana: exactamente el cuadrado inverso --- una ley para
ambos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:11}
Ceres: $T = 2.77^{3/2} = \sqrt{21.3} \approx \qty{4.6}{yr}$. Halley:
$T = 17.8^{3/2} \approx \qty{75}{yr}$, así que el próximo \omterm{def:g12:satellites-kepler:ellipse}{perihelio}
$1986 + 75 \approx 2061$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:12}
En \qty{400}{km}: $v \approx \qty{7.67e3}{m/s}$; en \qty{350}{km}
($r = \qty{6.72e6}{m}$): $v \approx \qty{7.70e3}{m/s}$. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción} hace
drenar \omterm{def:g11:mechanical-energy:em}{energía mecánica} --- el \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} se encoge; pero en el camino hacia abajo
\omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar} de gravedad compensa con creces la pérdida de velocidad para arrastrar:
$E_m$ cae mientras que $E_k$ sube.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:13}
$T = \qty{3.024e5}{s}$: $M = 4\pi^2 r^3/(GT^2) =
\num{1.65e31}/6.10 \approx \qty{2.7e30}{kg} \approx 1.4$ Soles. el
Masa \emph{del planeta} está fuera de alcance: se canceló desde el \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}
ecuaciones.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:14}
$T = \qty{8.862e4}{s}$, $GM = \qty{4.28e13}{m^3/s^2}$:
$r^3 = GMT^2/(4\pi^2) = \num{8.52e21}$, entonces $r \approx
\qty{2.04e7}{m}$y$h = r - R \approx \qty{1.7e7}{m} \approx
\qty{17000}{km}$ sobre el suelo marciano.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:satellites-kepler:15}
$v_a = r_p v_p / r_a = \num{8.77e10} \times \num{5.45e4} /
\num{5.25e12} \approx \qty{9.1e2}{m/s}$. Desde$r_a/r_p \approx 60$,
el cometa está $60$ veces más lejos y $60$ veces más lento: pasa
décadas holgazaneando en la oscuridad y semanas corriendo más allá del Sol.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:satellites-kepler:1}
\textbf{1.} $T = \qty{86164}{s}$: el suelo gira con la Tierra
\emph{en relación con las estrellas} una vez por \omterm{def:g12:satellites-kepler:geo}{dia sideral}; el \qty{24}{h}
día suma el grado por día que avanza la Tierra alrededor del Sol.

\textbf{2.} El \omterm{def:g11:forces-and-motion:netforce}{fuerza neta} de movimiento circular apunta al círculo
centro; el único \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza}, la gravedad, apunta al centro de la Tierra: los dos
Los centros son el mismo punto.

\textbf{3.} Un círculo sobre París estaría centrado en el eje
al norte del centro --- excluido por 2. El \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita} debe estar en el
\emph{plano ecuatorial}.

\textbf{4.} Componente normal de \omterm{thm:g12:newtons-laws:second}{Segunda ley de Newton}:
$m v^2/r = GmM/r^2$, entonces $v = \sqrt{GM/r}$ ($m$ cancela).

\textbf{5.}$T = 2\pi r/v = 2\pi\sqrt{r^3/(GM)}$; elevando al cuadrado,
$T^2/r^3 = 4\pi^2/(GM)$.

\textbf{6.} $r = \left(GMT^2/4\pi^2\right)^{1/3} =
(\num{7.49e22})^{1/3} \approx \qty{4.22e7}{m}$.

\textbf{7.} $h = r - R = \num{4.22e7} - \num{6.37e6} \approx
\qty{3.58e7}{m} \approx \qty{35800}{km}$.

\textbf{8.} $v = 2\pi \times \num{4.22e7}/\num{86164} \approx
\qty{3.07e3}{m/s}$.

\textbf{9.} $\sqrt{\num{3.98e14}/\num{4.22e7}} \approx
\qty{3.07e3}{m/s}$ --- consistente.

\textbf{10.} Radios idénticos: la masa anulada en 4. La más pesada
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{satélite} cambia solo la factura de lanzamiento --- más combustible por lo mismo
\omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}.

\textbf{11.} $v = \sqrt{\num{3.98e14}/\num{6.77e6}} \approx
\qty{7.67e3}{m/s}$.

\textbf{12.} $T = 2\pi r/v \approx \qty{5.55e3}{s} \approx
\qty{92.4}{min}$.

\textbf{13.} $\num{86400}/5546 \approx 15.6$ \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbitas}: acerca de $16$
amaneceres al día.

\textbf{14.}$r_{\text{geo}}/r_{\text{ISS}} = \num{4.22e7}/\num{6.77e6}
= 6.23$;$6.23^{3/2} \approx 15.5 = \num{86164}/5546$ --- Kepler
Tercera ley, verificada sobre el terreno.

\textbf{15.} La estación es más rápida (\qty{7.67}{km/s} contra
\qty{3.07}{km/s}), sin embargo, el \omterm{def:g12:satellites-kepler:geo}{geoestacionario} cuesta más \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} por
\omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo}: la subida en potencial \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} compensa la pérdida de velocidad.

\textbf{16.} $M_J = 4\pi^2 r^3/(G T^2)$.

\textbf{17.} $T = \qty{1.529e5}{s}$: $M_J =
\num{2.97e27}/1.56 \approx \qty{1.90e27}{kg}$.

\textbf{18.} $\num{1.90e27}/\num{5.97e24} \approx 318$ Tierras ---
y alrededor de $1/1000$ del Sol.

\textbf{19.} $T_J = \qty{3.576e4}{s}$: $r^3 = GM_J T_J^2/(4\pi^2) =
\num{4.11e24}$,$r \approx \qty{1.60e8}{m}$ --- Io, en
\qty{4.22e8}{m}, vuela $2.6$ veces más alto y se desplaza a través de Júpiter.
cielo.

\textbf{20.} Estacionar el relé en el círculo ecuatorial de altitud
\qty{35800}{km}, donde viaja en \qty{3.07}{km/s} y nunca se va
el objetivo del plato; y la misma ley, alimentada por el mes de Io, pesó a Júpiter en
$\qty{1.90e27}{kg}$ --- $318$ Tierras --- gratis.
\end{solution}