\section*{Capítulo \ref{ch:g12:work-and-energy} --- Work and Mechanical Energy}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:1}
$E_p = \tfrac12 \times 200 \times 0.050^2 = \qty{0.25}{J}$. Duplicado
estiramiento: $\times 4$, es decir, \ \qty{1.0}{J}. El segundo \qty{5.0}{cm}
solo cuesta $1.0 - 0.25 = \qty{0.75}{J}$ --- el \omterm{def:g10:inertia:force}{fuerza} es más grande allí.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:2}
$W = mg(z_A - z_B) = 0.90 \times 9.81 \times (12 - 30) \approx
\qty{-1.6e2}{J}$, sea cual sea el recorrido --- en la recta lo mismo
subir. Ida y vuelta: \qty{0}{J} (\omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{fuerza conservadora}).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:3}
(a), (b) \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{conservador}: \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar} fijado por los puntos finales (caída de altitud;
estiramiento). (c), (e) \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{no conservador}: $-fL$ y carga de arrastre según \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metro}
viajó. (d) sin trabajo: siempre perpendicular al movimiento.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:4}
$h = L(1 - \cos\qty{60}{\degree}) = \qty{1.0}{m}$;
$v = \sqrt{2 \times 9.81 \times 1.0} \approx \qty{4.4}{m/s}$. el
\omterm{def:g10:inertia:inventory}{tensión} es perpendicular al movimiento en cada instante: cero \omterm{def:g11:work-of-force:power}{fuerza},
cero \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:5}
$F = P/v = 250/9.0 \approx \qty{28}{N}$. En \qty{5.0}{m/s}:
$F = 250/5.0 = \qty{50}{N}$ (principalmente el componente de gravedad de la pendiente).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:6}
$E_p = \tfrac12 \times 450 \times 0.080^2 = \qty{1.44}{J}$;
$v = \sqrt{2 \times 1.44/0.020} = \qty{12}{m/s}$;
$h = E_p/mg = 1.44/(0.020 \times 9.81) \approx \qty{7.3}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:7}
Trapecios (pasos \qty{2.0}{cm}): $(0.03 + 0.10 + 0.19 + 0.30) =
\qty{0.62}{J}$. Modelo de línea recta:$k = 18.0/0.080 =
\qty{225}{N/m}$,$\tfrac12 kx^2 = \qty{0.72}{J}$. La curva medida
se hunde por debajo de la línea recta en el pequeño $x$, por lo que el área verdadera es
más pequeño.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:8}
$\Delta E_m = \tfrac12 \times 55 \times 9.0^2 - 55 \times 9.81 \times
8.0 = 2228 - 4316 \approx \qty{-2.1e3}{J}$;
$f = 2089/25 \approx \qty{84}{N}$. \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{Peso} \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{conservador}, \omterm{def:g12:newtons-laws:friction}{fuerza normal}
sin trabajo: solo entran la caída y el camino \emph{longitud}, no el
forma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:9}
$H_{\min} = \tfrac52 R = \qty{0.50}{m}$. De \qty{60}{cm}:
$v_{\text{top}} = \sqrt{2 \times 9.81 \times (0.60 - 0.40)} \approx
\qty{2.0}{m/s}$y$v_{\text{top}}^2/(gR) = 2.0$ --- duplican el
mínimo. \omterm{def:g10:inertia:inventory}{Fricción} hojea \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} todo el tiempo, por lo que las pistas reales necesitan más
altura.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:10}
\omterm{def:g12:work-and-energy:diagram}{Puntos de inflexión}: $8.0\,x^2 = 2.0$, $x = \pm\qty{0.50}{m}$. Máximo
velocidad en $x = 0$: $v = \sqrt{2 \times 2.0/0.100} \approx
\qty{6.3}{m/s}$. Una oscilación de ida y vuelta en un pozo parabólico ---
El $E_p$ del resorte de masa \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{oscilador} tiene exactamente esta forma.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:11}
$\tfrac12 kx^2 = \tfrac12 mv^2$:
$x = v\sqrt{m/k} = 2.0\sqrt{1200/\num{6.0e5}} \approx \qty{8.9}{cm}$.
En \qty{4.0}{m/s}: \qty{18}{cm} --- doble, no cuádruple: el \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}
se cuadriplica, pero $E_p$ crece como $x^2$, por lo que $x$ solo se duplica.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:12}
(a) $E_m = \qty{5.0}{J} < \qty{6.0}{J}$: no puede pasar; se detiene
el flanco donde $E_p = \qty{5.0}{J}$ y retrocede. (b) Cumbre:
$E_k = \qty{1.0}{J}$, $v = \sqrt{2 \times 1.0/0.50} = \qty{2.0}{m/s}$;
valle: $E_k = \qty{5.0}{J}$, $v \approx \qty{4.5}{m/s}$. (c)$x = 0$:
\omterm{prop:g12:work-and-energy:equilibria}{inestable} (máximo); $x = \qty{1.5}{m}$: \omterm{prop:g12:work-and-energy:equilibria}{estable} (mínimo).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:13}
$\tfrac12 mv^2 = mgR_E$:
$v = \sqrt{2 \times 9.81 \times \num{6.37e6}} \approx \qty{1.12e4}{m/s}
= \qty{11.2}{km/s}$. Cada término es proporcional a$m$: sonda y
guijarro por igual. Justo debajo, la lancha sigue ascendiendo enormemente,
se encuentra con un \omterm{def:g12:work-and-energy:diagram}{momento crucial}, y vuelve a caer: atado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:14}
$E_m = \tfrac12 kA^2 = \tfrac12 \times 40 \times 0.060^2 =
\qty{7.2e-2}{J}$;$v_{\max} = \sqrt{2E_m/m} =
\sqrt{2 \times 0.072/0.250} \approx \qty{0.76}{m/s}$;
$E_k = E_p$ donde $\tfrac12 kx^2 = E_m/2$: $x = \pm A/\sqrt 2 \approx
\pm\qty{4.2}{cm}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:work-and-energy:15}
$h = v^2/2g = 9.5^2/19.62 \approx \qty{4.6}{m}$; barra $\approx
4.6 + 1.0 = \qty{5.6}{m}$. El récord es mayor: los saltadores añaden \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}
con brazos y piernas sobre el poste de flexión. Pero la estimación \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} establece
la escala --- ningún salto de velocista alcanzará \qty{10}{m}.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:work-and-energy:1}
\textbf{1.} $v = \sqrt{2gH} = \sqrt{2 \times 9.81 \times 45} \approx
\qty{29.7}{m/s}$: \omterm{def:g10:universal-gravitation:weight}{peso} \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{conservador}, \omterm{def:g12:newtons-laws:friction}{fuerza normal} sin trabajo --- el
El perfil se cae.

\textbf{2.} Puerta: $E_m = mgH = 70 \times 9.81 \times 45 \approx
\qty{3.09e4}{J}$. Despegue:$E_m = \tfrac12 \times 70 \times 26^2
\approx \qty{2.37e4}{J}$.

\textbf{3.}$\Delta E_m \approx \qty{-7.2e3}{J}$; el
El teorema \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía-mecánica} lo carga al \omterm{def:g12:work-and-energy:conservative}{fuerzas no conservadoras}:
nieve \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} y resistencia del aire.

\textbf{4.} $f = \num{7.2e3}/90 \approx \qty{80}{N}$.

\textbf{5.}$\num{7.2e3}/\num{3.09e4} \approx 23\%$. Baja la cera $f$,
Agacharse reduce la resistencia: ambos se encogen $fL$, el único término negociable.

\textbf{6.} \omterm{def:g12:projectile-motion:freefall}{caída libre} con velocidad inicial horizontal --- a
\omterm{def:g12:projectile-motion:projectile}{proyectil} movimiento. $v_x = \qty{26}{m/s}$;
$v_y = \sqrt{2 \times 9.81 \times 40} \approx \qty{28.0}{m/s}$.

\textbf{7.}$v = \sqrt{26^2 + 28.0^2} = \sqrt{1461} \approx
\qty{38.2}{m/s}$; \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}:$v = \sqrt{v_0^2 + 2gh} = \sqrt{676 + 785}$
--- idéntico. Acerca de \qty{138}{km/h}.

\textbf{8.} $t = v_y/g = 28.0/9.81 \approx \qty{2.9}{s}$;
$d = v_0 t \approx \qty{74}{m}$.

\textbf{9.} No. La elevación es perpendicular a la velocidad (sin trabajo) y
arrastre se opone (negativo \omterm{def:g11:work-of-force:work}{trabajar}): $\Delta E_m \leq 0$, por lo que el real
La velocidad de aterrizaje solo puede ser \emph{menor} --- el aire estira el
vuelo, no lo alimenta.

\textbf{10.}$\alpha = \arctan(28.0/26) \approx \qty{47}{\degree}$
debajo de la horizontal.

\textbf{11.} Ángulo respecto a la pendiente: $47 - 35 = \qty{12}{\degree}$.
$v_\parallel = 38.2\cos\qty{12}{\degree} \approx \qty{37.4}{m/s}$;
$v_\perp = 38.2\sin\qty{12}{\degree} \approx \qty{7.9}{m/s}$.

\textbf{12.} Absorbido: $\tfrac12 \times 70 \times 7.9^2 \approx
\qty{2.2e3}{J}$, contra$\tfrac12 \times 70 \times 38.2^2 \approx
\qty{5.1e4}{J}$en total: aproximadamente$4\%$.

\textbf{13.} $h_{\text{eq}} = 7.9^2/19.62 \approx \qty{3.2}{m}$ ---
un salto audaz desde una pared. Piso: $38.2^2/19.62 \approx \qty{74}{m}$ ---
insuperable.

\textbf{14.} Una pendiente paralela a la trayectoria de vuelo mantiene $v_\perp$
pequeño, por lo que las piernas absorben \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{metros}, no toda la montaña de \omterm{def:g11:mechanical-energy:kinetic}{cinético
energía}.

\textbf{15.} $H'_0 = v_0'^2/2g = 576/19.62 \approx \qty{29.4}{m}$.

\textbf{16.} $mgH' - f\,\dfrac{H'}{\sin\qty{35}{\degree}} =
\tfrac12 m v_0'^2$.

\textbf{17.} $H' = \dfrac{\tfrac12 \times 70 \times 576}
{686.7 - 80/0.574} = \dfrac{\num{20160}}{547} \approx \qty{37}{m}$.

\textbf{18.} $36.8/29.4 \approx 1.25$: un recargo $25\%$.

\textbf{19.} Para \qty{60}{kg}: $H' = \num{17280}/(588.6 - 139.5)
\approx \qty{38.5}{m}$. El jersey \emph{encendedor} necesita algo más alto.
torre: el billete \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} $fL$ es el mismo, pero su presupuesto \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}
$mgH'$ es más pequeño.

\textbf{20.} Anunciar una torre \qty{37}{m} para \qty{24}{m/s} de
despegue --- y confieso que una cuarta parte del mismo, algo de \qty{7}{m} de
concreto, es el recargo de \omterm{def:g10:inertia:inventory}{fricción} sobre el sueño sin fricción.
\end{solution}