\section*{Capítulo \ref{ch:g12:nuclear-energy} --- Nuclear Energy: Fission, Fusion, $E=mc^2$}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:1}
(a) $\qty{1}{eV} = \qty{1.60e-19}{J}$;
$\qty{1}{MeV} = \qty{1.60e-13}{J}$.
(b) $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.
(c) $E = \num{1.66054e-27} \times \num{9.00e16} = \qty{1.49e-10}{J}
= \num{1.49e-10}/\num{1.60e-13} \approx \qty{9.3e2}{MeV}$ --- el
\qty{931.5}{MeV} del curso, hasta nuestro $c$ redondeado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:2}
$E = \num{6.0e-3} \times \num{9.00e16} = \qty{5.4e14}{J}$;
$\num{5.4e14}/\num{3.6e7} = \num{1.5e7}$ días $\approx \num{4.1e4}$
años: cuarenta milenios con un terrón de azúcar.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:3}
$\Delta m = 6 \times 1.00728 + 6 \times 1.00866 - 11.99671 =
\qty{0.09893}{u}$;$E_b = 0.09893 \times 931.5 \approx \qty{92.2}{MeV}$;
$E_b/A \approx \qty{7.68}{MeV}$ por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucleón}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:4}
(a) $A = 236 - 144 - 3 = 89$, $Z = 92 - 56 = 36$:
${}^{89}_{36}\mathrm{Kr}$, criptón.
(b) $A = 236 - 97 - 2 = 137$, $Z = 92 - 40 = 52$:
${}^{137}_{52}\mathrm{Te}$, teluro.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:5}
Acerca de $7.1$, $7.7$, $8.8$ y \qty{7.6}{MeV} por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucleón}; hierro-56 es
el más atado. El uranio puede liberar \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} por \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fisión}, helio-4 y
carbono-12 por \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusión} --- ambos movimientos ascienden hacia el hierro; el hierro mismo tiene
ningún lugar adonde ir.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:6}
$\Delta m = 1.00728 + 1.00866 - 2.01355 = \qty{0.00239}{u}$, entonces
$E_b \approx \qty{2.23}{MeV}$ --- alrededor de un millón de veces los pocos
\unit{eV} de un enlace químico.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:7}
Antes: $\qty{236.00216}{u}$; después: $143.89220 + 88.89790 +
3 \times 1.00866 = \qty{235.81608}{u}$;$\Delta m = \qty{0.18608}{u}$,
Entonces $E \approx \qty{173}{MeV} = 173 \times \num{1.60e-13} \approx
\qty{2.8e-11}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:8}
$\Delta m = 2 \times 2.01355 - 3.01493 - 1.00866 = \qty{0.00351}{u}$:
$E \approx \qty{3.27}{MeV}$. D--T produce helio-4, unido de forma anómala
(\qty{7.1}{MeV} por \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucleón}); el helio-3 se encuentra mucho más abajo en la curva, por lo que
el paso libera mucho menos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:9}
(a) El neutrón es neutro: ningún \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{Barrera de Coulomb}, \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fisión} dispara en frío.
Los núcleos fusionados son positivos y deben trepar la barrera, por lo que sólo
$\sim \qty{1e8}{K}$ la agitación da lugar a colisiones bastante violentas. (b) El
el núcleo contiene una cantidad astronómica de protones; los raros más rápidos en
la multitud hace la fusión, y el Sol tiene miles de millones de años de sobra
--- una combustión lenta es exactamente lo que quiere una estrella. (c) No hay neutrones
avalancha: cada \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusión} es comprado por su propia colisión, y cualquier pérdida de
El confinamiento enfría el \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{plasma} y apaga el fuego.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:10}
$\Delta m = 4 \times 1.00728 - 4.00151 = \qty{0.02761}{u}$, entonces
$E \approx \qty{25.7}{MeV}$; fracción
$0.02761/4.02912 \approx 0.7\%$ de la masa.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:11}
(a) Ralentiza los neutrones \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fisión} mediante colisiones; los neutrones lentos están lejos
más probable que sea \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fisión} uranio-235, por lo que la cadena los necesita. (b) ellos
absorber neutrones, manteniendo la cadena en un neutrón por \omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fisión} ---
empujado hacia adentro, muere. (c) Sin agua, sin moderación: los neutrones se quedan
rápido, falla y la cadena se ahoga --- el diseño falla hacia
``apagado''.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:12}
\omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{Fisiones} se duplica en cada generación, por lo que después de $n$ generaciones aproximadamente $2^n$
se han dividido; $2^{n} = \num{2.56e21} \approx 2 \times (10^{3})^{7}
\approx 2^{71}$da$n \approx 71$. Hora:$71 \times \qty{10}{ns}
\approx \qty{0.7}{\micro s}$ --- un gramo de combustible, tres toneladas de carbón
vale la pena, en menos de un microsegundo: la criticidad es un acantilado, no una pendiente.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:13}
$\Delta m = 55.92066 - 2 \times 27.96924 = \qty{-0.01782}{u}$:
$E \approx \qty{-16.6}{MeV}$ --- la división \emph{absorbe} \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}.
El hierro se encuentra en la cima: fisionarlo o fusionarlo va cuesta abajo en
vinculante, ambos cuestan \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía}. Es la ceniza de todo incendio nuclear.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:14}
Fe: $\Delta m = 26 \times 1.00728 + 30 \times 1.00866 - 55.92066 =
\qty{0.52842}{u}$,$E_b \approx \qty{492}{MeV}$,$E_b/A \approx
\qty{8.79}{MeV}$. Unidad:$\Delta m = 92 \times 1.00728 + 143 \times
1.00866 - 234.99350 = \qty{1.91464}{u}$,$E_b \approx \qty{1784}{MeV}$,
$E_b/A \approx \qty{7.59}{MeV}$. Reembalaje $235$ \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{nucleones} en
\qty{8.5}{MeV} en lugar de \qty{7.59}{MeV} gana $235 \times 0.9
\approx \qty{2e2}{MeV}$--- el$185$--$200$ del ejemplo resuelto.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:nuclear-energy:15}
$\num{5.0e8}/\num{2.82e-12} \approx \num{1.8e20}$ reacciones por
segundo; tasa masiva $\num{1.8e20} \times 5.029 \times \num{1.66054e-27}
\approx \qty{1.5e-6}{kg/s}$, es decir, aproximadamente \qty{0.13}{kg} por día ---
contra \num{1.4e6} \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos} de carbón: diez millones a uno.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:nuclear-energy:1}
\textbf{1.} $P_{\text{th}} = \num{1.0e9}/0.33 \approx \qty{3.0}{GW}$.

\textbf{2.} $200 \times \num{1.60e-13} = \qty{3.2e-11}{J}$.

\textbf{3.}$\num{3.0e9}/\num{3.2e-11} \approx \num{9.4e19}$\omterm{def:g12:nuclear-energy:fission}{fisiones}
por segundo.

\textbf{4.}$m_{\mathrm U} = 235 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{3.90e-25}{kg}$;$\num{9.4e19} \times \num{3.90e-25} \approx
\qty{3.7e-5}{kg/s}$ --- unos cuarenta microgramos por segundo.

\textbf{5.}$\num{3.7e-5} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.2e3}{kg}$:
alrededor de $1.2$ toneladas de uranio-235 al año.

\textbf{6.} $\num{1.2e3}/0.040 \approx \qty{2.9e4}{kg}$ --- algunos $29$
toneladas de combustible: un camión pesado, una vez al año.

\textbf{7.} $\num{3.0e9} \times \num{3.16e7} \approx \qty{9.5e16}{J}$.

\textbf{8.} $\num{9.5e16}/\num{3.0e7} \approx \qty{3.2e9}{kg}$: $3.2$
millones de toneladas de carbón.

\textbf{9.} $\num{3.2e9}/\num{1.2e3} \approx \num{2.7e6}$ --- el
$\num{8.2e13}/\num{3.0e7}$ de la escalera, como debe ser.

\textbf{10.} $\num{3.2e9}/\num{3.0e6} \approx 1060$ entrena al año,
aproximadamente tres al día: un tren de carbón al amanecer, al mediodía y al anochecer para siempre,
contra un camión cada primavera.

\textbf{11.} $17.6 \times \num{1.60e-13} = \qty{2.82e-12}{J}$.

\textbf{12.} Un par pesa $5.029 \times \num{1.66054e-27} =
\qty{8.35e-27}{kg}$:$\num{2.82e-12}/\num{8.35e-27} \approx
\qty{3.4e14}{J/kg}$ --- el peldaño \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusión} de la escalera.

\textbf{13.} $\num{9.5e16}/\num{3.4e14} \approx \qty{2.8e2}{kg}$ de
D--T; proporción de deuterio $280 \times 2.014/5.029 \approx \qty{1.1e2}{kg}$.

\textbf{14.} $\num{1.1e2}/\num{3.3e-2} \approx \qty{3.4e3}{m^3}$ de
agua de mar --- alrededor de una piscina y media para todo el año de la ciudad.

\textbf{15.} Nada se multiplica: ningún neutrón enciende el próximo \omterm{def:g12:nuclear-energy:fusion}{fusión},
y perder el confinamiento enfría el \omterm{def:g12:nuclear-energy:barrier}{plasma} y lo detiene en segundos.
La parte difícil es lo contrario: mantener unido a \qty{1.5e8}{K} por mucho tiempo.
suficiente para quemar.

\textbf{16.} $\num{3.9e26}/\num{9.00e16} \approx \qty{4.3e9}{kg/s}$:
cuatro millones de toneladas por segundo.

\textbf{17.}$\num{3.0e9}/\num{9.00e16} \approx \qty{3.3e-8}{kg/s}$,
es decir,\ $\num{3.3e-8} \times \num{3.16e7} \approx \qty{1.0}{kg}$ un año
--- y sí: $\qty{1.2e3}{kg} \times 0.00085 \approx 1$, $\num{3.2e9}
\times \num{3.3e-10} \approx 1$,$280 \times 0.00375 \approx 1$. cada
el combustible rinde el mismo \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo}; sólo se diferencian en la cantidad de carga
debe llevarlo.

\textbf{18.} $\num{4.3e9} \times \num{3.16e7} \times \num{4.5e9}
\approx \qty{6.1e26}{kg}$--- sólo$\num{6.1e26}/\num{2.0e30} \approx
\num{3e-4}$, tres partes entre diez mil.

\textbf{19.} Masa convertible $0.0007 \times \num{2.0e30} =
\qty{1.4e27}{kg}$, valor$\num{1.4e27} \times \num{9.00e16} \approx
\qty{1.3e44}{J}$; en \qty{3.9e26}{W} que dura$\num{1.3e44}/
\num{3.9e26} \approx \qty{3.2e17}{s} \approx \num{1.0e10}$ años ---
diez mil millones, de los cuales quedan unos cinco mil millones.

\textbf{20.} Un año de la ciudad: $3.2$ millones de toneladas de carbón, o
$\num{1.2e3}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos} de uranio-235, o $\num{2.8e2}$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramos} de
D--T extraída de un charco y medio de agua de mar. Debajo de cada libro mayor el
Misma entrada: un \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:unit}{kilogramo} de masa, desaparecido. $E = mc^2$ no le importa cuál
el combustible lo transporta, sólo el tamaño del camión que se necesita.
\end{solution}