\section*{Capítulo \ref{ch:g12:quantum-world} --- The Quantum World: Photons and Energy Levels}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:1}
$E = hc/\lambda = \num{1.99e-25}/\num{5.30e-7} = \qty{3.75e-19}{J} =
\qty{2.35}{eV}$.$N = \num{1.0e-3}/\num{3.75e-19} \approx \num{2.7e15}$
\omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotones} por segundo.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:2}
$E = h\nu = 6.63\times10^{-34} \times 10^{8} = \qty{6.63e-26}{J}
\approx \qty{4.1e-7}{eV}$ --- alrededor de cinco millones de veces menos que un
visible \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón}. Cualquier radio detectable \omterm{def:g10:signals-and-waves:signal}{señal} implica tantos \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotones}
por segundo que el flujo es perfectamente suave.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:3}
$\nu_0 = W_0/h = \num{3.04e-19}/\num{6.63e-34} \approx
\qty{4.6e14}{Hz}$;$\lambda_0 = c/\nu_0 \approx \qty{654}{nm}$. en
\qty{633}{nm}, $E = 1240/633 = \qty{1.96}{eV} > \qty{1.9}{eV}$: sí,
apenas, con $E_{k,\max} \approx \qty{0.06}{eV} \approx \qty{1e-20}{J}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:4}
$E_3 - E_2 = -1.51 + 3.40 = \qty{1.89}{eV}$;
$\lambda = 1240/1.89 \approx \qty{656}{nm}$: la línea roja.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:5}
$\nu_0 \approx \qty{5.6e14}{Hz}$; $W_0 = h\nu_0 \approx
\qty{3.7e-19}{J} \approx \qty{2.3}{eV}$(la intercepción$-W_0$). el
la pendiente es \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{constante de planck} $h$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:6}
$E = 1240/400 = \qty{3.10}{eV}$; $E_{k,\max} = 3.10 - 2.3 =
\qty{0.80}{eV} = \qty{1.3e-19}{J}$;$U_s = E_{k,\max}/e =
\qty{0.80}{V}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:7}
Intensidad duplicada: la corriente se duplica (el doble que \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotones}), $U_s$
sin cambios (mismo \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} por \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón}). \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{Frecuencia} levantado: $U_s$ levanta,
$E_{k,\max} = h\nu - W_0$. La imagen \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} vincula el \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} de los electrones
a la intensidad, no al \omterm{def:g12:oscillators-and-time:oscillator}{frecuencia} --- exactamente qué es \emph{no}
observado.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:8}
Desde $n = 1$: \qty{13.6}{eV}, $\lambda = 1240/13.6 \approx
\qty{91}{nm}$, hasta \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. De$n = 2$: \qty{3.40}{eV},
$\lambda \approx \qty{365}{nm}$, cerca de \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:9}
Desde \omterm{def:g12:quantum-world:levels}{estado fundamental} el salto más pequeño cuesta $E_2 - E_1 =
\qty{10.2}{eV}$ (\qty{122}{nm}): cada línea de absorción es
\omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}, ninguno visible. En una atmósfera estelar caliente las colisiones continúan
algunos \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomos} en $n = 2$, desde donde se ve Balmer \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotones}
(\qtyrange{1.89}{3.40}{eV}) puede ser absorbido.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:10}
(a) $E_k = \qty{1.6e-17}{J}$, $p = \sqrt{2m_e E_k} =
\qty{5.4e-24}{kg.m/s}$,$\lambda = h/p \approx \qty{1.2e-10}{m}$ ---
del tamaño de un átomo: los cristales lo difractan. (b) $p = \num{1.0e-4} \times 1.0 =
\qty{1.0e-4}{kg.m/s}$,$\lambda \approx \qty{6.6e-30}{m}$---$10^{20}$
veces más pequeño que un \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo}: el \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola} de la mosca es siempre invisible.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:11}
Uno \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón}: $\num{1.99e-25}/\num{5.05e-7} = \qty{3.94e-19}{J}$; noventa:
$\approx \qty{3.5e-17}{J}$. Mosquito: $\tfrac12 \times \num{2.5e-6}
\times 0.50^2 = \qty{3.1e-7}{J}$---$10^{10}$ veces más. el ojo
funciona dentro de cien granos del límite absoluto: casi un \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón}
contador.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:12}
$\nu_1 = \qty{7.41e14}{Hz}$, $\nu_2 = \qty{5.49e14}{Hz}$;
$h = e\,\Delta U_s/\Delta\nu = \num{1.60e-19} \times 0.79 /
\num{1.91e14} \approx \qty{6.6e-34}{J.s}$.$W_0 = h\nu_2 - eU_{s,2} =
\num{3.63e-19} - \num{0.64e-19} = \qty{3.0e-19}{J} \approx
\qty{1.9}{eV}$: cesio.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:13}
$1240/486 = \qty{2.55}{eV} = E_4 - E_2 = 3.40 - 0.85$: transición
$4 \to 2$. $1240/434 = \qty{2.86}{eV} = E_5 - E_2 = 3.40 - 0.54$:
transición $5 \to 2$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:14}
Sección transversal $\pi r^2 \approx \qty{3.1e-20}{m^2}$, recogida \omterm{def:g11:work-of-force:power}{fuerza}
$\qty{3.1e-26}{W}$; $t = \num{3.7e-19}/\num{3.1e-26} \approx
\qty{1.2e7}{s}$ --- cuatro meses, frente a menos de un nanosegundo observado.
El \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} no se puede repartir sobre el \omterm{def:g12:mechanical-waves:wavefront}{frente de onda}: viaja
concentrado, en granos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:quantum-world:15}
$E_k = \qty{8.0e-16}{J}$, $p = \sqrt{2m_e E_k} =
\qty{3.8e-23}{kg.m/s}$,$\lambda = h/p \approx \qty{1.7e-11}{m} =
\qty{17}{pm}$--- aproximadamente$\num{3e4}$ veces más corto que \qty{550}{nm}.
\omterm{def:g12:light-as-wave:diffraction}{Difracción} difumina detalles más pequeños que $\sim\lambda$, por lo que se reduce
$\lambda$ por $10^4$ compra $10^4$ en resolución.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:quantum-world:1}
\textbf{1.} $E = hc/\lambda = \num{1.99e-25}/\num{5.50e-7} =
\qty{3.62e-19}{J} = \qty{2.26}{eV}$.

\textbf{2.}$N = \num{1.0e3}/\num{3.62e-19} \approx \num{2.8e21}$
\omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotones} por segundo.

\textbf{3.} $P = 0.20 \times \qty{1.0e3}{W} = \qty{200}{W}$;
$E = 200 \times 5.0 = \qty{1.0}{kW.h}$ ($\qty{3.6e6}{J}$).

\textbf{4.} Con $10^{21}$ granos por segundo, el estadístico
El parpadeo es increíblemente pequeño: la granulosidad promedia un perfecto
Corriente suave, como arena vertida rápidamente como agua.

\textbf{5.} El daño necesita un grano de \qtyrange{3}{4}{eV}: \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}
los granos califican, los granos \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} ($\sim \qty{0.1}{eV}$) nunca lo hacen ---
los números no pueden sustituir el golpe por grano.

\textbf{6.} $U_s$ es el \omterm{def:g11:circuits-and-power:voltage}{Voltaje} inverso que simplemente se detiene más rápido
electrones: $eU_s = E_{k,\max} = h\nu - W_0$.

\textbf{7.} $\nu = c/\lambda$: $8.22$, $7.41$, $6.88$ y $5.49$
$\times\,10^{14}\,\unit{Hz}$.

\textbf{8.} $eU_s = h\nu - W_0$ es afín en $\nu$ con la pendiente $h$.
Pendientes sucesivas: $(0.94 - 0.37)/1.39 = 0.41$ y
$(1.50 - 0.94)/1.34 = 0.42$ \unit{eV} por $10^{14}\,\unit{Hz}$ ---
los tres puntos se alinean.

\textbf{9.} $h = e(U_{s,1}-U_{s,4})/(\nu_1-\nu_4) = \num{1.60e-19}
\times 1.13/\num{2.72e14} = \qty{6.64e-34}{J.s}$.

\textbf{10.} At \qty{546}{nm}: $W_0 = h\nu - eU_s = \num{3.64e-19} -
\num{0.59e-19} = \qty{3.05e-19}{J} = \qty{1.90}{eV}$;
$\nu_0 = W_0/h = \qty{4.60e14}{Hz}$; $\lambda_0 \approx \qty{653}{nm}$.

\textbf{11.} Sólo $\lambda < \qty{653}{nm}$ expulsa: el color violeta a rojo.
visible y el \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{ultravioleta}. Todo el lado \omterm{def:g10:light-spectra:wavelength}{infrarrojo} --- aproximadamente la mitad
El \omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} --- del Sol es inútil para este cátodo.

\textbf{12.} $(6.64 - 6.63)/6.63 \approx 0.2\%$ --- un dos por mil
Medición en laboratorio de física de una constante universal.

\textbf{13.} $E_2 = \qty{-3.40}{eV}$, $E_3 = \qty{-1.51}{eV}$,
$E_4 = \qty{-0.85}{eV}$, $E_5 = \qty{-0.54}{eV}$.

\textbf{14.} $3 \to 2$: \qty{1.89}{eV}; $4 \to 2$: \qty{2.55}{eV};
$5 \to 2$: \qty{2.86}{eV}.

\textbf{15.} $\lambda = 1240/E$: \qty{656}{nm} (rojo), \qty{486}{nm}
(azul-verde), \qty{434}{nm} (violeta).

\textbf{16.} Las energías del \omterm{def:g11:fundamental-interactions:ladder}{átomo} son \omterm{def:g12:quantum-world:levels}{cuantificado}, por lo que sólo puede emitir
las diferencias discretas $E_p - E_n$: una escalera hace líneas, no una
arcoiris.

\textbf{17.} No: \qty{500}{nm} significa \qty{2.48}{eV}, que no coincide
diferencia de nivel ($E_2$ hacia arriba da $1.89$, $2.55$, $2.86$,
\qty{3.40}{eV}; desde $E_1$ todo cuesta al menos \qty{10.2}{eV})
--- el gas es transparente allí.

\textbf{18.} $eU = \tfrac12 m_e v^2$: $v = \sqrt{2 \times
\num{1.60e-19} \times \num{1.0e4}/\num{9.11e-31}} \approx
\qty{5.9e7}{m/s} \approx 0.20\,c$ --- tratamiento clásico aceptable.

\textbf{19.} $p = m_e v = \qty{5.4e-23}{kg.m/s}$;
$\lambda = h/p = \qty{1.2e-11}{m} = \qty{12}{pm}$.

\textbf{20.} Ganancia $= \num{5.50e-7}/\num{1.23e-11} \approx \num{4.5e4}$.
Los dos números del fin de semana: $h = \qty{6.64e-34}{J.s}$, medidos a
$0.2\%$ con \omterm{def:g11:color-light-sources:subtractive}{filtros} y un voltmeter y un microscopio
cuarenta y cinco mil veces más nítido porque los electrones \omterm{def:g10:signals-and-waves:wave}{ola}.
\end{solution}