\section*{Capítulo \ref{ch:g12:special-relativity} --- Special Relativity: Time Dilation}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:1}
$\gamma = 1/\sqrt{1 - (v/c)^2}$: $1.01$ ($0.1c$); $1.25$ ($0.6c$);
$1.67$ ($0.8c$); $10.0$ ($0.995c$).
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:2}
$\gamma = 1.25$, por lo que el suelo mide $1.25 \times 10.0 =
\qty{12.5}{s}$. El \qty{10.0}{s} del barco es el \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{momento adecuado}: el
El metrónomo (un reloj) está presente en ambos tiempos.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:3}
$v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$: $\gamma = 2$ da $v = 0.866c$;
$\gamma = 10$ da $v = 0.995c$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:4}
$v = \qty{36.1}{m/s}$, $v/c = \num{1.2e-7}$;
$\gamma - 1 \approx (\num{1.2e-7})^2/2 \approx \num{7.2e-15}$. uno
segundo perdido después de $1/\num{7.2e-15} \approx \qty{1.4e14}{s}$ --- aproximadamente
cuatro millones de años de conducción.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:5}
El pasajero viaja hacia el flash delantero, por lo que lo alcanza primero;
Según el segundo postulado, ambos destellos viajan al mismo $c$ sobre el
distancias iguales de medio tren \emph{en su marco}, por lo que una llegada más temprana
significa una huelga más temprana. La simultaneidad depende del marco: cada veredicto
es correcto en su propio marco.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:6}
$\gamma = 1/\sqrt{1 - 0.99^2} = 7.09$; vida útil del laboratorio
$7.09 \times \num{2.6e-8} = \qty{1.8e-7}{s}$. Clásico \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango}
$0.99 \times \num{3.00e8} \times \num{2.6e-8} \approx \qty{7.7}{m}$;
actual $7.09 \times 7.7 \approx \qty{55}{m}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:7}
$\gamma = 1.5$ en $v = c\sqrt{1 - 1/2.25} \approx 0.75c$;
$\gamma = 3$ en $\approx 0.94c$. La asíntota: $\gamma$ (y la
\omterm{def:g10:energy-conservation:energy}{energía} costo de mayor velocidad) diverge como $v \to c$ --- no es finito
El esfuerzo lleva un cuerpo masivo a la velocidad de la luz.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:8}
$\Delta t_0 = 2L/c = 3.0/\num{3.00e8} = \qty{1.0e-8}{s}$; at $0.8c$,
$\gamma = 5/3$, so $\Delta t = \qty{1.7e-8}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:9}
\omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{momento adecuado} pertenece al reloj presente en \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{eventos}: (a) el
portador; (b) el muón; (c) el práctico --- sólo el barco está en ambos
salida y la llegada.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:10}
$\gamma - 1 \approx 7700^2/(2 \times \num{9.0e16}) \approx
\num{3.3e-10}$; sobre \qty{1.58e7}{s} el astronauta sigue su camino
$\num{3.3e-10} \times \num{1.58e7} \approx \qty{5.2e-3}{s}$ --- acerca de
cinco milisegundos más joven.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:11}
$E = \num{1.0e-3} \times (\num{3.00e8})^2 = \qty{9.0e13}{J}$. un
La estación \qty{1.0}{GW} entrega $\num{1.0e9} \times 86400 \approx
\qty{8.6e13}{J}$ por día --- un gramo es un día de su producción, y
$\num{9.0e13}/\num{8.5e5} \approx \num{e8}$: cien millones
coches a toda velocidad.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:12}
Cuadrar e invertir: $\gamma^2(1 - v^2/c^2) = 1$, entonces
$v^2/c^2 = 1 - 1/\gamma^2$, por lo tanto $v = c\sqrt{1 - 1/\gamma^2}$. Para
$\gamma = 30$: $v = c\sqrt{1 - 1/900} = 0.99944c$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:13}
Espesor contraído $L = \qty{15}{km}/30 = \qty{500}{m}$; tiempo de barrido
$500/(0.99944 \times \num{3.00e8}) \approx \qty{1.7e-6}{s} <
\qty{2.2}{\micro s}$. Ambos fotogramas coinciden en que el muón llega al suelo ---
uno culpa a una vida dilatada, el otro a una atmósfera reducida.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:14}
Laboratorio: $3200/\num{3.00e8} \approx \qty{1.1e-5}{s}$ (velocidad
$\approx c$). Estructura electrónica: tubo contraído para
$3200/\num{1.0e5} = \qty{3.2}{cm}$, cruzado en
$\num{1.1e-5}/\num{1.0e5} \approx \qty{1.1e-10}{s}$.
\end{solution}

\begin{solution}{exo:g12:special-relativity:15}
Tierra: $4.2/0.9 \approx \qty{4.7}{years}$. con
$\gamma = 1/\sqrt{1 - 0.81} = 2.29$, los registros del reloj de la sonda
$4.7/2.29 \approx \qty{2.0}{years}$.
\end{solution}

\begin{solution}{pb:g12:special-relativity:1}
\textbf{1.} $c\,\Delta t_0 = \num{3.00e8} \times \num{2.2e-6} \approx
\qty{660}{m}$.

\textbf{2.} $\num{15000}/660 \approx 23$ vidas.

\textbf{3.} $\mathrm{e}^{-23} \approx \num{e-10}$: menos de un muón
en diez mil millones debería llegar, sin embargo, el flujo es uno por \unit{cm^2} por
minuto --- la física clásica se contradice rotundamente con el cielo.

\textbf{4.} Vida útil del suelo $30 \times \qty{2.2}{\micro s} =
\qty{66}{\micro s}$; \omterm{def:g12:projectile-motion:range}{rango}$\approx \num{3.00e8} \times \num{6.6e-5}
\approx \qty{20}{km} > \qty{15}{km}$: se explica la llegada.

\textbf{5.} $v = c\sqrt{1 - 1/900} = 0.99944c$.

\textbf{6.} $\Delta t_0 = 2L/c = 3.0/\num{3.00e8} = \qty{1.0e-8}{s}$.

\textbf{7.} Horizontal $v\,\Delta t/2$; vertical $L$; el inclinado
El medio camino mide $c\,\Delta t/2$ porque el segundo postulado fija
La velocidad del \omterm{def:g12:quantum-world:photon}{fotón} en $c$ en el \omterm{def:g10:relative-motion:frames}{marco de tierra} también.

\textbf{8.} $(c\,\Delta t/2)^2 = L^2 + (v\,\Delta t/2)^2$ da
$\Delta t^2(c^2 - v^2) = 4L^2$, entonces $\Delta t =
(2L/c)/\sqrt{1 - v^2/c^2} = \gamma\,\Delta t_0$.

\textbf{9.} $\gamma = 1/\sqrt{1 - 0.36} = 1.25$;
$\Delta t = \qty{1.25e-8}{s}$.

\textbf{10.} El del barco: su único reloj está presente en ambos tictac, por lo que
lee el \omterm{def:g12:special-relativity:proper-time}{momento adecuado}; el suelo necesita dos relojes sincronizados.

\textbf{11.} $\gamma = 1/\sqrt{1 - 0.64} = 1/0.6 = 5/3 \approx 1.67$.

\textbf{12.} $10.0/(5/3) = \qty{6.0}{years}$.

\textbf{13.} Saliente $\qty{5.0}{years}$ en $0.8c$: $4.0$ \omterm{def:g10:orders-of-magnitude:lightyear}{años luz}.

\textbf{14.} $10.0 - 6.0 = \qty{4.0}{years}$: el astronauta tiene cuatro años
años más joven que su gemelo.

\textbf{15.} La situación no es simétrica: sólo el astronauta gira
alrededor --- ella acelera y cambia \omterm{def:g12:special-relativity:inertial}{marco inercial}, mientras la Tierra
La gemela permanece en uno, por lo que solo su reloj registra el tiempo más corto.

\textbf{16.} $v = 2\pi \times \num{2.66e7}/\num{43200} \approx
\qty{3.9e3}{m/s}$.

\textbf{17.} $\gamma - 1 \approx (\num{3.87e3})^2/(2 \times
\num{9.0e16}) \approx \num{8.3e-11}$.

\textbf{18.} $\num{8.3e-11} \times \num{86400} \approx \qty{7.2e-6}{s}
= \qty{7.2}{\micro s}$ por día lento.

\textbf{19.} $c \times \num{7.2e-6} \approx \qty{2.2}{km}$ de posición
error por día.

\textbf{20.} Deriva neta $45 - 7.2 \approx \qty{38}{\micro s}$ por día
rápido; error $c \times \num{38e-6} \approx \qty{11}{km}$ por día ---
la factura de la relatividad que cada reloj GPS paga por adelantado, desafinada en
el suelo para que marque verdadero en \omterm{def:g10:universal-gravitation:satellite}{órbita}.
\end{solution}